@
༄༅། །དཔལ་ལྡན་རྒྱུད་སྡེ་བཞིའི་བསྐང་བ་ཉེ་བར་བསྡུས་པ་ཞེས་བྱ་བ་བཞུགས་སོ། །༄༅། །ན་མཿཤྲཱི་ཀཱ་ལ་ཙཀྲ་ཡ། རང་བཞིན་འོད་གསལ་རྣམ་དག་ཆོས་དབྱིངས་འགྱུར་མེད་ཀྱི་ངོ་བོ་བླ་མ་ཡི་དམ་ཆོས་སྐྱོང་ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །མཆོད་དོ་སྐྱབས་སུ་མཆིའོ། །ཐུགས་བརྩེ་བ་ཆེན་པོས་འགྲོ་རྣམས་བཟུང་དུ་གསོལ། རིམ་གཉིས་བསྒྲུབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །དབེན་བའི་གནས་སུ་རྟེན་གསུམ་བཀྲམ། །ཕྱི་ནང་མཆོད་རྫས་གཙང་མར་བཤམས། །བདག་བསྐྱེད་ཡི་དམ་རྣལ་འབྱོར་བསྒོམས། །མདུན་བསྐྱེད་མཆོད་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་སྒྲུབ། །གཏོར་འབུལ་ཚོགས་འཁོར་བྱས་ནས་ཀྱང༌། །བ་དན་ཕྱར་ལ་རྔ་ཆེན་བརྡུངས། །སྤོས་བཟང་བདུག་ལ་འདི་སྐད་དབྱངས། །ཧཱུཾ། འོག་མིན་ཆོས་དབྱིངས་གཞལ་ཡས་ནས། །དང་པོ་སངས་རྒྱས་རྡོ་རྗེ་འཆང༌། །དུས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཤཱཀྱ་ཐུབ། །འཁོར་བཅས་མ་ལུས་གནས་འདིར་བྱོན། །ཟླ་བ་བཟང་པོ་ལྷ་དབང་དང༌། །གྲགས་པ་པདྨ་དཀར་ལ་སོགས། །ཆོས་རྒྱལ་རིགས་ལྡན་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །འཁོར་བཅས་མ་ལུས་གནས་འདིར་བྱོན། །དུས་ཞབས་ཆེ་ཆུང་ཟླ་བ་མགོན། །འབྲོ་སྟོན་ལོཙྪ་ལྷ་རྗེ་དང༌། །སྒྲོ་སྟོན་གནམ་བརྩེགས་ཡུ་མོ་པ། །འཁོར་བཅས་མ་ལུས་གནས་འདིར་བྱོན། །དྷརྨ་ཤྭ་ར་ཇོ་འབུམ་དང༌། །སེ་མོ་ཆེ་བ་འཇམ་དབྱངས་གསར། །ཆོས་སྐུ་འོད་ཟེར་ཀུན་སྤངས་ཆེ། །འཁོར་བཅས་མ་ལུས་གནས་འདིར་བྱོན། །བྱང་སེམས་ཡོན་ཏན་རྒྱ་མཚོ་དང༌། །དབང་བརྒྱུད་མན་ངག་བླ་མ་དང༌། །ཡི་དམ་མཁའ་འགྲོ་ཆོས་སྐྱོང་རྣམས། །འཁོར་བཅས་མ་ལུས་གནས་འདིར་བྱོན། །ཐར་པའི་ཁང་བཟང་ཉམས་
@
དགའ་འདིར། །ཡིད་འོང་གདན་ལ་བཞུགས་ནས་ཀྱང༌། །བདག་ཅག་དཔོན་སློབ་འཁོར་བཅས་ཀྱི། །བྱང་ཆུབ་ལམ་སྣ་འདྲེན་པར་མཛོད། །ཁྱེད་ལ་མཆོད་པ་འབུལ་བ་ནི། །མཆོད་ཡོན་ཞབས་བསིལ་མེ་ཏོག་སྤོས། །སྣང་གསལ་དྲི་མཆོག་ཞལ་ཟས་སྦྱར། །རོལ་མོ་ཀུན་བཟང་མཆོག་སྤྲིན་འབུལ། །དམ་རྫས་གཏོར་མ་ཛ་གད་སྨན། །དར་ཟབ་རིན་ཆེན་སྣ་བདུན་དང༌། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་མཆོད་པའི་ཚོགས། །བླ་མ་ཡི་དམ་ཆོས་སྐྱོང་མཆོད། །ཕ་མ་བུ་སྡུག་མེ་འོབས་སུ། །ལྷུང་བ་མཐོང་ནས་ག་ལ་བཟོད། །དེ་ལྟར་རྒྱལ་བ་སྲས་བཅས་ཀྱི། །སྲིད་པའི་མཚོ་ལས་བདག་སྒྲོལ་མཛོད། །ཧཱུཾ། ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་གཞལ་ཡས་ནས། །བཅོམ་ལྡན་དུས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ནི། །སྣ་ཚོགས་ཡུམ་དང་མཉམ་པར་སྦྱོར། །བདེ་སྟོང་དབྱེར་མེད་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཕར་ཕྱིན་རྣམ་དག་ནུས་མ་བཅུ། །བུམ་པ་བཅུ་ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བྱང་ཆུབ་རྣམ་བཞིའི་ངོ་བོ་ཉིད། །མཚན་མ་བཞི་ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཕུང་ཁམས་རྣམ་དག་སངས་རྒྱས་ཚོགས། །གཤེགས་པ་ཡབ་ཡུམ་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དབང་ཡུལ་རྣམ་དག་བྱང་ཆུབ་ཚོགས། །སེམས་དཔའ་ཡབ་ཡུབ་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ལས་དང་བྱ་བ་རྣམ་དག་པ། །ཁྲོ་རྒྱལ་ཡབ་ཡུམ་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ལས་རླུང་བཅུ་གཉིས་རྣམ་དག་པ། །གཟུངས་མ་བཅུ་གཉིས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཙར་ཙི་ཀ་སོགས་གཙོ་མོ་བརྒྱད། །འཁོར་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཟླ་བ་ཚེས་ཞག་རྣམ་དག་པའི། །ལྷ་ཆེན་འཁོར་བཅས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །མཐིལ་བཞི་གསང་གཙུག་རྣམ་དག་པ། །སྒོ་སྐྱོང་ཡབ་ཡུམ་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །འདོད་དང་ཕྱིར་འདོད་ལྷ་མོའི་ཚོགས། །ཟུང་གི་སོ་དྲུག་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སོར་མོ་རྣམ་དག་ཀླུ་དང་གཏུམ། །འདོད་ཡོན་དགའ་བདེའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སྐྲ་སྤུ་རྣམ་དག་གྲུབ་པའི་ཚོགས། །འབྱུང་པོ་རྣམས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཁྱེད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་མཐུས། །བདག་ཅག་རྣལ་འབྱོར་འཁོར་
@
བཅས་ཀྱིས། །ཉམས་ཆག་མ་ལུས་བཤགས་པ་དང༌། །རིམ་གཉིས་རྟོགས་པ་མཐར་ཕྱིན་ཤོག །ཧཱུཾ། ཆོས་ཉིད་རོལ་བའི་གཞལ་ཡས་ནས། །འཁོར་ལོ་སྡོམ་ཆེན་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །འབར་མ་བརྒྱད་དང་བུམ་པ་བརྒྱད། །ཐུགས་ཀྱི་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །འཁོར་ལོ་དྲུག་གི་དཔའ་བོ་ཚོགས། །དཔལ་མོ་ཞེ་དྲུག་སྒོ་མཚམས་བཅས། །སྡོམ་ཆེན་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲྭ་བ་རིགས་གསུམ་ཚོགས། །གསང་འདུས་རིགས་དྲུག་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དཔལ་ལྡན་རྒྱུ་སྐར་ལྷ་ཡི་ཚོགས། །སྟོང་ཕྲག་དྲུག་བརྒྱའི་ཉི་ཤུ་ལྷ། །འཁོར་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དུ་མ་རོ་ཅིག་གཉིས་མེད་རྒྱུད། །ཁྱེད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་མཐུས། །བདག་ཅག་རྣལ་འབྱོར་དཔོན་སློབ་ཀྱི། །ཐར་པའི་ལམ་མཆོག་མཐར་ཕྱིན་མཛོད། །ཧཱུཾ། ཆོས་དབྱིངས་རྣམ་དག་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །བཅོམ་ལྡན་དགྱེས་མཛད་རྡོ་རྗེ་ནི། །ཞལ་བརྒྱད་རྣམ་པར་ཐར་པ་བརྒྱད། །ཕྱག་ནི་སྟོང་པ་བཅུ་དྲུག་སྟེ། །ཞབས་བཞི་བདུད་བཞི་མཉམ་པར་གནོན། །བདག་མེད་མ་ཡིས་མགུལ་ནས་འཁྱུད། །དགྱེད་མཛད་རྡོ་རྗེའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །རྣམ་ཤེས་ཚོགས་བརྒྱད་རྣམ་དག་པ། །ལྷ་མོ་བརྒྱད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །འཇིག་རྟེན་དྲེགས་པ་འདུལ་མཛད་པ། །འཁོར་ཡུག་གནས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དུག་ལྔ་རྣམ་དག་ཡེ་ཤེས་ལྔ། །མཁའ་ འགྲོ་སྡེ་ལྔའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བདུད་བཞིའི་མཐར་མཛད་ཧེ་རུ་ཀ །འཁོར་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་བྱིན་རླབས་ཀྱི། །བདག་ཅག་ཏིང་འཛིན་བསྒྲུབ་པ་ལ། །རྟོགས་པ་མཆོག་ཏུ་རྒྱས་པར་མཛོད། །ཧཱུཾ། ཆོས་དབྱིངས་རོལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་ཨ་ར་ལི། །ཆུ་གཏེར་ཞལ་ལ་ཉི་མའི་ཕྱག །སྣང་སྟོང་རྡོ་རྗེ་ཕག་མོས་འཁྱུད། །འཁོར་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སྔོ་ལྗངས་ཕྱེད་མདོག་རི་ཟླའི་ཞལ། །ཕྱག་ནི་དོན་དྲུག་མཚན་མ་འབྲེལ། །རིག་མ་རྡོ་རྗེ་ཕག་མོས་འཁྱུད། །མཁའ་འགྲོ་རྒྱ་མཚོ་འཁོར་དང་བཅས། །དམ་རྫས་གཏོར་མའི་ཐུགས་
@
དམ་བསྐང༌། །མཐིང་ཀ་ཞབས་གཉིས་དཀྱིལ་ཀྲུང་ཕྱེད། །ཟླ་བའི་ཞལ་ལ་རྒྱ་མཚོའི་ཕྱག །སངས་རྒྱས་ཐོད་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཉེར་ལྔ་ལྷ་དགུ་འཁོར་དང་བཅས། །སྣ་ཚོགས་མཆོད་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བཅོམ་ལྡན་མཧཱ་མ་ཡ་ནི། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་བཞི་མཚོན་ཆ་འཛིན། །རང་འདྲའི་ཡུམ་འཁྱུད་གར་སྟབས་ཅན། །སྒྱུ་མ་ལྷ་དྲུག་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དམ་ཚིག་ཉམས་ཆག་བཤགས་པར་བགྱི། །དངོས་གྲུབ་རྣམ་གཉིས་མྱུར་དུ་སྩོལ། །ཧཱུཾ། ཆོས་འབྱུང་གྲུ་གསུམ་འབར་བའི་དབུས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྡན་ཡུམ་ཆེན་སྐུ། །སྐུ་མདོག་དམར་མོ་གར་མཁན་ཅན། །རིགས་བཞི་མཁའ་འགྲོ་ཚོགས་དང་བཅས། །རྒྱན་དང་ཆ་ལུགས་རྫོགས་པར་ལྡན། །བསྐང་ངོ་མཆོད་དོ་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །མཆོག་དང་ཐུན་མོང་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཧཱུཾ། ཆོས་འབྱུང་རྡོ་རྗེ་ར་གུར་དབུས། །སེང་སྔོན་སྟེང་ན་བཅོམ་ལྡན་འདས། །གདན་བཞི་རྣལ་འབྱོར་ནམ་མཁའ་ནི། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཡུམ་ལ་རོལ། །འཁོར་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །རི་དྭགས་རྒྱལ་པོ་ཁྲོས་པའི་སྟེང༌། །ཁྱབ་བདག་ཡེ་ཤེས་མཁའ་འགྲོ་མ། །སྐུ་གསུམ་ཞལ་ལྡན་ཕར་ཕྱིན་ཕྱག །ལྷ་མོ་བཅུ་གཉིས་འཁོར་དང་བཅས། །དམ་རྫས་གཏོར་མའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཧཱུཾ། ཆོས་འབྱུང་གྲུ་གསུམ་འབར་བའི་དབུས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྡན་ཡུམ་ཆེན་སྐུ། །སྐུ་མདོག་དམར་མོ་གར་མཁན་ཅན། །རིགས་བཞི་མཁའ་འགྲོའི་ཚོགས་དང་བཅས། །རྒྱན་དང་ཆ་ལུགས་རྫོགས་པར་ལྡན། །བསྐང་ངོ་མཆོད་དོ་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །མཆོག་དང་ཐུན་མོང་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །རྡོ་རྗེ་ཕག་མོ་དོན་གྲུབ་མ། །མཁའ་སྤྱོད་དཀར་དམར་དབུ་བཅད་མ། །ཀུ་རུ་ཀུ་ལེ་ཕག་དཀར་སོགས། །མ་རྒྱུད་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་བྱིན་རླབས་ཀྱི། །བདག་ཅག་བྱང་ཆུབ་བསྒྲུབ་པ་ལ། །ཕྱི་ནང་བར་ཆད་རབ་བསལ་ནས། །སྤངས་རྟོགས་མ་ལུས་མཐར་ཕྱིན་མཛོད། །ཧཱུཾ། ཞེ་སྡང་རྣམ་དག་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ནི། །སྒོ་དགུ་འགགས་པའི་ཞལ་དགུ་
@
པ། །གསལ་བྱེད་རྣམ་དག་སོ་བཞི་ཕྱག །གདུག་པ་འདུལ་ཕྱིར་མཚོན་ཆ་འཛིན། །སྟོང་ཉིད་བཅུ་དྲུག་ཞབས་དག་གིས། །སོ་ཅན་བརྒྱད་དང་འདབ་ཆགས་བརྒྱད། །བདུད་བཞི་བཅས་པ་མཉམ་པར་མནན། །རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སྐུ་ལ་རུས་རྒྱན་ཐོད་རློན་སྤྲས། །སྦོམ་ཐུང་ལིང་ག་གྱེན་དུ་ལངས། །ཧཱུཾ་ཕཊ་སྒྲ་སྒྲོག་གཤིན་རྗེ་འདུལ། །མཐོང་བ་ཙམ་གྱིས་ལྷ་ཡང་སྐྲག །རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཧ་ཧའི་གད་མོ་སྟོང་གསུམ་འགེངས། །རོ་ལངས་བརྒྱད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །རྣལ་འབྱོར་བར་ཆད་སེལ་མཛད་པ། །ཕྱོགས་སྐྱོང་བཅུ་ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །གཤིན་རྗེ་ཕོ་མོ་མ་ཧེའི་སྟེང༌། །འཇམ་དཔལ་དགྲ་ནག་བརྗིད་པའི་མདངས། །རྣམ་རྟོག་འཇོམས་མཛད་མཚོན་ཆ་འཛིན། །ཕྱག་རྒྱ་དྲུག་གིས་སྐུ་ལ་སྤྲས། །དུས་དགྲ་འཁོར་བཅས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཁྲོ་བོ་རྒྱལ་པོའི་གདོང་དྲུག་འཇིགས། །མིག་དྲུག་ལག་དྲུག་སྟོབས་དང་ལྡན། །གཤིན་རྗེ་མཐར་མཛད་བཅོམ་ལྡན་འདས། །གདོང་དྲུག་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །པད་ཉི་གླང་རྒོད་མ་ཧེའི་སྟེང༌། །ཁྲོ་རྒྱལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་ནི། །མདོག་དམར་ཐོད་དབྱུག་གླད་ལ་བསྐོར། །རོ་ལངས་མ་ཡིས་མགུལ་ནས་འཁྱུད། །གཤེད་དམར་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བདག་ཅག་དཔོན་སློབ་འཁོར་བཅས་ཀྱི། །བདུད་དང་གཤིན་རྗེའི་འཇིགས་པ་སོལ། །ས་ལམ་ཡོན་ཏན་རབ་རྫོགས་ནས། །རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་ཐོབ་པར་མཛོད། །ཧཱུཾ། རབ་འཇིགས་དུར་ཁྲོད་འབར་བ་རུ། །ཁྲོ་རྒྱལ་རྡོ་རྗེ་ཧཱུཾ་མཛད་དེ། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་འཇིགས་པའི་སྐུ། །འཁོར་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཆོས་ཉིད་རྣམ་དག་ཧེ་རུ་ཀ །དཔའ་བོ་ཆེན་པོ་ཡུམ་དང་བཅས། །འཁོར་ཆེན་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །འཇམ་པའི་རྡོ་རྗེ་ལྷ་ཡི་ཚོགས། །མི་བསྐྱོད་རྡོ་རྗེ་ལ་སོགས་པ། །གསང་འདུས་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཧཱུཾ། བདེ་སྟོང་རོལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །གདུག་པ་ཀུན་སྒྲོལ་བཅོམ་ལྡན་འདས། །རྟ་མགྲིན་ཡང་གསང་འཁྲོས་པའི་
@
རྒྱལ། །ཁྲོ་མོ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་རོལ། །ཡབ་ཡུམ་གཉིས་མེད་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དབང་ཆེན་ཞི་དང་སྒོ་མ་བཞི། །འཁོར་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཕ་རྒྱུད་ལྷ་ཚོགས་འཁོར་བཅས་ཀྱིས། །བདག་ཅག་ཐུགས་རྗེ་ལེགས་བཟུངས་ནས། །བླ་མེད་རྒྱུད་སྡེའི་དོན་རྟོགས་ཤོག །ཧཱུཾ། ངན་སོང་མ་ལུས་མཐར་མཛད་པ། །སྦྱོང་རྒྱུད་བཅུ་གཉིས་ལྷ་ཡི་ཚོགས། །འཁོར་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཆོས་དབྱིངས་རྡོར་དབྱིངས་གཙུག་དགུ་སོགས། །རྣལ་འབྱོར་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་ཀང་ཀ་ནི། །དཔལ་མཆོག་དང་པོ་སངས་རྒྱས་སོགས། །རྣལ་འབྱོར་རྒྱུད་ཀྱིས་ལྷ་ཚོགས་རྣམས། །འགྲོ་ཀུན་ངན་སོགས་སྡུག་བསྔལ་ལས། །བསྒྲལ་ནས་རྣམ་མཁྱེན་ཐོབ་པར་ཤོག །ཧཱུཾ། མཁའ་དབྱིངས་རྣམ་དག་གཞལ་ཡས་ནས། །རྣམ་སྣང་མངོན་བྱང་ལ་སོགས་ཏེ། །སྤྱོད་པ་རྒྱུད་ཀྱི་ལྷ་ཡི་ཚོགས། །འཁོར་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །སེམས་ཅན་རྒྱ་མཚོ་སྨིན་པར་མཛོད། །ཧཱུཾ། སྲ་བརྟན་འཁོར་ལོ་འབར་བ་རུ། །འགྲོ་བཟང་གཏུམ་པཽ་གོས་སྔོན་ཅན། །ཨུ་ཙརྻ་དང་གསང་བདག་སོགས། །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེ་ལྷ་ཡི་ཚོགས། །ཕྱི་ནང་མཆོད་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །གདུགས་དཀར་ཅན་དང་རྣམ་པར་རྒྱལ། །སྒྲོལ་མ་ལྷ་མོ་འོད་ཟེར་ཅན། །ལོ་མ་ཅན་དང་ཤ་བ་རི། །འཁོར་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །རྣལ་འབྱོར་བར་ཆད་བསལ་དུ་གསོལ། །མི་གཡོ་བ་དང་ནམ་མཁའ་ལྡིང༌། །སྤྱན་རས་གཟིགས་དང་དོན་ཡོད་ཞགས། །དབྱངས་ཅན་མ་དང་སོ་སོར་འབྲང༌། །སྟོང་ཆེན་རབ་འབྱམས་རྨ་བྱ་ཆེ། །གསང་སྔགས་རྗེས་འཛིན་བསིལ་བའི་ཚལ། །འཁོར་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ངན་རྟོག་དྲི་མ་མཐར་མཛད་པ། །རྣམ་འཇོམས་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དཔལ་ལྡན་བྱ་རྒྱུད་ལྷ་ཚོགས་ཀྱིས། །བདག་ལ་མཆོག་གི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཧཱུཾ། རྡོ་རྗེ་ཁང་བརྩེགས་འབར་བ་
@
རུ། །ཁྲོ་བོ་དབང་པོ་རྡོ་རྗེ་ཤུགས། །ཁྲོ་རྒྱལ་བཅུ་ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཟད་པར་བཅུ་དང་ཕྱོགས་སྐྱོང་བཅུ། །གཟའ་ཆེན་བཅུ་དང་ཀླུ་རྒྱལ་བཅུ། །འབྱུང་པོ་བཅུ་ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །གཟའ་དང་དྲང་སྲོང་རྒྱུ་སྐར་ཚོགས། །བཅུ་གཉིས་ཁྱིམ་དང་ཆ་བཅུ་དྲུག །ནག་པོ་ཆེ་དང་བྷྲིང་གི་ཚོགས། །འཁོར་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བདག་ཅག་རྣལ་འབྱོར་འཁོར་བཅས་ལ། །སྲུང་སྐྱོབ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པ་སོགས། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་བཀའ་བཞིན་མཛོད། །ཧཱུཾ། རབ་འཇིགས་དུར་ཁྲོད་རོལ་བའི་ཀློང༌། །བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་ནག་པོ་ཆེ། །མཐིང་ནག་གྲི་ཐོད་ཐུགས་ཀར་འཛིན། །མཧཱ་ཀ་ལའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བྷྱོཿ ཡུམ་ཆེན་ཨེ་ཀ་ཙ་ཏི་དང༌། །འདོད་ཁམས་དབང་ཕྱུག་དཔལ་ལྷ་མོ། །གནོད་སྦྱིན་ཡབ་ཡུམ་པུ་ཊའི་ཚོགས། །འཁོར་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དགྲ་བགེགས་ལོག་འདྲེན་བར་ཆད་རྣམས། །དྲག་པོའི་ལས་ཀྱིས་བསྒྲལ་བར་མཛོད། །ཧཱུཾ། སྲིད་པའི་གུར་ཆེན་བརྩེགས་པ་རུ། །ཆོས་སྐྱོང་ཆེན་པོ་ཞལ་བཞི་པ། །ཡུམ་ཆེན་བཞི་དང་སྤྲུལ་པའི་ཚོགས། །ཤ་ཁྲག་གཏོར་མའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་རྒྱས་པར་མཛོད། །ཧཱུཾ། དཔལ་ལྡན་མགོན་པོ་ཕྱག་དྲུག་པ། །ཀྵེ་དྲ་པ་ལ་བཀའ་བསྡོད་བཞི། །ཕྱོགས་སྐྱོང་བཅུ་ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དགེ་ལེགས་ཆོས་མཛད་བསྲུང་དུ་གསོལ། །ཧཱུཾ། ཡེ་ཤེས་མགོན་པོ་ཕྱག་བཞི་པ། །བྱ་རོག་གདོང་ཅན་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཨ་གྷོ་ར་དང་བེར་ནག་ཅན། །དུད་སེལ་ལྷ་མོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །རྒྱལ་བའི་བསྟན་པ་དར་བར་མཛོད། །ཧཱུཾ། རིན་ཆེན་གཏེར་གྱི་ཕོ་བྲང་ན། །ཆོས་སྐྱོང་རྒྱལ་ཆེན་རྣམ་ཐོས་སྲས། །སེང་གེའི་སྟེང་ན་རྣམ་པར་འགྱིངས། །རྣམ་སྲས་ཆེན་པོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཛམ་བྷ་ལ་དང་གནོད་སྦྱིན་བརྒྱད། །འཁོར་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བདག་ཅག་དེང་ནས་བྱང་ཆུབ་བར། །ནོར་ལྷ་ཆེན་པོའི་ཁྱེད་རྣམས་ཀྱིས། །དངོས་གྲུབ་མ་ལུས་སྩལ་དུ་གསོལ། །ཧཱུཾ། ལྷོ་ཕྱོགས་ལྕགས་ཀྱི་གྲོང་ཁྱེར་དུ། །ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་མ་ཧེ་
@
གདོང༌། །ཐོད་དབྱུག་ཞགས་པ་དགྲ་བགེགས་འཆིངས། །མ་ཧེ་ནག་པོའི་སྟེང་ནས་རོལ། །ཡ་མ་ར་ཙའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །གཉིས་མེད་སྦྱོར་བའི་ཡུམ་ཆེན་མོ། །ཐོད་པ་རྩེ་གསུམ་དགྲ་ལ་བསྣུན། །ཙ་མུན་དྲི་ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །གཤིན་རྗེ་ཕོ་བརྒྱད་མོ་བརྒྱད་བཅས། །ཆོས་རྒྱལ་འཁོར་བཅས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བདག་ཅག་དཔོན་སློབ་འཁོར་བཅས་ཀྱིས། །གཤིན་རྗེའི་ཁྲམ་ཁ་དགྲ་ལ་བསྒྱུར། །བཅོལ་བའི་འཕྲིན་ལས་འགྲུབ་པར་མཛོད། །ཧཱུཾ། བླ་མ་ཡི་དམ་ཆོས་སྐྱོང་དགོངས། །བདག་ཅག་རྣལ་འབྱོར་སྒྲུབ་པ་པོ། །གནོད་ཅིང་འཚེ་བར་བྱེད་པ་ཡི། །བགེགས་རིགས་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་ཅུ་བཟློག །ནད་རིགས་བཞི་བརྒྱ་རྩ་བཞི་བཟློག །ཡེ་འབྲོག་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་བཟློག །རྐྱེན་ངན་ཉི་ཁྲི་ཆིག་སྟོང་བཟློག ། ལྟས་ངན་བརྒྱད་ཅུ་རྩ་གཅིག་བཟློག །གདོན་རིགས་ཉི་ཁྲི་ཆིག་སྟོང་བཟློག །དུས་མིན་འཆི་བ་བརྒྱད་རྣམས་བཟློག །གློ་བུར་བཞི་བརྒྱ་རྩ་བཞི་བཟློག །རྨི་ལམ་ངན་དང་མཚན་ལྟས་སྡིག །མི་མཐུན་རྐྱེན་དང་བར་ཆད་རྣམས། །བསྟན་པའི་དགྲ་བོའི་སྟེང་དུ་བསྒྱུར། །དགྲ་བོ་འཁོར་བཅས་བསྒྲལ་དུ་གསོལ། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་རྒྱལ་པར་མཛོད། །ཧཱུཾ། བླ་མ་ཡི་དམ་ཆོས་སྐྱོང་ཚོགས། །བརྩེ་བ་ཆེན་པོས་དགོངས་སུ་གསོལ། །བདག་ཅག་རྣལ་འབྱོར་འཁོར་བཅས་རྣམས། །རྡོ་རྗེ་ཐེག་པའི་སྒོར་ཞུགས་ཀྱང༌། །རྩ་སྟུང་བཅུ་བཞིའི་ཉེས་བྱས་དང༌། །བྱང་སེམས་སྡོམ་པའི་ལྟུང་བ་བཅུ། །ཉན་ཐོས་སྡོམ་པའི་ལྟུང་བ་ལྔ། །དམ་ཚིག་ཉམས་ཆག་སོ་སོར་བཤགས། །དམ་རྫས་མ་ཚང་བཅའ་སྦྱོར་ནོར། །རྒྱུ་ཆུང་ཕུད་ཉམས་ལྷག་མ་འདྲེས། །ལོ་ཟླའི་དུས་མཆོད་འཆགས་ལ་སོགས། །ཡེ་ཤེས་སྤྱན་ཅན་རྣམས་ལ་བཤགས། །བཟོད་གསོལ་ཚངས་སྤྱོད་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །དེ་ལྟར་ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་ མཐུས། །ཐུབ་དབང་བསྟན་པ་རབ་རྒྱས་ཤིང༌། །གསང་སྔགས་རྡོ་རྗེ་ཐེག་པའི་མཆོག ། ཕྱོགས་དུས་ཀུན་ནས་རྒྱས་པར་མཛོད། །བསྟན་འཛིན་ད་ལྟའི་ཞལ་བཞུགས་པ། །བླ་མ་རྡོ་རྗེ་སློབ་དཔོན་གྱི། །སྐུ་ཚེ་འདུ་བྱེད་བརྟན་པ་
@
དང༌། །འཕྲིན་ལས་དར་ཞིང་རྒྱས་པར་མཛོད། །ཕྱོགས་བཅུའི་དགེ་འདུན་རྒྱ་མཚོ་ཡི། །ཆོས་སྤྱོད་བསྒྲུབ་པ་འཕེལ་བ་དང༌། །སྦྱིན་བདག་ཚེ་རིང་ནད་མེད་ཅིང༌། །ཚོགས་གཉིས་རྒྱ་མཚོ་རྫོགས་པར་མཛོད། །ཕྱོགས་བཅུའི་ནམ་མཁའི་མཐས་གཏུགས་པ། །སེམས་ཅན་མ་ལུས་དོན་གྱི་ཕྱིར། །ཐུབ་དབང་མཛད་སྤྱོད་ཇི་ལྟ་བར། །བདག་གིས་སྤྱོད་པའང་དེ་འདྲར་ཤོག །རྒྱུད་སྡེ་རྣམ་བཞིའི་བསྐང་བ་འདི། །བསྡུས་པར་མོས་པའི་དོན་སླད་དུ། །ཆོས་གྲགས་དཔལ་གྱིས་བསྐུལ་བའི་ངོར། །ཤེས་རབ་རྒྱལ་མཚན་དཔལ་གྱིས་སྦྱར། །བདག་ནི་བླ་མར་འཛིན་རྣམས་ཀྱིས། །ཆོས་འདི་ཚུལ་བཞིན་བསྒྲུབས་གྱུར་ནས། །བླ་མ་ཡི་དམ་ཆོས་སྐྱོང་གིས། །བྱིན་རླབས་འཇུག་པར་ཐེ་ཚོམ་མེད། །དཔལ་ལྡན་རྒྱུད་སྡེ་བཞིའི་བསྐང་བ་ཉེ་བར་བསྡུས་པ་འདི་ཡང༌། བསླབ་གསུམ་ཡོན་ཏན་མཐའ་ཡས་ཀྱིས་སྤྲས་པའི་ཀུན་སྤངས་ཆོས་གྲགས་དཔལ་གྱིས་གསོལ་བ་བཏབ་པའི་ངོར། རྟོན་པ་བཞི་ལྡན་གྱིས་ཆུ་ཕོ་རྟ (༡༣༤༢)འི་ལོ་ཆུ་སྟོད་ཟླ་བའི་ཚེས་བཞི་ལ་གློ་བུར་སྟོང་ཆེན་དུ་སྦྱར་བའོ།།    །།དགེའོ།། ལེགས་སོ། །བཀྲ་ཤིས།(མ་དཔེ་ནི་འཛམ་ཐང་པར་མ་ཁོ་ན་ཡིན།)