@
༄༅། །རྒྱུད་སྡེ་བཞིའི་བསྐང་བ་ཉུང་ངུ་དོན་གསལ་ཞེས་བྱ་བ་བཞུགས་སོ། །༄༅། །ན་མཿཤྲཱི་ཀཱ་ལ་ཙཀྲ་ཡ། རྒྱལ་བ་སྐུ་བཞིའི་བདག་ཉིད་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྒྱུད་སྡེ་བཞིའི་ལྷ་ཚོགས་ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །མཆོད་དོ་སྐྱབས་སུ་མཆིའོ། །ཐུགས་བརྩེ་བ་ཆེན་པོས་རྗེས་སུ་བཟུང་དུ་གསོལ། གཞི་འབྲས་ངོ་བོ་དབྱེར་མེད་པ། །རྒྱུད་སྡེ་བཞི་ཡི་ལྷ་ཚོགས་ཀྱི། །ཐུགས་དམ་བསྐང་བ་བྱེད་འདོད་པས། ། བསད་ཤ་མ་འདྲེས་མཆོད་གཏོར་བཤམས། །སྡོམ་གསུམ་ལྡན་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །སྔོན་འགྲོ་ནས་བཟུང་བདག་མདུན་སྒྲུབ། །གཏོར་འབུལ་ཚོགས་མཆོད་སོང་ནས་སུ། །དུང་འབུད་དར་ཕྱར་འདི་སྐད་དབྱངས། །ཧཱུཾ། རྩ་བརྒྱུད་བླ་མ་ཡི་དམ་ལྷ། །དཔའ་བོ་མཁའ་འགྲོ་ཆོས་སྐྱོང་ཚོགས། །གནས་མཆོག་ལྷ་ཡི་གཞལ་ཡས་འདིར། །ཐུགས་དམ་བསྐང་ཕྱིར་གཤེགས་སུ་གསོལ། །སེང་ཁྲི་ཉི་ཟླ་པདྨའི་སྟེང༌། །ཡིད་འོད་གདན་ལ་བཞུགས་ནས་ཀྱང༌། །བདག་སོགས་མགོན་མེད་སེམས་ཅན་ཀུན། །ཉོན་མོངས་སྡིག་སྒྲིབ་སྦྱངས་དུ་གསོལ། །རྡོ་རྗེ་འཆང་སོགས་བཀའ་བརྒྱུད་ཚོགས། །སྤྲུལ་སྐུ་ཆོས་རྒྱལ་རིགས་ལྡན་བཅས། །སྐྱབས་མཆོག་དཔལ་ལྡན་བླ་མ་རྣམས། ། ལྟ་སྤྱོད་མཆོད་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བདག་ཅག་དཔོན་སློབ་འཁོར་བཅས་རྣམས། ། དེང་ནས་བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོའི་བར། །བླ་མ་མཆོག་གིས་རྗེས་བཟུང་ནས། །ཐོས་བསམ་སྒོམ་གསུམ་མཐར་ཕྱིན་ཤོག །ཧཱུཾ། ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་གཞལ་ཡས་སུ། །བཅོམ་ལྡན་དུས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་མཆོག །དྲུག་བརྒྱ་སོ་བཞི་འཁོར་དང་བཅས། །ཡོངས་རྫོགས་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །མ་རིག་ཕུང་ཁམས་འཁོར་ལོ་ཡི། །རྣམ་དག་རང་བཞིན་འོད་གསལ་མཆོག ། བདུན་
@
ཅུ་དོན་བཞི་འཁོར་དང་བཅས། །སྡོམ་ཆེན་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཀུན་རྫོབ་ཕུང་ཁམས་ལས་དབང་བཅས། །རྣམ་དག་དོན་དམ་ཡེ་ཤེས་ལྷ། །གསང་འདུས་རིགས་དྲུག་ལྷ་ཡི་ཚོགས། །བརྒྱ་ཕྲག་སོ་གཉིས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །གློ་བུར་རླུང་མཁྲིས་བད་ཀན་སོགས། །སྟོང་གཞི་གཞན་མཆོག་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲྭ་བ་རིགས་གསུམ་ལྷ། །བརྒྱ་ཕྲག་སོ་བདུན་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཉོན་མོངས་རྩ་ཁམས་རྣམ་དག་པ། །ཆོས་ཉིད་དྲུག་ཅུ་རྩ་གཉིས་ལྷ། །འཁོར་ལོ་སྡོམ་ཆུང་འཁོར་དང་བཅས། །ཀུན་བཟང་མཆོད་པས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །འཁོར་བའི་ལོ་གསུམ་ཕྱོགས་གསུམ་གྱིས། །ཚེས་ཞག་རྣམ་དག་བཅོམ་ལྡན་འདས། །དཔལ་ལྡན་རྒྱུ་སྐར་ལྷ་ཡི་ཚོགས། །མཁའ་ལ་མི་བདག་གཉིས་མེད་རྒྱུད། །དུ་མ་རོ་གཅིག་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །ཁྱེད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་མཐུས། ། བདག་ཅག་དཔོན་སློབ་འཁོར་བཅས་རྣམས། །ཟུང་འཇུག་རྡོ་རྗེའི་རྣལ་འབྱོར་མཆོག ། བསྒོམས་ནས་བདེ་སྟོང་དབྱེར་མེད་པ། །ཆོས་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ལྷ་ཡི་ཚོགས། །གཉིས་མེད་རྒྱུད་ཀྱི་ཞལ་མཐོང་ཤོག །ཧཱུཾ། ཨེ་ཡིག་སྟོང་ཆེན་གཞལ་ཡས་སུ། །ཡོངས་གྲུབ་དགུ་ཡི་ངོ་བོ་ཉིད། །དགྱེས་རྡོར་ལྷ་དགུ་མཁའ་འགྲོ་ལྔ། །ཧེ་རུ་ཀ་ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ལྷ་དགུ་མཁའ་འགྲོ་རྒྱ་མཚོ་དང༌། །ལྷ་ལྔ་ལྷ་བདུན་ཡེ་ཤེས་སྐུ། །དྲུག་ཅུ་རྩ་གཉིས་འཁོར་དང་བཅས། །བདེ་མཆོག་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཉོན་མོངས་དུག་ལྔ་སྟོང་པའི་གཞིར། ། ཆོས་ཉིད་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་དངོས། །མཧཱ་མ་ཡ་ལྷ་ལྔ་དང༌། །ལྷ་དྲུག་དཔའ་ཅིག་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །མ་རིག་འདུ་བྱེད་ལྔ་བཅུ་དང༌། །རྩ་བརྒྱད་གདོད་ནས་རྣམ་དག་པ། །གདན་བཞི་རྣལ་འབྱོར་ནམ་མཁའི་ལྷ། །ལྔ་བཅུ་རྩ་བརྒྱད་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཀུན་གཞི་གློ་བུར་དྲི་མའི་ཚོགས། །རྣམ་དག་སངས་རྒྱས་ཐོད་པའི་ལྷ། །ཉེར་ལྔ་ལྷ་དགུའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། ། དཔལ་ལྡན་ཡེ་ཤེས་མཁའ་འགྲོ་མ། །གཙོ་འཁོར་
@
བཅུ་གཉིས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཡུམ་ཆེན་ཀུ་རུ་ཀུ་ལེའི་ཚོགས། །ཉེར་གསུམ་འཁོར་བཅས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །རྣམ་རྟོག་འཇོམས་མཛད་བཅོམ་ལྡན་འདས། །འཕྲིན་ལས་ཀུན་སྩོལ་དབང་སྒྲོལ་ཡུམ། །ཉེར་གཅིག་བཅུ་གཅིག་སྒྲོལ་མའི་ཚོགས། །སྤྲོས་བྲལ་མཆོད་པས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བྱང་ཕྱོགས་སོ་བདུན་རྣམ་པར་དག །ཕག་མོ་སོ་བདུན་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །འཕོ་ཆེན་བཅུ་གཉིས་འགག་པའི་གཞི། །མཁའ་འགྲོ་བཅུ་གཉིས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཡོངས་གྲུབ་དགུ་ཡི་ངོ་བོ་ཉིད། ། ཕག་མོ་ལྷ་དགུའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སྐྱེ་མཆེད་བཅུ་གཉིས་རྣམ་དག་ལྷ། །དོན་གྲུབ་བཅུ་གཉིས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །རྣམ་ཤེས་ཚོགས་བརྒྱད་སྟོང་པའི་ལྷ། །མཁའ་སྤྱོད་ལྷ་བརྒྱད་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ས་ཆེན་བཅུ་གཉིས་ངོ་བོ་ཉིད། །དབུ་བཅད་བཅུ་གཉིས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཀུན་རྫོབ་མ་རིག་ཉི་མའི་ཚོགས། །སྟོང་གཞི་རྡོ་རྗེ་ཉི་མ་ཆེ། །ཨེ་ཡིག་སྟོང་ཆེན་ཤེས་རབ་མཆོག །མ་རྒྱུད་ལྷ་ཡི་ཞལ་མཐོང་ཤོག །ཧཱུཾ། ཞེ་སྡང་རྣམ་དག་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །རྣམ་རྟོག་གཤིན་རྗེ་མཐར་མཛད་པ། །རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དོན་དམ་འགོག་བདེན་ངོ་བོ་ཉིད། །དགྲ་ནག་བཅུ་གསུམ་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། ། རིགས་དྲུག་སེམས་ཅན་འདུལ་བའི་གཙོ། །གདོང་དྲུག་བཅུ་བདུན་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། ། དུག་ལྔའི་དགྲ་ལས་རབ་རྒྱལ་བ། །གཤེད་དམར་ལྷ་ལྔའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །གཞན་མཆོག་བཅུ་བདུན་བརྙེས་པའི་དཔལ། །ཧཱུཾ་མཛད་བཅུ་བདུན་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །མ་འདྲེས་བཅོ་བརྒྱད་རྫོགས་པའི་མཆོག །འཁོར་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །རྒྱལ་བའི་གསང་སྦུབ་ལས་བྱུང་བའི། །གསང་འདུས་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཕྱི་ནང་བདུད་བཞི་མཐར་མཛད་པ། །ཡང་གསང་ཁྲོས་པ་ལྷ་དགུ་དང༌། །བཅུ་བདུན་བཅོ་བརྒྱད་ཁྲོ་རྒྱལ་ཚོགས། །རྟ་མགྲིན་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཀུན་རྫོབ་མ་རིག་ཟླ་བ་ཡི། ། དྲི་མ་
@
གདོད་ནས་སྟོང་བའི་གཞིར། །རྡོ་རྗེ་ཟླ་བ་དྲི་མེད་འོད། །ཝཾ་ཡིག་ཐབས་རྒྱུད་བདེ་ཆེན་ལྷ། །ཕ་རྒྱུད་ལྷ་ཡི་ཞལ་མཐོང་ཤོག །ཧཱུཾ། ཆོས་ཉིད་རྣམ་དག་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ཀུན་རིག་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བྱང་ཕྱོགས་སོ་བདུན་རྣམ་པར་དག །རྡོར་དབྱིངས་སོ་བདུན་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཆོས་དབྱིངས་བརྒྱ་ཕྲག་ཉེར་བདུན་ལྔ། །དཔལ་མཆོག་ང་གསུམ་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །གཙུག་དགུ་ལྷ་ཚོགས་སོ་བདུན་དང༌། །ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་ང་བདུན་ཚོགས། །འགྲོ་འདུལ་ལྷ་དྲུག་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ངན་སོང་མཐར་མཛད་བཅོམ་ལྡན་འདས། །བདག་སོགས་འགྲོ་ཀུན་མར་གྱུར་རྣམས། །སྲིད་པའི་ངན་འགྲོ་ལས་བཏོན་ནས། །རྣལ་འབྱོར་ལྷ་ཡི་ཞལ་མཐོང་ཤོག །ཡེ་ཤེས་མེ་དཔུང་གཞན་ཡས་སུ། །འགྲོ་བཟང་སོ་བདུན་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །གཏུམ་པོ་ལྷ་ལྔ་ལྷ་དགུ་དང༌། །ཨུ་ཙརྻ་དང་གོས་སྔོན་ཅན། །རྣལ་འབྱོར་བར་ཆད་སེལ་མཛད་པས། །གསང་བདག་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །རྒྱལ་བའི་གཙུག་ཏོར་ལས་བྱུང་བའི། །གདུགས་དཀར་ལྷ་ཚོགས་ཞེ་དགུ་དང༌། ། རྣམ་རྒྱལ་ལྷ་དགུའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཉོན་མོངས་དུག་ལྔ་མཐར་མཛད་པ། །སོར་འབྲང་ལྷ་ལྔའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བགེགས་རིགས་འདུལ་མཛད་བཅོམ་ལྡན་འདས། ། རྣམ་འཇོམས་ལྷ་ཚོགས་བཅུ་དགུ་དང༌། །མི་གཡོ་མགོན་པོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དོན་ཡོད་ཞགས་པ་ལྷ་ལྔ་དང༌། །འཇིག་རྟེན་དབང་ཕྱུག་བཅུ་གཅིག་ཞལ། །སྤྱན་རས་གཟིགས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བདེ་གཤེགས་རྒྱལ་བ་མི་འཁྲུགས་པ། །ལྷ་འཁོར་བཅུ་གསུམ་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །མ་རིག་བློ་ངན་མཐར་མཛད་པ། །འཇམ་དབྱངས་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཕུང་བ་སེལ་མཛད་དབྱངས་ཅན་མ། །འོད་ཟེར་ཅན་དང་ཤ་བ་རི། །ལོ་མ་ཅན་དང་ཚེ་དཔག་མེད། །ལྷ་དགུ་འཁོར་བཅས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བདག་ཅག་དེང་ནས་བྱང་ཆུབ་བར། །ལྷ་མཆོག་ཁྱེད་དང་མི་
@
འབྲལ་ཞིང༌། །ཕྱི་ནང་ཉོན་མོངས་དགྲ་བགཻགས་ཚོགས། །རྡུལ་ཕྲན་བཞིན་དུ་བརླག་པ་དག །བྱ་རྒྱུད་ལྷ་ཡི་ཞལ་མཐོང་ཤོག །ཧཱུཾ། རྡོ་རྗེ་ཁང་བརྩེགས་འབར་བ་རུ། །ཁྲོ་བོའི་དབང་པོ་རྡོ་རྗེ་ཤུགས། །སྲུང་མ་དྲུག་ཅུ་འཁོར་དང་བཅས། །དམ་རྫས་གཏོར་མས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དགེ་ལེགས་བསྟན་པ་རྒྱས་པར་མཛོད། །ཧཱུཾ་དུར་ཁྲོད་འཇིགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །དཔལ་ལྡན་མཧཱ་ཀཱ་ལ་མཆོག ། པུ་ཊ་ལ་སོགས་ཕོ་ཉའི་ཚོགས། །དམ་རྫས་ཤ་ཁྲག་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཧཱུཾ། མངོན་སྤྱོད་རོལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ནས། །ལྷ་མཆོག་ཆོས་སྐྱོང་ཞལ་བཞི་པ། །མཁའ་འགྲོ་བཞི་སོགས་སྤྲུལ་པའི་ཚོགས། །ཤ་ཁྲག་གཏོར་མས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཧཱུཾ། ཙན་དན་རྐང་གཅིག་ཤིང་དྲུང་དུ། །ཡེ་ཤེས་མགོན་པོ་ཕྱག་དྲུག་པ། །བཀའ་སྲུང་དམ་ཅན་རྒྱ་མཚོ་ཚོགས། །ཤ་ཁྲག་གཏོར་མས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཧཱུཾ། བསིལ་བའི་ཚལ་གྱི་དུར་ཁྲོད་ནས། །ཆོས་སྐྱོང་མགོན་པོ་ཕྱག་བཞི་པ། །ཨ་གྷོ་ར་དང་བྱ་རོགས་གདོང༌། །འཁོར་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བཻ། རིན་ཆེན་གཏེར་གྱི་ཕོ་བྲང་ནས། །རྣམ་སྲས་མགོན་པོ་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། ། རྟ་བརྒྱད་ལ་སོགས་ཕོ་ཉའི་ཚོགས། །འདོད་ཡོན་མཆོད་པས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཧཱུཾ། ལྷོ་ཕྱོགས་འཆི་བདག་གྲོང་ཁྱེར་ནས། །དམ་ཅན་ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་མཆོག །ཡང་འཁོར་གཤིན་རྗེ་དམག་ཚོགས་བཅས། །མངོན་སྤྱོད་མཆོད་པས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཧཱུཾ། རྒྱལ་བའི་རྣམ་འཕྲུལ་ཆོས་སྐྱོང་ཚོགས། །མཐའ་མེད་འཁོར་བ་མ་སྟོང་བར། །དེ་སྲིད་བསྟན་པ་བསྲུང་བ་དང༌། ། བདག་ཅག་དཔོན་སློབ་བསྐྱང་དུ་གསོལ། །ཕྱི་ནང་དགྲ་བགེགས་བར་ཆད་རྣམས། །དྲག་པོའི་ལས་ཀྱིས་བསྒྲལ་བ་དང༌། །ཚེ་དང་བསོད་ནམས་ཡེ་ཤེས་ཚོགས། །འཕེལ་ཞིང་རྒྱས་པའི་འཕྲིན་ལས་མཛོད། །བདག་ཅག་སྐྱེ་བ་ཐམས་ཅད་དུ། །བསྟན་ལ་རབ་བྱུང་བསླབ་གསུམ་འཛིན། །ཐོས་བསམ་སྒོམ་པ་མཐར་ཕྱིན་ནས། །ཐུབ་དབང་བསྟན་པ་
@
འཛིན་པར་ཤོག །རྒྱུད་སྡེ་རྣམ་བཞིའི་བསྐང་བ་འདི། །སྙོམ་ལས་ཅན་གྱི་རྨི་ལམ་དུ། །ཤ་བ་རི་པའི་ལུང་བསྟན་ནས། །ཇོ་ནང་དཔལ་དུ་ཉུང་ངུར་བཀོད། །རྒྱུད་སྡེ་བཞིའི་བསྐང་བ་ཉུང་ངུ་དོན་གསལ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ཡང༌། བླ་མ་རྒྱལ་ཚབ་པས་གསོལ་བ་བཏབ་པའི་ངོར། རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་དོལ་པོ་པ་ཤེས་རབ་རྒྱལ་མཚན་དཔལ་བཟང་པོས་ཤིང་ཕོ་ཁྱི(༡༣༣༤)འི་ ལོ་གྲོ་བཞིན་ཟླ་བའི་ཚེས་གསུམ་དུ་སྦྱར་བའོ། །འདི་ལ་བརྩོན་པའི་རྣལ་འབྱོར་པ་ལ་ཡི་དམ་རྒྱུད་སྡེ་བཞིའི་བྱིན་རླབས་འཇུག་པར་གདོན་མི་ཟའོ།།  །། བརྒྱུད་པ་ནི། རྡོ་རྗེ་འཆང༌། ཤ་བ་རི་པ། ཀུན་མཁྱེན་ཆེན་པོ། ཆོས་གྲགས་དཔལ། ཡོན་ཏན་བཟང་པོ། ཤུབྷཾ།  (མ་དཔེ་ནི་འཛམ་ཐང་པར་མ་ཁོ་ན་ཡིན།)