@
༄༅། །བྲམ་ཟེ་སྐུ་ཤའམ་སྐྱེ་བདུན་རིལ་བུ་སྒྲུབ་ཐབས་ཞེས་བྱ་བ་བཞུགས་སོ། །༄༅། །སྐྱེ་བདུན་ཤ་ལ་བརྟེན་ནས་རྫས་མཆོག་རྟེན་འདུས་རིལ་བུར་བསྒྲུབ་པ་ནི། འཕགས་པ་སྤྱན་རས་གཟིགས་ཀྱིས་སྙིགས་མའི་སེམས་ཅན་ཆོས་ཀྱིས་ཕོངས་ཤིང༌། ངན་སོང་མཐའ་མེད་པར་འཁྱམ་པ་རྣམས་ལ་ཐུགས་བརྩེ་བས་རྗེས་སུ་བཟུང་ཕྱིར། རྒྱ་གར་ཡུལ་དུ་རིགས་ལྡན་གྱི་བྲམ་ཟེ་ལྔའམ་གསུམ་དུ་སྐུ་སྤྲུལ་ཏེ། སྐུའི་སྤྲུལ་བྲམ་ཟེ་དུང་ཕྲེང་ཅན་དང༌། གསུང་གི་སྤྲུལ་པ་བྲམ་ཟེ་པདྨ་དཀར་པོ། ཐུགས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ་བྲམ་ཟེ་དྲི་མེད་སྙིང་པོ་དང་བཅས་པ་རྣམས་ཀྱི་སྐུ་ཤ་འགྲོ་བ་གང་གི་ཁོང་དུ་སོང་བ་ཙམ་གྱིས་འཁོར་བ་མཐའ་ཅན་དུ་མཛད་ནས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་གོ་འཕང་ལ་མྱུར་དུ་རེག་པར་འགྱུར་བའི་ནུས་ལྡན་དུ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་སྐྱེ་བདུན་གྱི་ཤ་དེ་དག་བོད་ཡུལ་དུ་གུ་རུ་རིན་པོ་ཆེ་པདྨ་འབྱུང་གནས་ཀྱིས་བསྣམས་ནས་རིལ་བུའི་བསྒྲུབ་པ་མཛད་ཅིང༌། རིལ་བུ་རྣམས་ལ་ཡང་རྗེ་འབངས་སོ་སོའི་ཕྱག་མཛུབ་ཀྱི་རི་མོ་ལས་གྲུབ་པའི་ཨ་དང་མ་ལ་སོགས་པའི་ཡིག་འབྲིས་མཚན་ཞིང༌། ཡ་མཚན་པའི་རྟག་ཏུ་མ་དང་བཅས་ཏེ་གཏེར་ཁ་སོ་སོར་རྒྱ་རིམ་པ་བདུན་གྱིས་བཏབ་ནས་སྦས་པ་རྣམས་གཏེར་སྟོན་ན་རིམ་གྱིས་གདན་དྲངས་པའི་དམ་རྫས་དེ་དག་ཕབ་རྒྱུན་དུ་བགྱིས་ཤིང༌། གཞན་ཡང་བཀའ་གསར་རྙིང་གི་སྐྱེས་ཆེན་དུ་མའི་བྱིན་རླབས་རྟེན་རྫས་སྨན་བཟང་དང་བསྲེས་པའི་རིལ་བུར་བྱས་ནས་བསྒྲུབ་གཞུང་སོ་སོ་ནས་ཇི་ལྟར་བཤད་པ་བཞིན་བསྒྲུབ་པའི་སྐྱེ་བདུན་མྱང་གྲོལ་གྱི་རིལ་བུ་འདི་དག་ཀྱང་འབྲེལ་ཚད་དོན་དང་ལྡན་པའི་ཐབས་ཟབ་བླ་ན་མེད་པ་ཡིན་ཏེ། ཡེ་ཤེས་རིག་པ་མཆོག་གི་རྒྱུད་ལས། རིལ་བུ་སི་ཡི་ལྟོར་སོང་བ། །ཚེ་རབས་གང་
@
དང་གར་སྐྱེས་ཀྱང༌། །སྤྱན་རས་གཟིགས་དང་འབྲལ་མི་སྲིད། །རྫས་མཆོག་རེག་ཆོག་ངོ་མཚར་ཆེ། །དེར་མ་ཟད་ཀར་ལུགས་ཀྱི་རིལ་ནག །ས་སྐྱ་བའི་བདུད་རྩི་རིལ་བུ། འབྲུག་ལུགས་ཀྱི་འཇའ་ཟུག་མ་སོགས་དམ་རྫས་ཁྱད་འཕགས་དུ་མ་དང༌། ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་སྒོ་ནས་བསྒྲིབས་པའི་མ་ཎི་རིལ་བུ་སོགས་ནི་ཆོས་ལུགས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཕྱག་བཞེས་སུ་མཛད་བཞིན་པ་ཡིན། སངས་རྒྱས་ཐོད་པའི་རྒྱུད་ལས། དཔེར་ན་པི་ཝཾ་སྦྱོང་ཀུན་ཚོགས། ། རྒྱུད་དང་བྲལ་ན་བརྡུང་མི་རུང༌། །དེ་བཞིན་དབང་དང་བྲལ་གྱུར་པའི། །སྔགས་དང་བསམ་གཏན་འགྲུབ་མི་འགྱུར། །ཞེས་གསུངས། སྤང་བྱ་འདོད་ཆགས་བཞི་སྟེ། ལྟ་སྒོམ་ལག་བཅིང་འཁྱུད་པའི་འདོད་ཆགས་ཏེ་བཞི་སྤངས། སྒྲུབ་བྱེད་ཕྱག་བརྒྱ་བཞི་སྟེ་དམ་ཚིག་གི་ཕྱག་རྒྱ། ཆོས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ། ལས་ཀྱི་ཕྱག་རྒྱ། ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོ་དང་བཞི་མངོན་དུ་བྱེད་པ། ཉམས་དགའ་བ་བཞི་སྟེ། དགའ་བའི་ཡེ་ཤེས། མཆོག་དགའི་ཡེ་ཤེས། དགའ་བྲལ་གྱི་[ཡེ་ཤེས།] ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་དགའི་ཡེ་ཤེས་དང་བཞི་ཉམས་སུ་མྱོང་བ་དང༌། དཀྱིལ་འཁོར་བཞི་སྟེ། རྡུལ་ཚོན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར། ཡབ་ཡུམ་ལུས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར། གསང་བ་པདྨའི་དཀྱིལ་འཁོར། རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་བཞིར་བསྐུར་ཞིང་ཐོབ་པའོ། །དོན་ལ་ཕྱི་ནང་སྣོད་བཅུད་ཀུན་ལ་ཐ་མལ་ཨ་འཐས་ཀྱི་ལས་སྣང་དགག་ཐུབ་པ་གཅིག་དགོས་ཏེ། དེའི་ཐབས་དང་རྟེན་འབྲེལ་ལ་དགོངས་ནས་དབང་ཆོག་རྣམས་སུ་ཡེ་ཤེས་དབབ་པའི་སྐབས་སོགས་ཀྱི་ཚེ། གཟུགས་ཐ་ལམ་གྱི་རྟོག་པ་དགག་པའི་ཕྱིར་མིག་དར་བཅིངས། སྒྲ་ཐ་ལམ་གྱི་ཞེན་རྟོག་དགག་ཕྱིར་རོལ་མོ་བསྒྲགས། དྲི་ཐ་ལམ་པ་དགག་ཕྱིར་སྤོས་དང་གུ་གུལ་ཡེ་ཤེས་འབེབ་པ་རྫས་སྦྱཽར་གྱི་དུ་བས་བདུག །རོའི་འཛིན་རྟོག་དགག་ཕྱིར་བྱིན་རླབས་བདུད་རྩིའི་ཁུ་བས་ཁར་བཀང༌། རེག་བྱའི་འཛིན་རྟོག་དགག་ཕྱིར་ལུས་རྣམ་སྣང་གི་ཆོས་བདུན་ནམ་རྡོ་རྗེ་འདུག་སྟེང་སོགས་ཀྱི་འཁྲུལ་འཁོར་བཅའ། ཡིད་ཀྱི་འཁྲུལ་ཞེན་དགག་ཕྱིར་ཏིང་ངེ་འཛིན་དམིགས་པའི་འཕྲོ་འདུ་
@
རྣམས་གསལ་གདབ་ཅིང༌། སློབ་དཔོན་གྱིས་ཀྱང་ཏིང་ངེ་འཛིན་བརྟན་པོའི་བྱིན་དབབ་པའི་མཐུས། སློབ་མའི་སྒོ་གསུམ་ཐ་ལམ་འཁྲུལ་བའི་ལས་སྣང་འདི་དར་གཅིག་འགགས་ནས། རབ་ལ་རང་བྱུང་ལྷན་སྐྱེས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་སྒྲིབ་བྲལ་དུ་འཆར། འབྲིང་དག་སྣང་མོས་གུས་གདུང་ཤུགས་བཟོད་མེད་དུ་སྐྱེ་བའི་ཉམས་འབར་བའི་རྣམ་འགྱུར་སྟོན། ཐ་མ་རྣམས་ཀྱང་སྣང་བ་ཟི་བུན་ནེ་ཙམ་འགྱུར་ཐུབ་པ་ཞིག་ངེས་པར་འོང༌། མ་དད་ནས་གཤེ་སྐུར་སྣ་ཚོགས་ཀྱིས་ལས་ངན་སོག་པ་མང་དུ་བྱུང༌། དེ་རྣམས་རིམ་གྱི་དྲངས་པའི་ཕྱིར་དུ། ཆོས་ཀྱི་ཚིག་ཀྱང་གྱེར་མ་ལ་བསྐྱོན་པ་འགའ་རེ་བྱས་པས། དེ་མཆེར་ཅིང་འཇག་ནས། སྔགས་ལའང་གྱེར་མ་བྱེད་པ་འགའ་རེ་བྱུང་ཞིང༌། སྔགས་པ་གྱེར་བསྒོམ་པ་ཡིན་ཟེར་པ་བྱུང་སྟེ། སྔགས་རྙིང་མ་པར་གྲགས། དེ་ནས་གསར་མ་བ་ལ་ལས་ཀྱང་དེའི་ལད་མོ་བྱས་པ་ཐལ་ནས་སྔགས་ལའང་གྱེར་མ་བྱེད་པ་བྱུང་སྟེ། སྔགས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཉམས་པ་མ་ཚོར་བས་བྱིན་རླབས་དང་མཐུ་སྟོབས་ཆུང་ངུ་སོང་ནས་གྲུབ་ཐོབ་ནུས་པ་ཅན་ཉུང་ངུ་སོང༌། ས་གཞི་བྱིན་ཆུང་ངུ་སོང་ནས། འབྲུ་བཅུད་དང་རྩི་ཐོག་ལ་སོགས་པ་བཟང་པོ་མི་སྨིན། མི་ནད་དང༌། ཕྱུགས་ནད་དང༌། འཐབ་རྩོད་འཁྲུག་ལོང་ལ་སོགས་བཀྲ་མི་ཤིས་པ་སྣ་ཚོགས་དར་བ་ནི། རིག་སྔགས་ལོག་པར་བསྒྲུབ་པ་བཞིན། ། ཞེས་པ་འཕགས་པ་ཀླུ་སྒྲུབ་ཀྱིས་གསུངས་པ་དང༌། རྗེས་སུ་མཐུན་གསུངས། སྔགས་ཀྱི་བྱིན་རླབས་ཅན་འོང་བ་སྔགས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཚང་དགོས། དེ་ལ་ཡི་གེ་ཐུང་བ་རིང་བ་ཤིན་ཏུ་རིང་བ་རྣམས་མ་ནོར་ཞིང་མ་འཁྲུག་དགོས། ཐུང་བ་ནི་མིག་འཛུམ་པའི་ཚད་དོ། །རིང་བ་ནི་དེའི་གཉིས་འགྱུར་རོ། །ཤིན་ཏུ་རིང་བ་ཞིག་གསུམ་འགྱུར་ཏེ། ཡི་གེའི་བདག་ཉིད་ཀུན་མཐའ་ཡང༌། །མིག་འཛུམ་ཚད་དུ་གནས་པ་ཡིན། །ཞེས་སོགས་གསལ་བར་གསུངས་སོ། ། དེ་ན་སྔགས་གྱེར་མ་བྱས་ནས། ཐུང་ངུ་ལ་རིང་པོ་དང༌། ཤིན་ཏུ་རིང་པོར་སོང་བ་དང༌། དེ་བས་ཀྱང་ཆེས་ཤིན་ཏུ་རིང་བ་དང༌། དེ་བས་ཀྱང་ཆེས་ཤིན་ཏུ་རིང་
@
ཞིང་རིང་བ་ལས་ཀྱང་རིང་བར་སོང་བ་ལ་སོགས་སྐྱོན་མང་བརྟེན་འོང་བས་སྔགས་བཟློ་བ་རྣམས་ཀྱིས་གྱེར་མ་སྤངས་ནས། བགྲང་འཕྲེང་བཟུང་སྟེ་ཅི་སྐད་བཤད་པ་བཞིན་ཤ་ར་ར་བཟླས་པས་བྱིན་རླབས་ཀྱང་ཅི་སྐད་བཤད་པ་བཞིན་འབྱུང་ངོ༌། །འོ་ན་སྐབས་སྐབས་སུ་འཛབ་བསྟོད་དང༌། མཆོད་ བསྟོད་བྱ་བར་གསུང་མོད་ཅིང་ཅེ་ན། དེ་དག་ནི་བཟླས་པའི་སྐྱོ་བ་དང༌། བྱིང་བ་དང༌། རྨུགས་པ་དང༌། གཉིད་དང་རྒོད་པ་ལ་སོགས་པ་བསལ་བས་ཆེད་དུ་སྔགས་ལ་གཞན་བསྟོད་པའི་ཚིག་ལེགས་པོ་དག་གིས་མཆོད་པ་ཕུལ་ནས་འདོད་པའི་དོན་ཞུ་ཞིང་གསོལ་བ་གདབ་པ་ལ་སོགས་པ་རྣམས་དགོངས་ཀྱི། སྔགས་ཉིད་གྱེར་མར་བྱེད་པ་ལ་དགོངས་པ་ནི་གཏན་ནས་མ་ཡིན་ནོ། །ཞེས་སྐྱེས་མཆོག་དམ་པ་མཁས་གྲུབ་ཆེན་པོ་རྣམས་ཞལ་མཐུན་པར་གསུངས་ཤིང༌། ཤིང་རྟ་ཆེན་པོ་རྣམས་དང༌། རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་པོའི་དགོངས་པ་ཡང་དེ་བཞིན་དངོས་ཡིན་གསུངས། གཞན་ཡང་བཟླས་པའི་གྲངས་ཚད་བྱེད་པ། ཞེས་གསུངས་པའི་ཡང་གྱེར་མར་མང་བྱས་ན་ཧ་ཅང་ཐལ་བ་ལ་སོགས་སྐྱོན་མང་པོ་ཡོད་ཅིང་གྱེར་བའི་སྔགས་རེ་རེའི་བར་ལ། བཟླས་པ་ཡང་དག་བཅུ་འམ་ཉི་ཤུ་ལ་སོགས་པ་མང་པོ་གྲུབ་པས། དེ་དེས་བྱེད་ལ་ཐང་ད་ལྟ་འཛབ་ཡང་དག་བྱས་ཀྱང༌། གྱེར་མ་བྱས་ནས་མཛབ་མ་བྱས་སྙམ་པ་ནི་ནོར་བ་ཡིན་གསུངས་སོ། །བཀའ་མ་གཏེར་མ་ཞེས་གྲགས་པ་ལ། བཀའ་མ་ནི་ཤིང་རྟ་ཆེན་པོ་རྣམས་དང༌། ཁྱད་པར་སློབ་དཔོན་ཙནྚ་གཽ་མི། སློབ་དཔོན་ཟླ་བ་གྲགས་པ། དགེ་སློང་མ་དཔལ་མོ། སློབ་དཔོན་དགེ་བསྙེན་ཀུན་སྦྱིན། ཇོ་བོ་ཆེན་པོ་རྗེ་ལྷ་གཅིག ། བྱང་སེམས་ཟླ་བ་རྒྱལ་མཚན། གྲུབ་ཐོབ་སྐྱེར་རྒང་པ། གྲུབ་ཐོབ་ཤྭ་བུང་སྒང་པ། གྲུབ་ཐོབ་གཉན་ཚེམ་བུ་པ། གྲུབ་ཐོབ་དམ་པ་དམར་མོ་ལ་སོགས་པ་ཤིན་ཏུ་མང་པོས་བཟླས་པ་ཡང་དག་གི་ལུགས་སུ་མཛད་པས་གྲུབ་རྟགས་ལེགས་པར་ཐོན་ལུགས་དེ་ལ་བསྔགས་པ་མང་པོ་གསུངས་སོ། །གཏེར་མ་ཞེས་གྲགས་པ་ལ་ཡི་གེ་བདུན་པ་ནི། གུ་རུ་ཆོས་དབང་བྱོན་ནས་བྱུང་
@
སྟེ། ཁོང་པར་རང་གིས་བཟླས་པ་ཡང་དག་གི་ལུགས་བཞིན་མཛད་པས་ནུས་པ་ཐོན་ཞིང༌། ཡོན་ཏན་མང་པོ་བརྙེས། གུ་རུ་པདྨ་འབྱུང་གནས་དང་མཇལ་བའི་སྐྱེས་མཆོག་དམ་པར་འགྱུར། གདུལ་བྱ་སྣོད་ལྡན་རྣམས་ལ་བཟླས་པ་ཡང་དག་གི་ལུགས་སུ་སྣང་ངོ༌། །གཞན་དང་མི་སྐལ་དམན་ཚེ་ཕྱི་མ་མི་དྲན་པར་ཚེ་འདི་ཁོ་ན་དོན་དུ་གཉེར་ཞིང་མི་རྟོག་སྣང་བ་ལྟས་པ། གླུ་གར་ཞེས་དང༌། གྲགས་ལ་དགའ་བའི་སྙིང་མེད་སྙིང་རུལ་རྣམས་ཀྱི་ཆོས་སྐལ་གཏན་ཆད་ལ་སོང་གིས་དོགས་པའི་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་མཛད་ནས། གྱེར་མ་དང་འདྲེས་པ་འདི་མཛད་དེ། དེ་ཡང་དང་པོ་གྱེར་མའི་ཐབས་ཀྱིས་བསྡུས་ནས་སྐབས་སྐབས་སུ་བཟླས་པ་ཡང་དག་ཀྱང་བརྒྱ་ཕྲག་སྟོང་ཕྲག་མང་དུ་མཛད་དུ་འཇུག །དེའི་ནང་ནས་སྐལ་ལྡན་བྱུང་ན་ཟབ་ཆོས་གཞན། གནང་བ་ཡིན་པར་གདའ་སྟེ། དུས་ཕྱིས་སྐལ་བཟང་ནི་ཇེ་ཉུང༌། སྐལ་ངན་ནི་ཇེ་མང་སོང་བས། ཡང་དག་དེ་ནི་ནུས་པ་བཞིན་སོང་ལྟར་སྣང་དེ་ནི་དར་བར་གྱུར་ཏེ། ཆོས་མེད་དྲེད་པོ་དྲེད་མོ་གླུ་གཞལ་ལ་ཚོགས་ནས་གྲོགས་བྱེད་པ་ལ་མ་ཎི་བྱེད་ཟེར་བ་འདི་བྱུང་བ་ཡིན་པ་གདའ། ཤིན་ཏུ་སྤངས་ནས་མི་ཟུག་སྟེ་བྱས་མེད། འཇུག་བྱ་འཇུག་བྱེད་ཀྱེ་ཧུད་ཀྱེ་ཧུད། བསྟན་པའི་ཡང་སྙིང་ཟབ་མོ་ལ་འདི་ལྟ་བུའི་དུས་འོང་བ་བརྫུན་པས་བདེན་པ་ནུབ་པ། ལྟར་སྣང་གི་ཡང་དག་འགོག་པ། འདི་འདྲ་ལ་སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་ཐུགས་རྗེས་གཟིགས་སུ་གསོལ། དེར་མ་ཟད་ལན་རེ་ཧྲཱིཿམ་བཟླས་ན་ཡིག་དྲུག་བཟླས་ཀྱང་སངས་རྒྱས་ལ་ཉེར་མི་འགྲོ་ཞེས་སོགས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བཀའ་ཡང་དག་པ་ལ་གཤེ་སྐུར་འདེབས་པ་རྣམས་ནི་ལྷག་པར་སྙིང་རྗེ་གསུངས་སོ། །འོ་ན་ཧྲཱིཿབཟླས་པ་ལ་སྐྱོན་ཅི་ཡོད་སྙམ་ན་ཐུགས་ཀྱི་སྙིང་པོའི་ས་བོན་ཡིན་པས་སྐྱོན་མེད་མ་བཟླས་ཀྱང་ཡི་གེ་དྲུག་པའི་འདུ་བས་སྐྱོན་མེད། ཡིག་དྲུག་ཟབ་མི་ཟབ་ཟ་མ་ཏོག་བཀོད་པའི་མདོ་སྡེ་ལ་སོགས་མདོ་རྒྱུད་ཟབ་མོ་རྣམས་ལ་བལྟས་ན་གསལ། གཏེར་མ་ལ་གཏེར་ཁ་གོང་འོག་ཞེས་གྲགས་པའི་གོང་མ་མངའ་བདག་ཉང་རལ་གྱི་ལུགས་
@
ལ་ཧྲཱིཿདྲང་མེད་པར་འདི་དང་མཐུན། དེས་ན་གཉིས་ཀྱི་ཕྱོགས་བཟུང་ནས་རྩོད་པ་དང་རྨོད་པ་བྱེད་པ་མི་ཐད། གང་ཟབ་ཟེར་ན་བཟླས་སྒོམ་ནུས་པ་ཡལ། གཉིས་ཀས། ཕན་མི་ནུས་ལ་པ་གཉིས་ཀས་ཆེར་མི་ཕན། འོན་ཀྱང་ས་བོན་ཙམ་འཇོག་པ་སྲིད་གསུངས། བྲིས་པ་མཐོང་བའི་ཕན་ཡོན་དཔག་མེད་གསུངས་པ་ལ་སོགས་པ་དཔག་མེད་འགའ་ཞིག་དུས་གཞན་ལ་དགོངས་པ་ཡང་ཡོད་མེད་པ་འདི་ཙམ་སོང་བ་རང་མི་བདེན་སྙམ་པ་བྱར་མི་བཏུབ། བཀའ་ཡང་དག་པའི་བྱིན་རླབས་ཚད་མེད་ཅིང་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་ལ་དད་གུས་བསྐྱེད་པ་དང༌། ཐེ་ཚོམ་མེད་པ་གལ་ཆེ་གསུངས། ལུགས་གང་ལྟར་ཉམས་སུ་ལེན་ཡང་དབེན་པར་བསྒོམ་པའི་ཚུལ་ནི་གཞན་ན་གསལ། མང་པོ་ཚོགས་ནས་གཟུངས་སྒྲུབ་ཀྱི་ཚུལ་དུ་བྱེད་པ་དང༌། བསྙུང་གནས་ལ་སོགས་པའི་བྱེད་ཚུལ་ཡང་གཞན་ནས་གསལ། འོན་ཀྱང་དེ་དག་ལ་གང་ཟག་གདེངས་ཅན་དགོས་པའི་ཅུང་དཀའ་གསུངས། འདིར་ཐུན་མོང་དུ་མང་པོས་བྱར་རུང་བ། མཆོད་པའི་རྫས་ཡོད་ན་ཤིན་ཏུ་བཟང་ཞིང་རྒྱ་ཆེ་ལ་གྱ་ནོམ་པར་བསག །མེད་ན་གང་འབྱོར་མ་སྲིད་པ་ལ། ཕུན་ཚོགས་དཔག་མེད་དུ་མོས་ཤིང༌། གནས་དང་ཡོ་བྱད་བྱིན་དབབ། ལྷ་རྟེན་ཡོད་ན་དེ་ལ་བཞུགས་པའི་ཡེ་ཤེས་པ་གསོལ་བཏབ། མེད་ན་ནམ་མཁའ་གང་བར་རྟག་ཏུ་བཞུགས་པའི་ཡེ་ཤེས་ལྷ་ཚོགས་གསལ་གདབ། པོ་ཏ་ལ་དང༌། བདེ་བ་ཅན་ལ་སོགས་པའི་ཕྱོགས་བཅུའི་ཞིང་ཁམས་དཔག་ཡས་རྣམས་ན་བཞུགས་པའི་སངས་རྒྱས་གཟུགས་ཀྱི་སྐུས་གཞན་དོན་མཛད་པ་འཁོར་དང་བཅས་པ་ཐམས་ཅད་སྤྱན་འདྲེན་གྱི་ཚིག་གང་ཡང་རུང་བ་དང་བཅས་པས་སྤྱན་དྲངས་ལ། ལུས་གྲངས་མེད་དུ་མོས་ཏེ། གང་གི་དྲིན་གྱི། ཞེས་སོགས་དང༌། ཇི་སྙེད་སུ་དག །ཅེས་སོགས་གང་མོས་གང་ཤེས་ཀྱི་ཚིག་དང་བཅས་ནས་ཕྱག་འཚལ་བ་ལ་སོགས་པ་ཡན་ལག་བདུན་པ་ཞེ་ཐག་པས་བྱ། མཎྜལ་ཕུལ་ནས་འདོད་པའི་དོན་ཀུན་འགྲུབ་པར་གསོལ་བ་གདབ། དེ་ནས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་དཀོན་མཆོག་ཐམས་
@
ཅད་ལ་དད་གུས་ཆེན་པོ། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ། དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་བདེན་མེད་སྣང་ཙམ་ཡིན་ཡང་རླུང་སེམས་མ་འགག་པ་དེ་སྲིད་དུ་རྒྱུ་འབྲས་ལས་མ་འདས་ཤིང༌། དེའང་མི་བསླུ་བར་ངེས་པས་འཁོར་བར་འཁྱམས་པའི་ཉེས་དམིགས་དྲན་པ། ཤིན་ཏུ་རྙེད་དཀའ་བ་མི་ལུས་འདི་འདྲ་བ་བརྒྱ་ལ་ལན་གཅིག་ཙམ་ཐོབ་ཀྱང༌། མི་རྟག་པ་རང་ཆས་སུ་འབྲེལ་བས། ནམ་འཆི་ཆ་མེད་པར་དྲན་པའི་ལྕག་འདེབས་བྱས་ནས། མ་ཡེངས་རྩེ་གཅིག་ཏུ་མགྱོགས་བུལ་རན་ཞིང་གསལ་བར་སྔགས་བཟླ་བ། བཟླས་པས་སྐྱེ་བའམ་བྱིང་རྨུགས་སོགས་སུ་གྱུར་ན། དབྱངས་དྭངས་པའམ་དབྱངས་མེད་ཀྱང་རུང༌། བསྟོད་པ་གང་རན་བྱ་ཞིང༌། རོལ་མོ་ལ་སོགས་པས་མཆོད་པ་རྒྱས་བསྡུས་གང་མོས་བྱ། འདོད་དོན་གང་ཡིན་གསོལ་བ་དྲག་ཏུ་གདབ། བསྐོར་བ་བྱ། ཟ་མ་ཏོག་བཀོད་པའི་མདོ་སྡེ་རིན་པོ་ཆེ་ཀླག །དཀོན་མཆོག་ཆོས་སྐྱོང་མཁའ་འགྲོ་ལ་སོགས་པ་ལ་གཏོར་མ་འབུལ། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་གཏོར་མ་ལ་སོགས་པའི་ཚིམ་པར་བྱ། སྔགས་ཀྱི་གྲངས་ཐམས་ཅད་བསྡུས་ནས་ཁྲག་ཁྲིག་འབུམ་ཕྲག་འདི་ཙམ་གྲུབ་པའི་དགེ་བ་འདིས་གཙོས་བྱས་པ་དུས་གསུམ་དང་འབྲེལ་བའི་དགེ་བ་རང་གིས་བྱས་པ་དང༌། གཞན་བྱེད་དུ་བཅུག་ཅིང་བསྐུལ་བ་དང༌། གཞན་གྱི་དགེ་བ་ལ་རྗེས་སུ་ཡི་རང་བགྱིས་པ་ཅི་མཆིས་པ་ལ་བརྟེན་ནས། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དོན་དུ་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཐོབ་པར་གྱུར་ཅིག །དེ་མ་ཐོབ་བར་དུ་རྒྱལ་བ་རིག་གསུམ་མགོན་པོ་ལ་སོགས་པ་འཕགས་པ་ཐམས་ཅད་མཉེས་པར་བྱེད་ཅིང༌། དམ་པའི་ཆོས་དང་དགེ་འདུན་ལ་སོགས་པ་ཡོན་གནས་ཐམས་ཅད་ལ་བྱ་བ་ཆེན་པོར་བྱེད་པར་གྱུར་ཅིག །གནས་སྐབས་ཐམས་ཅད་དུ་ཚོགས་གཉིས་རྫོགས་པ་དང༌། སྒྲིབ་གཉིས་སྦྱོང་བའི་བྱ་བས་དུས་འདའ་བར་གྱུར་ཅིག །རྟག་ཏུ་དད་པ་དང༌། ངེས་འབྱུང་དང༌། མི་རྟག་པ་དྲན་པས་ཆོས་ཕྱོགས་སུ་བརྩོན་འགྲུས་རྩོམ་པར་གྱུར་ཅིག །ཡུལ་ཕྱོགས་ཐམས་ཅད་དུ་མི་ནད་ཕྱུགས་ནད་འཐབ་རྩོད་
@
འཁྲུག་ལོང་སད་སེར་ལ་སོགས་པ་བཀྲ་མི་ཤིས་པ་དང༌། བར་དུ་གཅོད་པ་ཐམས་ཅད་མེད་ཅིང་མི་འབྱུང་བར་གྱུར་ཅིག །འདུན་མ་གང་བྱས་ཐམས་ཅད་ལེགས་ཤིང་ཆོས་དང་མཐུན་པའི་སྒོ་ནས་བཀྲ་ཤིས། ཕན་བདེའི་དཔལ་ལ་སྤྱོད་པར་ཤོག །ཅེས་སོགས། སྨོན་ལམ་རྒྱས་པ་ཞེ་ཐག་པ་ནས་བཏབ་ནས། དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་བྱིན་རླབས་ཆེན་པོ་དང༌། དགེ་བ་གང་བྱས་རྣམས་ཀྱི་ནུས་པ་དང༌། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་བྱིན་རླབས་ཆེན་པོའི་མཐུས། སྨོན་ལམ་ཐམས་ཅད་ཡང་དག་པའི་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་འགྲུབ་པར་གྱུར་ཅིག །ཅེས་སོགས་གང་ཟག་བྱས་ནས། གཏང་རག་གིས་མཆོད་བསྟོད་འབུལ། མ་འབྱོར་བ་དང་ཉམས་པ་དང༌། །ཞེས་སོགས་གང་རུང་གིས་བཟོད་པར་གསོལ། ཡི་གེ་བརྒྱ་པས་ལྷག་ཆད་བསྐང༌། དངོས་གྲུབ་ཞུ་ནས་ཡེ་ཤེས་པ་ལྷ་རྟེན་ལ་བརྟན་པར་བཞུགས་སུ་གསོལ། གཟུགས་སྐུ་འཁོར་དང་བཅས་པ་དང༌། །གཏོར་མ་མགྲོན་རྣམས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །དེ་ལྟར་བྱས་ན་བྱེད་མཁན་རྣམས་དང་ཉེ་འབྲེལ་ལ་སོགས་པ་དུས་འདས་པའི་དགེ་རྩའམ། དུས་མཆོད་དམ། ན་བའི་རིམ་གྲོའམ། སད་སེར་དང་རིམས་ནད་ལ་སོགས་པ་འགལ་རྐྱེན་བར་ཆད་མི་མཐུན་པའི་ཕྱོགས་རྣམས་བཟློག་པ་ལ་དམིགས་པ་ལ་ཡིན་ཡང་རུང༌། མདོར་ན་གང་དང་གང་ལ་དམིགས་པ་དེ་དང་དེ་ཐམས་ཅད་ཡང་དག་པ་ཅི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་ཡང་ཡང་དྲན་པའི་སྒོ་ནས་མི་དགེ་བ་མཐའ་དག་ཅི་ནུས་ཀྱིས་སྤངས། དགེ་བ་མཐའ་དག་ཅི་ནུས་ཀྱིས་བསྒྲུབ། བླ་མ་དཀོན་མཆོག་ལ་དད་གུས་ཆེན་པོ་བསྐྱེད། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་ཉེ་རིང་མེད་པར་བྱས། སྙིང་རྗེ་དང་ཕན་སེམས་ཆེར་བསྐྱེད་ནས་ཅི་ནུས་ཀྱིས་ཕན་འདོགས་གནོད་པར་སྐྱོབ། ཞག་རེ་ལ་སྔགས་སྔ་མ་སྟོང་ཕྲག་མང་པོ་འམ་ཅི་འགྲུབ་རེ་ཟློ་བའི་དམ་བཅའ་བྱས་ནས་མ་ཆག་པར་བཟླའོ། །གཞན་ཡང་འགྲོ་རུང་འདུག་རུང༌། ཁ་མི་དལ་བར་བཟླའོ། ། རྟེན་གསུམ་གང་མཐོང་ཡང༌། དད་ནས་ཕྱག་གིས་ཐལ་མོ་སྦྱོར་བའམ། ཐ་ན་མཐོ་དུད་པ་ཙམ་ཡང་བྱེད། དེ་ལྟར་
@
བྱས་ན་ཚེ་རིང་ནད་མེད་ལོངས་སྤྱོད་འཕེལ། བསམ་པའི་དོན་རྣམས་གྲུབ། མི་དང་མི་མ་ཡིན་པའི་གནོད་པས་མི་ཚུགས། བསམ་པ་ཆོས་དང་མཐུན་ཞིང་ལས་སུ་རུང་བར་གྱུར་ནས། ཚེའི་དུས་བྱེད་པའི་ཚེ། སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་རྣམ་འཕྲུལ་ཡ་མཚན་ཆེ་བས་བསུ་ནས། བདེ་བ་ཅན་ནམ། པོ་ཏ་ལ་ལ་སོགས་པར་སྐྱེ་ཞིང་ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་རྫོགས་པར་འགྱུར་རོ། །བཀའ་མདོ་རྒྱུད་ཟབ་མོ་ཐམས་ཅད་ལས་ཇི་ལྟར་གསུངས་པ་བཞིན་གྲུབ་ཐོབ་གོང་མ་རྣམས་ཀྱིས་ཐུགས་ཉམས་སུ་བཞེས་པའི་ཞལ་གདམས་ཟབ་མོ་མདོ་བསྡུས་པ་རྫོགས་སོ། །འདི་ནི་བཀའ་མའི་ལུགས་སོ། །ཧོར་གྱིས་འཇིགས་ནས་ཤིན་ཏུ་དབེན་པའི་གནས་སུ་རབ་ཏུ་ཡིབ་པའི་ཚེ། རྒྱལ་ཁམས་ཕྱོགས་མེད་པ་རིས་མེད་པ་རྟོན་པ་བཞི་ལྡན་གྱིས་བྲིས་པའོ།།  །།  འདིས་ཀྱང་བསྟན་པ་དང་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཤིན་ཏུ་ཆེས་ཆེར་ཕན་པར་གྱུར་ཅིག།  །།དགེའོ། །བཀྲ་ཤིས་པར་གྱུར་ཅིག །  (མ་དཔེ་ནི་འཛམ་ཐང་པར་མ་ཁོ་ན་ཡིན།)