@
༄༅། །དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་འཁོར་བཅས་ཀྱི་གཏོར་བསྐང་རྣམ་དག་རོལ་བ་ཞེས་བྱ་བ་བཞུགས་སོ། །༄༅། །བླ་མ་དང་དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་འཁོར་བཅས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །རིམ་གཉིས་བསྒྲུབ་པའི་རྣལ་འབྱོར་པས། །དུར་ཁྲོད་ལ་སོགས་གནས་མཆོག་ཏུ། །ནག་པོ་ཆེན་པོ་འཁོར་བཅས་ལ། །བསྐང་རྫས་མདོས་རྫས་འབུལ་འདོད་པས། །བསད་ཤ་མ་འདྲེས་མཆོད་གཏོར་བཤམས། །ནང་མཆོད་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་དང༌། །དམ་རྫས་བ་དན་དྲག་སྤོས་བདུག།སྔོན་འགྲོ་ནས་བཟུང་བདག་བསྐྱེད་བྱ། །མདུན་བསྐྱེད་གཏོར་འབུལ་ཚོགས་ལ་རོལ། །དམ་ཉམས་དགྲ་བགེགས་ཤ་ཁྲག་རྒྱུ། ། དམིགས་ནས་ཀུན་བཟང་མཆོད་པའི་སྤྲིན། །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་གང་བར་མོས། །ཆོས་སྐྱོང་འཁོར་བཅས་སྤྱན་དྲང་ཕྱིར། ། རོལ་མོ་དཀྲོལ་ལ་དབྱངས་སྙན་གྱིས། །དམ་རྫས་འབུལ་ཕྱིར་འདི་སྐད་གསུང༌། །ཧཱུཾ། རྣམ་དག་རོལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ་ནས། །བཅོམ་ལྡན་དཔལ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་ནག་པོ་ཆེ། །འཁོར་དང་བཅས་པ་མ་ལུས་གནས་འདིར་བྱོན། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་བསྲུང་ཕྱིར་གཤེགས་སུ་གསོལ། །སྤྲོས་བྲལ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལས་སྐུར་བཞེངས་ལ། །རྣལ་འབྱོར་བདག་ཅག་སྐྱོང་ཕྱིར་གཤེགས་སུ་གསོལ། །མཐུ་སྟོབས་མི་བཟད་དྲག་པོའི་ཚུལ་བསྟན་ནས། ། གདུག་པའི་དགྲ་བགེགས་བསྒྲལ་ཕྱིར་གཤེགས་སུ་གསོལ། །གནས་མཆོག་ཕོ་བྲང་འདི་ལ་བརྟན་བཞུགས་ནས། །དགྱེས་པའི་དམ་རྫས་རྒྱ་མཚོ་འདི་འབུལ་གྱིས། །བཅོལ་བའི་འཕྲིན་ལས་མ་ལུས་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར། །པདྨ་ཉི་མའི་གདན་ལ་བཞུགས་སུ་གསོལ། །ཨོཾ་ཤྲི་མཧཱ་ཀཱ་ལ་དེ་ཝི་ཡེ་ས་པ་རི་ཝཱ་ར་ཨེཧྱ་ཧི། ཛཿཧཱུཾ་བཾཿཧོཿ པདྨ་ཀ་མ་ལ་ཡ་སྟྭཾ། ཧཱུཾ། འཕགས་ལམ་བརྒྱད་ལྡན་ཆུ་གཙང་དྲི་ངད་ཅན། །རྒྱལ་བའི་མཆོད་ཡོན་དྲི་མེད་ཀྱིལ་ལི་ལི། ། ཆོས་
@
ཉིད་འོད་གསལ་མཛེས་པའི་པ་ཏྲ་རྒྱས། །སྣ་ཚོགས་མདངས་ལྡན་མེ་ཏོག་དཔུངས་སེ་དཔུང༌། །སྡོམ་གསུམ་རྣམ་དག་ཚུལ་ཁྲིམས་དྲི་ངད་ཅན། །ལྷ་རྫས་སྤོས་ཀྱི་དུད་པ་ཐུ་ལུ་ལུ། །ཉོན་མོངས་འཁོར་བའི་མུན་པ་འཇོམས་པའི་དཔལ། །སྤྱན་ལྔ་ཆོས་ཀྱི་མར་མེ་ཏ་ལ་ལ། །རྒྱལ་བའི་དུང་ཆོས་སྨན་གྱི་ཆུས་བཀང་པས། །སྟོང་གསུམ་ཁྱབ་པའི་དྲི་མཆོག་སངས་སེ་སང༌། །འཆི་མེད་ཏིང་འཛིན་རོ་བརྒྱའི་ཁ་དོག་ཅན། །ཞལ་ཟས་སྣ་ཚོགས་རབ་སྦྱར་ཉི་ལི་ལི། །སྟོང་ཉིད་གླུ་ལེན་སྒྲ་སྙན་ཡིད་འོང་ལྡན། །འཆད་རྩོད་རྩོམ་པའི་སིལ་སྙན་ཁྲ་ལ་ལ། །ཉེར་སྤྱོད་ཀུན་བཟང་མཆོད་པའི་སྤྲིན་དཔུང་འདི། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་དར་ཞིང་རྒྱས་པའི་ཕྱིར། །མཧཱ་ཀཱ་ལ་འཁོར་དང་བཅས་ལ་འབུལ། །ཉམས་ཆག་བསྐང་ཞིང་བསྟན་པ་བསྲུང་བ་དང༌། ། བར་ཆད་སོལ་ལ་དགྲ་བགེགས་བསྒྲལ་དུ་གསོལ། །རྩེ་གསུམ་གཟི་བརྗིད་ལྡན་པའི་ལྔ་ཡབ་ལ། །རུས་རྒྱན་གྲི་སྙིང་དཔྱངས་འཕྲུལ་ལྷབས་སེ་ལྷབ། །གསཻར་གྱི་ཏོག་ལྡན་དར་ནག་རྒྱལ་མཚན་ལ། །རིན་ཆེན་སྣ་ལྔའི་ཕྲེང་བ་ལྷངས་སེ་ལྷངས༌། །སྤྲིན་ནག་འཐིབས་པའི་དར་གདུགས་གཡོ་བ་ཅན། །ཡིད་འཕྲོག་རིན་ཆེན་སྣ་ལྔ་ལས་གྲུབ་པ། །ཟ་ར་ཚག་གི་འཁོར་ཡུག་ལྡེམས་སེ་ལྡེམ། །དར་ནག་མཛེས་པའི་བ་དན་མེ་ལྕེ་འབར། །ཕོ་ཉ་གང་ཆེན་འཕྲོ་བ་ཀྱུགས་སེ་ཀྱུགས །རྒྱལ་བའི་རྔ་ཆེན་སྒྲ་ལྡན་ཁམས་གསུམ་ཁྱབ། །ཟངས་དུང་ཆ་ལང་རོལ་མོ་ཆེམས་སེ་ཆེམས། །སྙན་པའི་སྒྲ་དབྱངས་སྣ་ཚོགས་ས་གསུམ་འདར། །དྲི་མེད་ཆོས་ཀྱི་འཁར་རྔ་སི་ལི་ལི། །དམ་ཚིག་རྫས་མཆོག་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་དང༌། །བདུད་དཔུང་འཇོམས་མཛད་ཌ་རུ་ཁྲ་ལ་ལ། །གསུང་སྙན་ཡིད་འོང་ང་རོའི་སྒྲ་དང་ལྡན། །དུང་དཀར་གླིང་བུ་ཅང་ཏེའུ་དྲ་བ་ཅན། །གླིང་བཞི་གཡོ་བའི་ལྷ་རྫས་སྣ་ཚོགས་འདི། །འགྲོ་ཀུན་ལོངས་སྐུའི་གོ་འཕང་ཐོབ་པའི་ཕྱིར། །མཧཱ་ཀཱ་ལ་འཁོར་དང་བཅས་ལ་འབུལ། །ཉམས་ཆག་བསྐང་ཞིང་བསྟན་པ་བསྲུང་བ་དང༌། །བར་ཆད་སོལ་ལ་དགྲ་བགེགས་བསྒྲལ་དུ་གསོལ། ། འབྲུ་སྣ་དགུ་ཡི་གཏོར་
@
མ་རི་རབ་ཙམ། །དམར་ནག་ཟུར་གསུམ་སྨན་སྣ་སྙིང་པོ་ལྔ། །ཤ་ལྔ་བདུད་རྩི་ལྔ་དང་དར་སྣས་བརྒྱན། །ཤ་ཆེན་གྲི་ཁྲག་ཛ་གད་ཕུད་ཀྱིས་བྲན། །སྦྱངས་སྤེལ་སྦྱར་བའི་ཟད་མེད་བདུད་རྩིར་བསྒྱུར། །ཚིམ་པ་དྲུག་ལྡན་རྒྱུན་གྱི་གཏོར་མ་མཆོག། འདོད་ཡོན་དམ་རྫས་ཁྱད་འཕགས་བསྐང་གཏོར་འདི། །དམ་ཉམས་དགྲ་བགེགས་སྡིག་ཅན་སྒྲོལ་བའི་ཕྱིར། །མཧཱ་ཀཱ་ལ་འཁོར་དང་བཅས་ལ་འབུལ། །ཉམས་ཆག་བསྐང་ཞིང་བསྟན་པ་བསྲུང་བ་དང༌། །བར་ཆད་སོལ་ལ་དགྲ་བགེགས་བསྒྲལ་དུ་གསོལ། །དགྲ་བགེགས་སྲོག་རྩའི་ལམ་ནས་དྲངས་པ་ཡི། །དམར་ཆེན་ཁྲག་གི་མཆོད་ཡོན་ཀྱི་ལི་ལི། །ཤ་ཆེན་གསར་རྙིང་དྲི་ལྡན་མིག་ལ་སོགས། །དབང་པོ་ལྔ་ཡི་མེ་ཏོག་ལྷབས་སེ་ལྷབས། །ཚིལ་ཆེན་བདུད་རྩི་རྣམ་ལྔའི་སྤོས་སྦྱོར་བའི། །ཤ་ཆེན་སྤོས་ཀྱི་དུད་པ་དུ་ལུ་ལུ། །སྦྲང་ཆེན་རོ་རས་སྡོང་བུ་མེ་སྦར་བ། །ཞུན་ཆེན་མར་མེ་རབ་འབར་སངས་སེ་སངས། །བདུད་རྩི་ལྔ་ལྡན་ནུས་པ་མཆོག་ཏུ་སྦྱར། །མཁྲིས་པའི་དྲི་མཆོག་ངད་ལྡན་པུ་རུ་རུ། །དམ་རྫས་ཤ་ཁྲག་གཏོར་མ་བསྐྱིལ་བ་ཡི། །རོ་བརྒྱ་ལྡན་པའི་ཞལ་ཟས་པུངས་སེ་པུངས། །རྐང་གླིང་ཐོད་རྔ་འབར་བའི་སྒྲ་ལ་སོགས། །ཟབ་ཅིང་སྙན་པའི་རོལ་མོ་ཁྲ་ལ་ལ། །མངོན་སྤྱོད་རོལ་བའི་ལས་ཀྱི་མཆོད་པ་འདི། །དམ་ཉམས་ཞིང་བཅུའི་སྲོག་སྙིང་གསོད་པའི་ཕྱིར། །མཧཱ་ཀཱ་ལ་འཁོར་དང་བཅས་ལ་འབུལ། །ཉམས་ཆག་བསྐང་ཞིང་བསྟན་པ་བསྲུང་བ་དང༌། །བར་ཆད་སོལ་ལ་དགྲ་བགེགས་བསྒྲལ་དུ་གསོལ། །གཡང་གཞིའི་བླ་རེ་དམར་ནག་ལྷངས་སེ་ལྷངས། །ཞང་ཆེན་ཁྲག་གི་རྒྱལ་མཚན་གྱུགས་སེ་གྱུགས། །སྐྲ་ནག་འབར་བའི་རྔ་ཡབ་ལངས་སེ་ལངས། །གཡབ་དར་ནག་པོ་ཟུར་གསུམ་ལྷབས་སེ་ལྷབས། །དོན་སྙིང་དཀར་དམར་འཕན་གདུགས་བུངས་སེ་བུངས། །རྒྱུ་རློན་ལྡ་ལྡི་དཔྱངས་འཕྲུལ་རྒྱངས་སེ་རྒྱངས། །བམ་ཆེན་གསར་རྙིང་ཤ་ཁྲག་སུ་ལུ་ལུ། །ཀེང་རུས་འབར་བའི་གཅལ་བཀྲམ་ཁྲ་ལ་ལ། །དྲག་པོ་ལས་ཀྱི་དམ་རྫས་སྣ་ཚོགས་འདི། །དགྲ་བགེགས་འཁོར་
@
བཅས་མ་ལུས་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །མཧཱ་ཀཱ་ལ་འཁོར་དང་བཅས་ལ་འབུལ། །ཉམས་ཆག་བསྐང་ཞིང་བསྟན་པ་བསྲུང་བ་དང༌། །བར་ཆད་སོལ་ལ་དགྲ་བགེགས་བསྒྲལ་དུ་གསོལ། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་དབུ་རྒྱན་ཟངས་སེ་ཟངས། །ཟུང་འཇུག་རོལ་པའི་རྣ་རྒྱན་བུ་རུ་རུ། །ཡིད་འཕྲོག་མཛེས་པའི་སྙན་དར་ལྡེམས་སེ་ལྡེམས། །རིན་ཆེན་རུས་པའི་མགུལ་རྒྱན་ཁྲ་ལ་ལ། །སྐེ་རགས་དཔྱངས་རྒྱན་གཡེར་ཁ་སི་ལི་ལི། །ཕྱག་གདུབ་ཞབས་གདུབ་སྣ་ཚོགས་ཁྲབས་སེ་ཁྲབས། །ནོར་བུ་རིན་ཆེན་དོ་ཤལ་རྒྱངས་སེ་རྒྱངས། ། ཞེ་སྡང་རྣམ་དག་སྦྲུལ་རྒྱང་རྦངས་སེ་རྦངས། །རྒྱུ་མ་ཚངས་སྐུད་ཐོད་རློན་ལྷབས་སེ་ལྷབས། ། སྟག་ལྤགས་གླང་ཆེན་གོ་རློན་ཀྱུགས་སེ་ཀྱུགས། །སྐུ་ཡི་རྒྱན་ཆ་མཆོད་པ་སྣ་ཚོགས་འདི། ། འགྲོ་ཀུན་སྤྲུལ་སྐུའི་གོ་འཕང་ཐོབ་པའི་ཕྱིར། །མཧཱ་ཀཱ་ལ་འཁོར་དང་བཅས་ལ་འབུལ། ། ཉམས་ཆག་བསྐང་ཞིང་བསྟན་པ་བསྲུང་བ་དང༌། །བར་ཆད་སོལ་ལ་དགྲ་བགེགས་བསྒྲལ་དུ་གསོལ། །རྡོ་རྗེ་ལྕགས་ཀྱུ་ཞགས་པ་རྒྱངས་སེ་རྒྱངས། །འཁོར་ལོ་ལྕགས་སྒྲོག་དྲིལ་བུ་སི་ལི་ལི། །ཕུར་བུ་དགྲ་སྟ་རལ་གྲི་ལྷངས་སེ་ལྷངས། །གྲི་ཁུག་ཐོ་ལུམ་བེ་ཅོན་ཟངས་སེ་ཟངས། །རྩེ་གསུམ་ཤང་ལང་མདུང་ཐུང་ཤིགས་སེ་ཤིགས། །སྤུ་གྲི་དམ་ཤིང་ཆུ་གྲི་ཆེམས་སེ་ཆེམས། །ཁྲབ་རྨོག་མཛེས་པའི་དར་འཕྲུ་ལྷབས་སེ་ལྷབས། །མདའ་གཞུ་རྡོ་རྗེའི་གོ་ཆ་སི་ལི་ལི། །གོ་མཚོན་རྒྱན་ལྡན་མཆོད་པ་སྣ་ཚོགས་འདི། །བདུད་དཔུང་གཡུལ་བཅས་མ་ལུས་འཇོམས་པའི་ཕྱིར། །མཧཱ་ཀཱ་ལ་འཁོར་དང་བཅས་ལ་འབུལ། །ཉམས་ཆག་བསྐང་ཞིང་བསྟན་པ་བསྲུང་པ་དང༌། །བར་ཆད་སོལ་ལ་དགྲ་བགེགས་བསྒྲལ་དུ་གསོལ། །གྲུབ་པའི་བྱིན་གྱིས་རླབས་པའི་སྡིག་མེད་ཤ །དམ་རྫས་རྣམ་དག་སྦྱང་སྤེལ་སྦར་བའི་མཆོག ། ག་ན་ཙཀྲའི་མཆོད་པ་ཟངས་སེ་ཟངས། །བུར་མ་སྦྲང་ཆང་རྒུན་འབྲུ་ནས་ཀྱི་ཆང༌། །ཟག་མེད་རོ་མཆོག་ཆང་སྣ་ཀྱི་ལི་ལི། །ཁ་དོག་ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་འོད་ཟེར་འབར། །ལྕགས་ཀྱུ་ལྔ་ལྡན་ཛ་གད་རྒྱ་མཚོར་བསྐྱིལ། །ཡེ་ཤེས་བདུད་རྩི་པཉྩ་ཨ་མྲྀ་
@
ཏ། །གསང་བའི་དམ་རྫས་གཉན་པོའི་མཆོད་བ་འདི། །དངོས་གྲུབ་རྣམ་གཉིས་བདག་ཅག་བརྒྱན་པའི་ཕྱིར། །མཧཱ་ཀཱ་ལ་འཁོར་དང་བཅས་ལ་འབུལ། །ཉམས་ཆག་བསྐང་ཞིང་བསྟན་པ་བསྲུང་བ་དང༌། ། བར་ཆད་སོལ་ལ་དགྲ་བགེགས་བསྒྲལ་དུ་གསོལ། །ཁྱུང་ཆེན་འབར་བའི་གཤོག་རྡེབ་ལྷབས་སེ་ལྷབས། །བྱ་ནག་མང་པོ་འཕུར་ལྡིང་ཤིགས་སེ་ཤིགས། །ཁྱྀ་ནག་ཁྲོས་པའི་ཁང་ཟུག་གྲོངས་སེ་གྲོངས། །ལྕགས་སྤྱང་སྔོ་ནག་མདུར་རྒྱུག་ལྷངས་སེ་ལྷངས། །རྟ་ནག་རྟིང་དཀར་མཚེར་སྐད་སི་ལི་ལི། །གཡག་ནག་གདོང་ཀར་རྔ་མ་ལངས་སེ་ལངས། །ལུག་ནག་སྤྱི་དཀར་གཡུ་རྭ་ཀྱུགས་སེ་ཀྱུགས། །མི་ནག་ཀིང་པོའི་གར་བྱེད་ལིངས་སེ་ལིངས། །སྟག་གཟིག་དོམ་དྲེད་མཆེ་གཙེགས་ལྷངས་སེ་ལྷངས། །བརྗིད་ལྡན་དཔའ་བོ་དམ་རྫས་སྣ་ཚོགས་འདི། །གདུལ་དཀའ་སྡིག་ཅན་མ་ལུས་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །མཧཱ་ཀཱ་ལ་འཁོར་དང་བཅས་ལ་འབུལ། །ཉམས་ཆག་བསྐང་ཞིང་བསྟན་པ་བསྲུང་བ་དང༌། །བར་ཆད་སོལ་ལ་དགྲ་བགེགས་བསྒྲལ་དུ་གསོལ། །འདོས་ཁང་རིན་ཆེན་གཞལ་ཡས་ཀྱི་ལི་ལི། །གླིང་བཞི་རི་རབ་ཉི་ཟླ་དཔག་བསམ་ཤིང༌། །རིན་ཆེན་སྣ་བདུན་མ་རྨོས་ལོ་ཏོག་བཅས། །འདོད་འཇོའི་བ་དང་བཀྲ་ཤིས་རྫས་ཆེན་བརྒྱད། །ལྷ་མིའི་ལོངས་སྤྱོད་འདོད་རྫས་བསམ་མི་ཁྱབ། །རིན་ཆེན་སྣ་ལྔས་ཁྱབ་པའི་དྲ་བ་ཅན། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུའི་འོད་འབར་ལངས་སེ་ལངས། །ནག་པོ་གུར་ཆེན་རྡོ་རྗེ་རྩེ་ལྔ་འབར། །འཁོར་ལོ་རྩིབས་བརྒྱད་མཁའ་ལ་རྣམ་པར་རྒྱལ། །ཚད་མེད་བཞི་ཡི་ཟུར་མདུང་ལྷངས་སེ་ལྷངས། །ནམ་མཁའ་སྣ་ལྔ་སྐུ་རྟེན་གཞལ་ཡས་ཁང༌། །བྱང་ཕྱོགས་སོ་བདུན་འབར་བའི་རྒྱང་བུས་བསྐོར། །མདའ་དར་རལ་གྲི་འཕང་བཀྲ་བལ་ཚོན་དང༌། །དར་ཟབ་ལྡ་ལྡི་འབྲུ་སྣ་སྣ་ཚོགས་འདི། །རྣལ་འབྱོར་བར་ཆད་ཐམས་ཅད་བཟློག་པའི་ཕྱིར། །མཧཱ་ཀཱ་ལ་འཁོར་དང་བཅས་ལ་འབུལ། །ཉམས་ཆག་བསྐང་ཞིང་བསྟན་པ་བསྲུང་བ་དང༌། །བར་ཆད་སོལ་ལ་དགྲ་བགེགས་བསྒྲལ་དུ་གསོལ། ། ཁྱུང་ཆེན་རྨ་བྱ་ཤང་ཤང་ངང་པའི་
@
གསོབ། །སེང་གེ་སྟག་གཟིག་དོམ་དྲེད་རྒྱལ་མཚན་ཕྱར། ། མི་དབང་རྟ་དང་འཕར་སྤྱང་དར་ནག་སོགས། །རྒྱལ་མཚན་བཅུ་གསུམ་འདོས་རྫས་མཁའ་ལ་ཕྱར། །ཀ་ལ་པིང་ཀ་རྨ་བྱ་ནེ་ཙོ་སོགས། །སྐད་སྙན་སྤུ་སྡུག་བྱ་རིགས་སྣ་ཚོགས་དང༌། ། སེང་གེ་ལ་སོགས་གཅན་གཟན་སྣ་ཚོགས་དང༌། །ཤ་བ་རྐྱང་དང་རུ་རུ་བྷ་ཤ་ར། །རྩལ་རྒྱས་མདང་བཀྲ་རི་དྭགས་སྣ་ཚོགས་དང༌། །ཨུ་ཙུ་པ་ར་གསེར་ཉ་རོ་ཧི་ཏ། །ཡིད་འཕྲོག་ཆུ་གནས་སྣ་ཚོགས་ཅི་མཆིས་པ། །རྟ་མཆོག་ལ་སོགས་བཀོར་ནོར་སྣ་ཚོགས་འདི། །འགྲོ་ཀུན་ནོར་ཕྱུགས་ཐམས་ཅད་སྤེལ་པའི་ཕྱིར། །དཔལ་ལྡན་མཧཱ་ཀཱ་ལའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། ། ཡུམ་ཆེན་ཨེ་ཀ་ཙ་ཏིའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །མ་ཅིག་འདོད་ཁམས་ལྷ་མོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དམ་ཅན་གནོད་སྦྱིན་ཡབ་ཡུམ་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །རྩལ་ཆེན་པུ་ཊ་མིང་སྲིང་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཕོ་ཉ་སྒོ་སྐྱོང་བཞི་ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དམག་དཔོན་རུ་འདྲེན་སྡེ་བཞིའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ནག་པོ་སྟོང་གི་ཚོགས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཤ་ཟ་ཕོ་ཉ་འབུམ་གྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །འཇིག་རྟེན་མ་མོ་བྱེ་བའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཡང་འཁོར་དྲེགས་པ་སྡེ་བརྒྱད་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཕྱི་ངན་དམ་ཅན་རྒྱ་མཚོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། ། ཧཱུཾ། རྒྱལ་བའི་བསྟན་བསྲུང་རྡོ་རྗེ་ནག་པོ་ཆེ། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་གྲི་ཐོད་ཐུགས་ཀར་འཛིན། །སྲིན་པོ་གཟུགས་ཅན་གར་དགུའི་ཉམས་དང་ལྡན། །ཟླུམ་པོའི་སྟབས་ཅན་པད་ཉིའི་གདན་ལ་བཞུགས། །རྣམ་འཕྲུལ་གནྚེ་ཐུགས་ཀར་ཕོ་ཉར་འཕྲོས། །སྤྱན་གསུམ་མེ་འབར་རྣོ་དཀར་མཆེ་བ་གཙིགས། །སྐྲ་སེར་སྨ་ར་གྱེན་བརྫེས་དཔའ་བོའི་སྐུ། །རུས་པའི་རྒྱན་དྲུག་སྟག་ལྤགས་ཤམ་ཐབས་ཅན། །ཐོད་རློན་ཕྲེང་བ་སྦྲུལ་གྱི་ཡན་ལག་དཀྲིས། ། དཀོན་མཆོག་གསུམ་གྱི་བསྟན་བསྲུང་ནག་པོ་ཁྱོད། ། སྔོན་ཚེ་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་སྤྱན་སྔ་རུ། ། ཇི་སྲིད་འཁོར་བའི་རྒྱ་མཚོ་མ་སྟོང་པར། །དེ་སྲིད་བསྟན་པ་བསྲུང་བར་ཞལ་བཞེས་པ། ། དེང་སང་སྙིགས་མ་ལྔ་ཡི་དུས་འདི་རུ། །ཆོས་ལྡན་
@
བྱང་ཆུབ་བསྒྲུབ་པར་བྱེད་པ་ལ། །བར་ཆད་རྐྱེན་ངན་སྣ་ཚོགས་སྤྲིན་བཞིན་འདུས། །དེ་ཕྱིར་བདུད་དཔུང་འདུལ་བའི་དུས་ལ་བབ། ། བདུད་ཀྱི་ཞགས་པ་འཕེན་པ་དགྲ་ལ་བཟློག །གཤིན་རྗེའི་ཁྲམ་ལ་བཏབ་པ་དགྲ་ལ་བཟློག ། འབྱུང་པོའི་ཐོད་ཟོར་འཕེན་པ་དགྲ་ལ་བཟློག །མ་མོའི་ཁྲག་ཟོར་གཏོང་བ་དགྲ་ལ་བཟློག ། རྒྱལ་པོའི་སྨྱོ་འབོག་གཏོང་བ་དགྲ་ལ་བཟློག །མུ་སྟེགས་བར་ཆད་བྱེད་པ་དགྲ་ལ་བཟློག ། དྲི་ཟའི་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བ་དགྲ་ལ་བཟློག །བྱད་མའི་ཕུར་སོ་དྲིལ་བ་དགྲ་ལ་བཟློག ། བན་དྷེའི་སྔགས་ཟོར་འཕེན་པ་དགྲ་ལ་བཟློག། བོན་པོའི་རྟ་ཟོར་འཕེན་པ་དགྲ་ལ་བཟློག ། བགེགས་རིགས་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་ཅུ་དགྲ་ལ་བཟློག །ལྟས་ངན་བརྒྱད་ཅུ་རྩ་གཅིག་དགྲ་ལ་བཟློག །ཡེ་འགྲོགས་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་དགྲ་ལ་བཟློག །ནད་རིགས་བཞི་བརྒྱ་རྩ་བཞི་དགྲ་ལ་བཟློག །མཁའ་འགྲོ་མ་དང་ཤ་ཟ་རོ་ལངས་མ། །རྒྱལ་བསེན་ཀླུ་བདུད་ལ་སོགས་གདུག་པའི་ཚོགས། །དཔའ་བོ་ཁྱེད་ཀྱི་ འཕྲིན་ལས་དྲག་པོ་ཡིས། །སོད་ཅིག་ཐུལ་ཅིག་དགྲ་བགེགས་མཱ་ར་ཡ། །གཏད་དོ་འབུལ་ལོ་བསྟན་དགྲ་སྡིག་ཅན་ཚོགས། །རིགས་རྒྱུད་རྩད་ནས་མྱུར་དུ་ཆོད་ལ་ཤོག །ཧཱུཾ། ཡེ་ཤེས་སྤྱན་ལྡན་རྡོ་རྗེ་ནག་པོ་ཆེ། །ཆོས་སྐྱོང་དམ་ཅན་རྒྱ་མཚོ་དགོངས་སུ་གསོལ། །བདག་ཅག་སངས་རྒྱས་བསྟན་པའི་སྒོར་ཞུགས་ཀྱང༌། །འདུལ་ཁྲིམས་བསླབ་བྱ་མི་ཤེས་བརྟུལ་ཞུགས་ཉམས། །སྡོམ་པ་གསུམ་དང་འགལ་པར་གྱུར་པ་རྣམས། །ཆོས་སྐྱོང་འཁོར་བཅས་སྤྱན་སྔར་མཐོལ་ལོ་བཤགས། །གསར་སྔགས་རྡོ་རྗེ་ཐེག་པའི་སྒོར་ཞུགས་ཀྱང༌། །རྩ་ལྟུང་བཅུ་བཞི་དེ་ཡི་ཆ་མཐུན་ལ། །ཉམས་ཆག་ལ་སོགས་ལྟུང་བ་ཅི་མཆིས་པ། །ཆོས་སྐྱོང་འཁོར་བཅས་སྤྱན་སྔར་མཐོལ་ལོ་བཤགས། །ལྡེམ་པོ་ངག་གི་དགོངས་པ་མ་རྟོགས་པ། །ཉོན་མོངས་ཡེ་ཤེས་རྣམ་རྟོག་ཆོས་སྐུར་འཛིན། །དེ་བཞིན་ཁམས་ལ་ཆོས་དབྱིངས་ཅང་མེད་སོགས། །རྟག་ཆད་ལྟ་བ་ངན་པ་མཐོལ་ལོ་བཤགས། །སྙོམས་འཇུག་དགོངས་པ་མ་རྟོགས་ལས་རྒྱ་བསྟེན། །འདོད་ཆགས་ལམ་དུ་ཁྱེར་པའི་
@
བྱང་སེམས་ཉམས། ། སྦྱོར་སྒྲོལ་སྤྱོད་པ་ལོག་ལྟ་མཐོལ་ལོ་བཤགས། །རྡོ་རྗེ་ཚིག་གི་མདུད་པ་མ་གྲོལ་བས། ། སེམས་མཐོང་ཆོས་ཉིད་མ་རྟོགས་འཁོར་བ་ཞེན། །རྟོག་སྒོམ་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་མོར་འདོད་པ་སོགས། །ཆོས་སྐྱོང་འཁོར་བཅས་སྤྱན་སྔར་མཐོལ་ལོ་བཤགས། །ཇི་བཞིན་ཇི་བཞིན་མིན་པའི་སྒྲ་དག་གིས། དགོངས་པ་མ་རྟོགས་འཁྲུགས་ལོང་སྦྱར་བའི་ཆོས། །འཆད་ཉན་ལོག་པར་གྱུར་པ་མི་བཟད་པ། །ཆོས་སྐྱོང་འཁོར་བཅས་སྤྱན་སྔར་མཐོལ་ལོ་བཤགས། །དམ་ཚིག་མི་ལྡན་དབང་བསྐུར་སྣོད་མིན་ལ། །ཆོས་བཤད་གསང་སྒྲོགས་ལ་སོགས་ནོངས་པ་གང༌། ། ཚོགས་འདྲེས་སྤྱོད་ཡུལ་གཅིག་གྱུར་ཉམས་པ་རྣམས། །ཆོས་སྐྱོང་འཁོར་བཅས་སྤྱན་སྔར་མཐོལ་ལོ་བཤགས། །དམ་རྫས་མ་ཚང་གསང་སྔགས་བཅའ་སྦྱོར་ནོར། །རྒྱུ་ཆུང་ཕུད་ཉམས་སེར་སྣ་ལྷག་མ་འདྲེས། །ཐུགས་དམ་དུས་ལ་མ་བསྐང་མཆོད་གཏོར་འགྱངས། ། འགལ་བ་ཅི་མཆིས་མ་ལུས་བཟོད་པར་གསོལ། །དེ་ལྟར་བསྐང་ཞིང་མཆོད་པའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །བདག་ཅག་བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོ་བསྒྲུབ་པ་ལ། །སྐྱེ་བ་ད་ལྟ་འདི་ཉིད་གནས་འདི་རུ། །རླུང་སེམས་དབུ་མར་མྱུར་དུ་ཚུད་པར་ཤོག །ཡེ་ཤེས་རླུང་གིས་ས་ལམ་མྱུར་བགྲོད་ནས། །ཀུན་ཁྱབ་བདེ་གཤེགས་སྙིང་པོ་མྱུར་ཐོབ་ཅིང༌། །ཐུབ་དབང་ལྟ་བུར་གཟུགས་སྐུ་མཐའ་ཡས་ཀྱིས། །གང་ལ་གང་འདུལ་ཐབས་མཁས་སྟོན་པར་ཤོག །འགྲོ་ཀུན་ཐར་བའི་གྲོང་ཁྱེར་ཉམས་དགའ་བར། །ཁྲིད་ནས་རྒྱལ་བའི་བསྟན་པ་འཛིན་སྐྱོང་སླད། ། འཆད་ཉན་ཉི་མའི་འོད་ཟེར་ཤར་བྱས་ནས། །འཁོར་བ་མུན་པའི་རྒྱ་མཚོ་བསལ་བར་ཤོག ། གདུལ་བྱ་རྣམས་ལ་ཟབ་ལམ་མཐར་ཐུག་ཆོས། །རྡོ་རྗེའི་ཐེག་པ་མཆོག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། ། དབང་མཆོག་མན་ངག་རྒྱ་མཚོའི་དབང་བསྐུར་ནས། །སྨིན་གྲོལ་མཐར་ཕྱིན་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཐོབ་ཤོག །གུར་གྱི་མགོན་པོ་འཁོར་བཅས་ཀྱི། །གཏོར་བསྐང་རྣམ་དག་རོལ་བ་འདི། །རྨི་ལྟས་ཁྱད་ཅན་བྱུང་བའི་ཚེ། །དཔལ་ལྡན་བླ་མའི་གསུང་བཞིན་དུ། །བཙུན་པ་ཤེས་རབ་རྒྱལ་མཚན་གྱིས། །ས་སྐྱའི་ཆོས་གྲྭར་
@
སྦྱར་བ་ཡི། །དགེ་བ་འདི་ཡིས་འགྲོ་བ་ཀུན། །རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་མྱུར་ཐོབ་ཤོག ། དཔལ་ནག་པོ་ཆེན་པོ་འཁོར་བཅས་ཀྱི་གཏོར་བསྐང་རྣམ་དག་རོལ་བ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ཡང༌། འཇམ་དབྱངས་ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་མཚན་གྱིས་ཉེ་བར་བསྐུལ་ནས། ས་སྐྱའི་གུར་མགོན་རང་བྱུང་གི་མདུན་དུ་ནག་པོ་ཆེན་པོའི་ལྟས་ཁྱད་པར་ཅན་བྱུང་བའི་ཚེ། དགེ་སློང་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་དོལ་པོ་པ་ཤེས་རབ་རྒྱལ་མཚན་དཔལ་བཟང་པོས་ཁྲུམས་སྟོད་ཀྱི་ཟླ་བའི་ཚེས་བཅོ་ལྔར་བཀོད་པའོ།། །།དགེ་ལེགས་སུ་གྱུར་ཅིག ། མངྒ་ལཾ།  (མ་དཔེ་ནི་འཛམ་ཐང་པར་མ་ཁོ་ན་ཡིན།)