@
༄༅། །དཔལ་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་མགོན་པོ་མཧཱ་ཀཱ་ལ་ཕྱག་དྲུག་པ་འཁོར་བཅས་ཀྱི་གཏོར་བསྐང་བར་ཆད་ཀུན་སེལ་ཞེས་བྱ་བ་བཞུགས་སོ། །༄༅། །ན་མོ་མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་ལོ་ཀེ་ཤྭ་ར་ཡ། ཡེ་ཤེས་མགོན་པོ་ཕྱག་དྲུག་པ། །འཁོར་བཅས་ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་ཐབས། །འབྲུ་སྣའི་གཏོར་མ་གྲུ་གང་པ། །དྲག་ཟན་ཁྱུང་དང་བྱ་ནག་དང༌། །ཁྱི་ནག་ལུག་ནག་རྟ་ནག་དང༌། །གཡག་ནག་ལ་སོགས་བཅུ་གསུམ་སྟཻ། །ཤ་ལྔ་བདུད་རྩི་ལྔ་དང་ནི། །དབང་པོ་ལྔ་ཡི་མེ་ཏོག་སྤོས། །རྔ་ཡབ་དར་ནག་རྒྱལ་མཚན་སོགས། །འདོད་ཡོན་སྣ་ཚོགས་གཅལ་དུ་བཀྲམ། །དྲག་སྤོས་བདུག་ལ་འདི་སྐད་དོ། །ཧཱུཾ། འོག་མིན་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་གཞལ་ཡས་ན། །རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་དཔལ་ལྡན་ཤ་བ་རི། །མཻ་ཏྲི་ར་ཧཱུཾ་ཛོ་གི་རཏྣ་དང༌། །དྷརྨཱ་སིང་ཧ་འཁོར་བཅས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དྷརྨཱ་པྲ་ཛྙཱ་བིདྱ་སིང་ཧ་དང༌། །ཤི་ལ་དྷཱ་ཛ་ཤྭ་ར་པཱ་ཤ་ཧྲཱི། །ཛྙཱ་ན་བཛྲ་སྐྱི་སྟོན་ཆོས་ཀྱི་རྗེ། །(ཀུན་མཁྱེན་དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་དོལ་པོ་པ།།)མཚུངས་མེད་བླ་མ་རྣམས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དེང་ནས་བཟུང་སྟེ་བདག་གི་ཚེ་རབས་སུ། །བརྒྱུད་ལྡན་བླ་མ་དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཀྱི། །ཐུགས་རྗེས་བཟུང་ཞིང་དངོས་གྲུབ་རབ་སྩཽལ་ནས། །ཡོན་ཏན་ཀུན་རྫོགས་དོན་གཉིས་མཐར་ཕྱིན་མཛོད། །ཧཱུཾ། ས་བཅུའི་མགོན་པོ་མཧཱ་ཀཱ་ལ་ཆེ། །དུར་ཁྲོད་བསལ་བའི་ཚལ་ནས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་འགྲོ་བ་འདྲེན་ཙ་ན། །པོ་ཊ་ལ་ཡི་གནས་ནས་གཤེགས་སུ་
@
གསོལ། །དྲག་པོའི་འཕྲིན་ལས་དབང་ཕྱུག་སྐུར་སྟོན་པ། །ཙནྡན་ནགས་ཀྱི་ཚལ་ནས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །ཨོཾ་ཤྲཱི་མཧཱ་ཀཱ་ལ་ས་པཱ་རི་ཝཱ་ར་ཨེ་ཧྱ་ཧི། །ཛཿཧཱུཾ་བཾ་ཧོཿ ཧཱུཾ། དམ་ཉམས་དགྲ་བགེགས་མ་ལུས་ཀུན་བསྒྲལ་བའི། །སྲོག་རྩའི་ལམ་ནས་རྒྱུད་མར་དྲངས་པ་ཡི། །རཀྟའི་མཆོད་ཡོན་རྒྱ་མཚོ་ཀྱི་ལི་ལི། །དཔལ་ལྡན་མགོན་པོ་འཁོར་དང་བཅས་ལ་འབུལ། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་བསྲུང་ཞིང་རྒྱས་པར་མཛོད། །དམ་ཉམས་སྙིང་ལག་རྣ་བ་མིག་དང་སྣ། །དབང་པོ་ལྔ་ཡི་མེ་ཏོག་ལྷབས་སེ་ལྷབས། །དཔལ་ལྡན་མགོན་པོ་འཁོར་དང་བཅས་ལ་འབུལ། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་བསྲུང་ཞིང་རྒྱས་པར་མཛོད། །ཚིལ་ཆེན་གུ་གུལ་རྒོག་པ་གླ་རྩིར་བཅས། །ཤ་ཆེན་སྤོས་ཀྱི་དུད་པ་ཐུ་ལུ་ལུ། །དཔལ་ལྡན་མགོན་པོ་འཁོར་དང་བཅས་ལ་འབུལ། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་བསྲུང་ཞིང་རྒྱས་པར་མཛོད། །རོ་རས་དྲིས་ཤིང་ཡི་དྭགས་མེ་སྦར་བས། །ཞུན་ཆེན་སྣང་གསལ་འབར་བ་ཏ་ལ་ལ། །དཔལ་ལྡན་མགོན་པོ་འཁོར་དང་བཅས་ལ་འབུལ། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་བསྲུང་ཞིང་རྒྱས་པར་མཛོད། །རྡོ་རྗེ་རང་བྱུང་དྲི་ཆབ་སྨན་དང་བཅས། །མཁྲིས་པའི་དྲི་མཆོག་ངད་ལྡན་རོལ་བ་ཅན། །དཔལ་ལྡན་མགོན་པོ་འཁོར་དང་བཅས་ལ་འབུལ། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་བསྲུང་ཞིང་རྒྱས་པར་མཛོད། །ཛ་གད་བདུད་རྩི་རྣམ་ལྔས་བྲན་པ་ཡི། །དམ་རྫས་གཏོར་མ་རི་ལྟར་བུངས་སེ་བུངས། །དཔལ་ལྡན་མགོན་པོ་འཁོར་དང་བཅས་ལ་འབུལ། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་བསྲུང་ཞིང་རྒྱས་པར་མཛོད། །ཐོད་རྔ་རྐང་གླིང་འཁར་རྔ་ཆ་ལིང་སོགས། །སྣ་ཚོགས་རོལ་མོའི་སྒྲ་སྙན་ཁྲ་ལ་ལ། །དཔལ་ལྡན་མགོན་པོ་འཁོར་དང་བཅས་ལ་འབུལ། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་བསྲུང་ཞིང་རྒྱས་པར་མཛོད། །བྱ་ནག་ཤ་འཐོག་འཕུར་ལྡིང་ཤིགས་སེ་ཤིགས། །རྟ་ནག་རྟིང་དཀར་མཚེར་སྐད་ལྷངས་སེ་ལྷངས། །ཁྱྀ་ནག་ཁྲོས་པའི་སྐད་འབྱིན་གྲོངས་སེ་
@
གྲོངས། །གཡག་ནག་མཛེས་པའི་རྔ་ཡབ་ལིངས་སེ་ལིངས། །ལུག་ནག་སྤྱི་དཀར་སྤུ་སྡུག་སྤངས་སེ་སྤངས། །མི་ནག་ཀིང་པོས་གར་འཆམ་ཁྲིགས་སེ་ཁྲིགས། །ཁྱུང་ཆེན་ནག་པོས་གཤོག་རྡེབ་ས་གསུམ་འདར། །ཡིད་འཕྲོག་མཛེས་པའི་དམ་རྫས་སྣ་ཚོགས་འདིས། །རྟག་ཏུ་མི་འབྲལ་བརྩེ་བས་རྗེས་འཛིན་ཕྱིར། །མྱུར་མཛད་ཕྱག་དྲུག་མགོན་པོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ལས་མཁན་ཀྵེ་ཏྲ་པཱ་ལའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དབང་ཕྱུག་ཛི་ན་མི་དྲའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །གཤིན་རྗེ་ཊཱཀྐི་རཱ་ཛའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བདུད་མགོན་དྲཀྴད་ནག་པོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དཔལ་ལྡན་ལྷ་མོ་ནག་མོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སྟོབས་ལྡན་ཕྱོགས་སྐྱོང་བཅུ་ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །འཁོར་གྱི་དྲེགས་པ་འབུམ་སྡེའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་བསྲུང་ཞིང་རྒྱས་པར་མཛོད། །ཧཱུཾ། དར་ནག་མཛེས་པའི་གདུགས་ཆེན་བུངས་སེ་བུངས། །གསེར་གྱི་རྒྱལ་མཚན་མདངས་ལྡན་ལྷབས་སེ་ལྷབས། །རླུང་དར་ནག་པོའི་མེ་ལྕེ་ཁྲ་ལ་ལ། །དར་སྔོན་བླ་རེ་གུར་ཆེན་རྒྱངས་སེ་རྒྱངས། །རྔ་ཡབ་ནག་པོའི་གཟི་བརྗིད་པུ་རུ་རུ། །རུས་རྒྱན་དྲིལ་བུ་གཡེར་ཁ་སིལ་ལི་ལི། །ཁྲབ་རྨོག་རྡོ་རྗེའི་གོ་ཆ་ཉི་ལི་ལི། །རལ་གྲི་མདའ་གཞུ་རྣོ་མཚོན་ཆེམས་སེ་ཆེམས། །དྲག་པོ་མངོན་སྤྱོད་ལས་ཀྱི་མཆོད་པ་འདིས། །ལས་ངན་དགྲ་བགེགས་མ་ལུས་བསྒྲལ་བའི་ཕྱིར། །མྱུར་མཛད་ཕྱག་དྲུག་མགོན་པོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ལས་མཁན་ཀྵེ་ཏྲ་པཱ་ལའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དབང་ཕྱུག་ཛི་ན་མི་དྲའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །གཤིན་རྗེ་ཊཱཀྐི་རཱ་ཛའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བདུད་མགོན་དྲཀྴད་ནག་པོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དཔལ་ལྡན་ལྷ་མོ་ནག་མོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སྟོབས་ལྡན་ཕྱོགས་སྐྱོང་བཅུ་ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །འཁོར་གྱི་དྲེགས་པ་འབུམ་སྡེའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་ བསྲུང་ཞིང་རྒྱས་པར་མཛོད། །ཧཱུཾ། འབྲུ་བཅུད་སྟོང་དང་ཛ་གད་
@
སྨན་དང་སྦྱར། །དྲག་པོའི་གཏོར་མ་ཟུར་གསུམ་གྲུ་གང་བ། །ཤ་ལྔ་བདུད་རྩི་ལྔ་དང་སྨན་སྣ་བཅས། །འབྲས་དཀར་ཏིལ་དང་རིན་ཆེན་སྣ་ལྔ་བདར། །དཔལ་གྱིས་ཞལ་ཟས་རོ་བརྒྱ་ལྡན་པ་ལ། །སྣ་ཚོགས་མཛེས་པའི་དར་སྣའི་ལྷབ་ལྷུབ་སྤྲས། །སེང་གེ་སྟག་གཟིག་དོམ་དྲེད་འཕར་སྤྱང་སོགས། །རབ་བརྗིད་གཅན་གཟན་ལྤགས་པ་ལྷབས་སེ་ལྷབས། །དགྱེས་མཆོད་གཏོར་མ་དམ་རྫས་སྣ་ཚོགས་འདིས། །རྣལ་འབྱོར་དམ་ཚིག་ཉམས་ཆག་བསྐང་བའི་ཕྱིར། །མྱུར་མཛད་ཕྱག་དྲུག་མགོན་པོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ལས་མཁན་ཀྵེ་ཏྲ་པཱ་ལའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དབང་ཕྱུག་ཛི་ན་མི་དྲའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །གཤིན་རྗེ་ཊཱཀྐི་རཱ་ཛའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བདུད་མགོན་དྲཀྴད་ནག་པོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སྟོབས་ལྡན་ཕྱོགས་སྐྱོང་བཅུ་ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །འཁོར་གྱི་དྲེགས་པ་འབུམ་སྡེའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་བསྲུང་ཞིང་རྒྱས་པར་མཛོད། །ཧཱུཾ། ཡན་ལག་བརྒྱད་ལྡན་སྤོས་ཆུས་རྒྱ་མཚོ་ལ། །སྲིད་གསུམ་གསལ་བའི་ཡོན་ཆབ་ཀྱི་ལི་ལི། །ཆུ་སྐྱེས་ཐང་སྐྱེས་མཛེས་པའི་མདངས་གསལ་བ། །སྣ་ཚོགས་ལྷ་ཡི་མེ་ཏོག་བུངས་སེ་བུངས། །ཨ་དཀར་ཙནྡན་སྦྲུལ་གྱི་སྙིང་པོ་སོགས། །ཚུལ་ཁྲིམས་སྤོས་ཀྱི་དྲི་བཟང་ཐུལ་ལུ་ལུ། །གཏི་མུག་མ་རིག་མུན་པ་སེལ་བའི་མཆོག །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ཡི་མར་མེ་ཁྲ་ལ་ལ། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་དྲུག་ལས་ཀྱི་དབང་པོ་དྲུག །རྒྱལ་བའི་དུང་ཆོས་དྲི་མཆོག་བཅུད་ཀྱིས་བལྟམས། །རྣམ་རྟོག་ཕུང་པོ་ལས་རླུང་དབུ་མར་བསྒྲལ། །འགྱུར་མེད་བདེ་ཆེན་ཞལ་ཟས་ཉིལ་ལི་ལི། །ས་ལམ་ཡོན་ཏན་མ་ལུས་ཡོངས་རྫོགས་པའི། །རྡོ་རྗེ་གླུ་ཡི་རོལ་མོ་ཁྲལ་ལ་ལ། །ཕྱི་ནང་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་མཆོད་པ་འདིས། །རྣལ་འབྱོར་མཆོག་གི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ་བའི་ཕྱིར། །མྱུར་མཛད་ཕྱག་དྲུག་མགོན་པོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ལས་མཁན་ཀྵེ་ཏྲ་པཱ་ལའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དབང་ཕྱུག་ཛི་ན་མི་དྲའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །གཤིན་རྗེ་ཊཱཀྐི་རཱ་
@
ཛའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བདུད་མགོན་དྲཀྴད་ནག་པོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དཔལ་ལྡན་ལྷ་མོ་ནག་མོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སྟོབས་ལྡན་ཕྱོགས་སྐྱོང་བཅུ་ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །འཁོར་གྱི་དྲེགས་པ་འབུམ་སྡེའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་བསྲུང་ཞིང་རྒྱས་པར་མཛོད། །དེ་ལྟར་བསྐངས་ཤིང་མཆོད་པའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །བདག་ཅག་དཔོན་སློབ་འཁོར་དང་བཅས་པ་ལ། །གནོད་ཅིང་འཚེ་བར་བྱེད་པའི་དགྲ་བགེགས་བཟློག །ནད་རིགས་བཞི་བརྒྱ་རྩ་བཞི་དགྲ་ལ་བཟློག །བགེགས་རིགས་སྟོང་ཕྲག་བརྒྱད་ཅུ་དགྲ་ལ་བཟློག །དུས་མིན་འཆི་བ་བརྒྱད་པོ་དགྲ་ལ་བཟློག །ལྟས་ངན་བརྒྱད་ཅུ་རྩ་བཞི་དགྲ་ལ་བཟློག །ཡེ་འབྲོག་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་དགྲ་ལ་བཟློག །མཁའ་འགྲོ་མ་དང་རོ་ལངས་སྲིན་པོའི་བདུད། །རྒྱལ་སྲིན་ཐེའུ་རང་བར་ཆད་བྱེད་པ་རྣམས། །དམར་ཆེན་གཏོར་མ་འདི་དང་ལྷན་ཅིག་ཏུ། །དཔལ་ལྡན་མཧཱ་ཀཱ་ལ་ཁྱེད་ལ་གཏད། །ཚར་གཅོད་མངོན་སྤྱོད་ལས་ཀྱི་སྒྲོལ་བར་མཛོད། །ཧཱུཾ། མྱུར་མཛད་མཧཱ་ཀཱ་ལ་དགོངས་སུ་གསོལ། །རྡོ་རྗེ་བཀའ་བརྒྱུད་བླ་མ་ཡབ་སྲས་ལ། །དག་པ་གཉིས་ལྡན་སངས་རྒྱས་ཉིད་དུ་ཡང༌། །མ་རྟོགས་ཐ་མལ་འཛིན་པ་མཐོལ་ལོ་བཤགས། །དུར་ཁྲོད་ནགས་འདབ་ཆུ་ཀློང་བས་མཐའ་རུ། །ཕྱི་ནང་རྟེན་དང་དམ་རྫས་ཚོགས་བཤམས་སོགས། །བསྙེན་སྒྲུབ་བྱེད་པར་ཁས་བླངས་དམ་བཅས་ནས། །ཚུལ་བཞིན་མ་སྒྲུབ་དེ་ཡང་མཐོལ་ལོ་བཤགས། །ཀྵེ་ཊ་པཱ་ལ་ཛི་ན་མི་དྲ་དང༌། །ཊཱཀྐི་རཱ་ཛ་དྲཀྴད་རེ་མ་ཏི། །ཕྱོགས་སྐྱོང་བཅུ་དང་གཙང་རིགས་མགོན་པའི་ཚོགས། །ཁྱེད་ཀྱི་ཐུགས་དང་འགལ་བ་མཐོལ་ལོ་བཤགས། །མགོན་པོའི་སྤྱན་སྔར་བཤགས་པ་བཅས་པ་ལ། །ཕ་མས་བུ་ཚ་བཞིན་དུ་སྐྱོང་བར་མཛོད། །ཧཱུཾ། ས་བཅུའི་མགོན་པོ་འཁོར་བཅས་དགོངས་སུ་གསོལ། །ཁྱེད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང་ བའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །ཡེ་ཤེས་སྤྱན་གྱིས་འཇིག་རྟེན་མཐར་ཐུག་
@
ཏུ། །ཉིན་མཚན་མེད་པར་བྱ་ར་ལེགས་པར་མཛོད། །ཆོས་མཛད་བསྟན་འཛིན་སྐྱེས་བུའི་སྐུ་ཚེ་བསྲིང༌། །དགེ་འདུན་སྤྱི་སྡེ་རྒྱ་མཚོའི་དཔུང་ཚོགས་སྐྱོངས། །སངས་རྒྱས་བསྟན་པ་ཉི་ཤར་ལྟ་བུར་སྤེལ། །གསང་སྔགས་རྡོ་རྗེ་ཐེག་པ་མཆོག་རྒྱས་མཛོད། །ཡེ་ཤེས་མགོན་པོ་ཕྱག་དྲུག་པ། །འཁོར་དང་བཅས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས། །གཏོར་བསྐང་བར་ཆད་ཀུན་སེལ་འདི། །འབྲི་གུང་བསྟན་བཅུད་རིན་པོ་ཆེ། །བློ་བཟང་དཔལ་ལྡན་འཁོར་བཅས་ཀྱི། །ཆ་རྐྱེན་དཔག་མེད་དང་བཅས་པས། །ལྷག་བསམ་རྣམ་དག་རབ་བསྐུལ་ནས། །བཙུན་པ་ཤེས་རབ་རྒྱལ་མཚན་གྱིས། །ཐ་སྐར་ཟླ་བའི་ཚེས་བརྒྱད་དུ། །སྦྱར་བས་འགྲོ་ཀུན་སངས་རྒྱས་ཤོག །དཔལ་ལྡན་མཧཱ་ཀཱ་ལ་ཕྱག་དྲུག་པ་འཁོར་བཅས་ཀྱི་གཏོར་བསྐང་འདི་ཡང༌། འབྲི་གུང་གདན་ཚབ་འཁོར་བཅས་ཀྱིས་ཉེ་བར་བསྐུལ་ནས། རྟོན་པ་བཞི་ལྡན་གྱིས་བྲག་ལྷ་ཀླུ་ཕུག་ཏུ་བཀོད་པའོ།།  །།འདིས་ཀྱང་བསྟན་པ་རིན་པོ་ཆེ་དང་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་ཕན་ཐོགས་པར་གྱུར་ཅིག །བཀྲ་ཤིས། བྷ་ཝན་ཏུ།   (མ་དཔེ་ནི་འཛམ་ཐང་པར་མ་ཁོ་ན་ཡིན།)