@
༄༅། །བསང་མཆོད་དགོས་འདོད་ཀུན་འབྱུང་ཞེས་བྱ་བ་བཞུགས་སོ། །༄༅། །ཨོཾ་སྭ་སྟི། བླ་མ་དང་ལྷག་པའི་ལྷ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །བླ་མ་ཡི་དམ་མཆོད་པ་དང༌། །རྣལ་འབྱོར་ཉམས་ཆག་བསྐང་བ་དང༌། །འགལ་རྐྱེན་བར་ཆད་སེལ་བ་དང༌། །འདོད་དོན་ཕུན་ཚོགས་བསྒྲུབ་པའི་ཕྱིར། །བསང་གི་མཆོད་པ་བཤད་པར་བྱ། །ཞེས་པ་འདི་ལ་སྔོན་དུ་འགྲོ་བ་ནི། དྲི་ཞིམ་པོ་བདུག་པ་སྣ་ཚོགས་དང༌། ཕྱི་ནང་གི་མཆོད་པའི་གཏོར་མ་ནི། སྣོད་ཇི་ལྟར་རིགས་པར། དབུས་སུ་ལྷ་བཤོས་ཆེ་བ་གཅིག །ཕྱོགས་བཞིར་གཡག །ལུག ར། ཤ་བ། མཚམས་བཞིར་སྙན། རྣ་བ། བསེ་རུ། རྒོ་བ་རྣམས་རེ་རེ་དང༌། དེ་ཡང་སྨད་གྲུ་བཞི། སྟོད་མི་འདྲ་བ་ལ། གཟུགས་འགྲོས་དེ་རྣམས་ཀྱི་མགོ་བོ་བཟོ་བ་ཡིན་ནོ། །ཁ་སྐོང་ཟན་རིལ་བདུན། ཆང་བུ་བདུན། མཐེབ་སྐྱུ་རྣམས་བྱའོ། །རྔ་བརྡུངས། དར་ཕྱར། དུང་འབུད་དོ། །ན་མོ་གུ་རུ། ཞི་བའི་བསང་མཆོད་ལ་བྱིན་རླབས་མཛད་པར་ཞུ། ཨོཾ་བཛྲ་ཨ་མྲྀ་ཏས་བསངས། ཨོཾ་སྭ་བྷཱས་སྦྱངས། སྟོང་པའི་ངང་ལས་ཧཱུཾ་ལས་བྱུང་བའི་ཞི་བའི་ཐབ་ཁུང་དཀར་པོ་ཟླུམ་པོ་ཡངས་ཤིང་རྒྱུ་ཆེ་བའི་ནང་དུ། ཨོཾ་ཨཱཿཧཱུཾ་འོད་དུ་ཞུ་བ་ལས་བྱུང་བའི་བསང་རྫས་རྣམས་གཟུགས་སྡུག་པ། སྒྲ་སྙན་པ། དྲི་ཞིམ་པ། རོ་མངར་བ། རེག་བྱ་འཇམ་པ། འདོད་པའི་ཡོན་ཏན་ཕུན་ཚོགས་པ། ནམ་མཁའ་བར་སྣང་ཐམས་ཅད་ཁྱབ་པར་འགྱུར། ཨོཾ་སྥ་ར་ཎ་ཁཾ། ཨོཾ་
@
བཛྲ་དྷརྨཱ་ར་ཎི་ཊ། པྲ་ར་ཎི་ཊ། སཾ་པྲ་ར་ཎི་ཊ། སརྦ་བུདྡྷ་སོགས། ཁཾ་སྭཱཧཱ། ལན་གསུམ་སོགས་དང་རོལ་མོ་བྱ། བདག་དང་འགྲོ་བ་ནམ་མཁའི་མཐའ་དང་མཉམ་པའི་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དུས་འདི་ནས་བཟུང་སྟེ། ཇི་སྲིད་བྱང་ཆུབ་ཏུ་མཆིས་ཀྱི་བར་དུ། དཔལ་ལྡན་བླ་མ་དམ་པ་རྣམས་ལ་སྐྱབས་སུ་མཆིའོ། །རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམས་ལ་སྐྱབས་སུ་མཆིའོ། །དམ་པའི་ཆོས་རྣམས་ལ་སྐྱབས་སུ་མཆིའོ། །འཕགས་པའི་དགེ་འདུན་རྣམས་ལ་སྐྱབས་དུ་མཆིའོ། །ཅི་ནུས་བཟླས་པའི་མཐར། བླ་མ་དང་དཀོན་མཆོག་རིན་པོ་ཆེ་རྣམ་པ་གསུམ་ལ་བདག་ཕྱག་འཚལ་ཞིང་སྐྱབས་སུ་མཆིའོ། །ཁྱེད་རྣམས་ཀྱིས་བདག་གི་རྒྱུད་བྱིན་གྱིས་བརླབ་ཏུ་གསོལ། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དོན་དུ་རྫོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་གོ་འཕང་ཐོབ་པར་བྱ། དེའི་ཆེད་དུ་བསང་མཆོད་ཀྱི་རིམ་པ་ལ་འཇུག་པར་བགྱིའོ། །ཞེས་ལན་གསུམ་བརྗོད། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་བདེ་བ་དང་བདེ་བའི་རྒྱུ་དང༌། སོགས། ཨོཾ་སྭ་བྷཱ་ཝས་སྦྱངས། སྟོང་པའི་ངང་ལས་མདུན་གྱི་ནམ་མཁར་སེང་གེ་ཆེན་པོ་བརྒྱད་ཀྱིས་བཏེག་པའི་སྟེང་དུ། རིན་པོ་ཆེའི་ཁྲི་སྣ་ཚོགས་པདྨ་དང་ཟླ་བའི་གདན་གྱི་སྟེང་དུ། རྩ་བའི་བླ་མ་དང་རྡོ་རྗེ་འཆང་གི་རྣམ་པ་ཅན་ལ་བརྒྱུད་པའི་བླ་མ་ཡི་དམ་དཀྱིལ་འཁོར་གྱི་ལྷ་ཚོགས་སངས་རྒྱས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མཁའ་འགྲོ་ཆོས་སྐྱོང་སྲུང་མའི་ཚོགས་ཀྱིས་བསྐོར་བ། དེའི་མཐའ་བསྐོར་དུ་བོད་ཡུལ་ཀྱི་བརྟན་མ་བཅུ་གཉིས། བོད་ཀྱི་མགུར་ལྷ་བཅུ་གསུམ། སྲིད་པ་ཆགས་པའི་ལྷ་དགུ། དགེ་བསྙེན་ཆེན་པོ་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ། སྟོད་མངའ་རིས་སྐོར་གསུམ། བོད་དབུས་གཙང་རུ་བཞི། སྨད་མདོ་ཁམས་སྒང་གསུམ། ཁྱད་པར་དུ་ཡུལ་ཕྱོགས་དང་ས་ཆ་འདི་ཉིད་ལ་གནས་པའི་ས་བདག་ཀླུ་གཉན་མཐུ་རྩལ་ཅན་རྣམས་ཀྱིས་བསྐོར་བ་ཨོཾ་བཛྲ་ས་མཱ་
@
ཛཿ ཞེས་སྤྱན་དྲངས་པ་ནི། ཧཱུཾ། ཐུགས་རྗེ་ཚད་མེད་ཞིང་ཁམས་ནས། །རྩ་བརྒྱུད་བླ་མ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །རང་བཞིན་རྣམ་དག་དབྱིངས་ཉིད་ནས། །སངས་རྒྱས་ཆོས་དང་དགེ་འདུན་དང༌། །ཡི་དམ་ལྷ་ཚོགས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །གནས་མཆོག་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞི་ནས། །དཔའ་བོ་མཁའ་འགྲོ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །དུར་ཁྲོད་བརྒྱད་ཀྱི་གནས་མཆོག་ནས། །ཆོས་སྐྱོང་སྲུང་མ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །འདས་དང་མ་བྱོན་ད་ལྟར་གྱིས། །ལྷ་དང་སྲུང་མ་གཤེགས་སུ་གསོལ། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་ཤུགས་འགྲོ་དང༌། །འཇིག་རྟེན་གནས་འདིར་གནས་གྱུར་པ། །བསྒྲུབ་གནས་བྱིན་ཆེན་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ས་འོག་ས་སྟེང་ཐམས་ཅད་དང༌། །དགེ་བསྙེན་ཆེན་པོ་མཐུ་རྩལ་ཅན། །འཁོར་དུ་གཏོགས་པའི་སྡེ་བརྒྱད་པོ། །སྟོང་གསུམ་ཁྱབ་པའི་མཐུ་རྩལ་ཅན། །སྟོན་པའི་བསྟན་པ་བསྲུང་བ་དང༌། །བསྒྲུབ་པའི་སྡོང་གྲོགས་བྱེད་པ་དང༌། །མི་མཐུན་བར་ཆད་སེལ་བ་དང༌། །དགྲ་བགེགས་གཏན་ནས་བསྒྲལ་བ་དང༌། །རྣལ་འབྱོར་འཕྲིན་ལས་བཅོལ་བའི་ཕྱིར། །འདིར་བྱོན་མཆོད་པས་བཤམས་པ་བཞེས། །བཅོལ་བའི་འཕྲིན་ལས་འགྲུབ་པར་མཛོད། །དེ་ནས་བྱིན་གྱིས་བརླབ་པ་ནི། ན་མོ། ཆོས་དབྱིངས་མི་འགྱུར་བདེན་པའི་བྱིན་རླབས་དང༌། །རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་འབྱུང་མི་བསླུ་བདེན་པ་དང༌། །རྒྱལ་བ་སྲས་བཅས་ཐུགས་རྗེས་བྱིན་རླབས་དང༌། །བདག་གིས་མོས་པ་ལྷག་བསམ་དག་པ་ཡི། །བདེན་པའི་མཆོག་ནི་དེ་དང་དེ་དག་གིས། །བསང་མཆོད་རྣལ་འབྱོར་བཤམས་པའི་སྤྲུལ་པ་དང༌། །ནམ་མཁའ་གང་བར་དུས་ཀུན་འབྱུང་གྱུར་ཅིག །ཅེས་བདེན་སྟོབས་འབུལ་བ་ནི། ཀྱེ། དེ་རིང་གནམ་ལ་སྐར་མ་བཟང༌། །ས་ལ་ཉི་མ་ལྷུན་དྲོད་ལ། །བར་ན་སེར་བུ་ངད་ཀྱི་འཇམས། །ཤར་ཕྱོགས་གསེར་རི་སེར་པོ་ལ། །གསེར་གྱི་གསེར་ཤིང་
@
ལོ་མ་ཅན། །གསེར་ལོ་འབར་བའི་སྟག་པ་དང༌། །ལྷོ་ཕྱོགས་གཡུ་རི་སྔོན་པོ་ལ། །གཡུ་ཤིང་གཡུ་ཡི་ལོ་མ་ཅན། །གཡུ་ལོ་འབར་བའི་ཤུག་པ་དང༌། །ནུབ་ཕྱོགས་ཟངས་རི་དམར་མོ་ལ། །ཟངས་ཤིང་ཟངས་གི་ལོ་མ་ཅན། །ཟངས་ལོ་འབར་བའི་སྙུག་པ་དང༌། །བྱང་ཕྱོགས་དུང་རི་དཀར་པོ་ལ། །དུང་ཤིང་དུང་གི་ལོ་མ་ཅན། །དུང་ལོ་འབར་བའི་སུར་དཀར་དང༌། །མཁན་པ་སྤོས་དཀར་ཨ་ཀ་རུ། །ཤིང་བདུད་རྩི་ཅན་གྱི་དུད་པ་དང༌། །སི་ལ་གུར་གུམ་ཙནྡན་དང༌། །བྲག་སྤོས་སྤང་སྤོས་རྒྱ་སྤོས་དང༌། །དྲི་བཅུད་ལྡན་པའི་དྲི་ངད་དང༌། །ཕྱི་ནང་བསང་མཆོད་སྣ་ཚོགས་བཤམས། །ཁྱད་པར་དྲི་ཞིམ་བསང་མཆོད་འདི། །རྩ་བའི་བླ་མ་བཀའ་དྲིན་ཅན། །བརྒྱུད་པའི་བླ་མ་བྱིན་རླབས་ཅན། །རྩ་བརྒྱུད་བླ་མའི་ཚོགས་ལ་འབུལ། །བདག་སོགས་ཉམས་ཆག་སྦྱང་དུ་གསོལ། །བྱ་རྒྱུད་སྤྱོད་རྒྱུད་རྣལ་འབྱོར་རྒྱུད། །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་ལ་སོགས་པ། །རྒྱུད་སྡེ་བཞི་དང་འབྲེལ་བ་ཡི། །ཡི་དམ་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་ཚོགས་ལ། །ཕྱི་ནང་བསང་མཆོད་སྣ་ཚོགས་འབུལ། །བདག་སོགས་ཉམས་གྲིབ་བསལ་དུ་གསོལ། །རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ལ་སོགས་པ། །གཤིན་རྗེ་གཤེད་ཀྱི་ལྷ་ཚོགས་ལ། །ཕྱི་ནང་བསང་མཆོད་སྣ་ཚོགས་འབུལ། །བདག་སོགས་ཉམས་གྲིབ་བསལ་དུ་གསོལ། །མ་ལུས་སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་མགོན། །རྒྱལ་བ་ཤཱཀྱ་ཐུབ་པ་ལ། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཚོགས་ཀྱིས་བསྐོར། །ཕྱི་ནང་བསང་མཆོད་སྣ་ཚོགས་འབུལ། །བདག་སོགས་ཉམས་གྲིབ་བསལ་དུ་གསོལ། །ཉོན་མོངས་དུག་ལྔ་རྣམ་དག་པ། །བཅོམ་ལྡན་རྒྱལ་བ་རིགས་ལྔ་ལ། །ཕྱི་ནང་བསང་མཆོད་སྣ་ཚོགས་འབུལ། །བདག་སོགས་ཉམས་གྲིབ་བསལ་དུ་གསོལ། །ལུང་དང་རྟོགས་པའི་བདག་ཉིད་ཅན། །སྐྱོབས་པ་བླ་མེད་དམ་ཆོས་ལ། །ཕྱི་ནང་བསང་མཆོད་སྣ་ཚོགས་འབུལ། །བདག་སོགས་ཉམས་གྲིབ་བསལ་དུ་གསོལ། །འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་ལ་སོགས་པའི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚོགས་རྣམས་ལ། །ཕྱི་
@
ནང་བསང་མཆོད་སྣ་ཚོགས་འབུལ། །བདག་སོགས་ཉམས་གྲིབ་བསལ་དུ་གསོལ། །བྷ་ར་དྷྭ་ཛ་ལ་སོགས་པ། །གནས་བརྟན་ཆེན་པོ་བཅུ་དྲུག་ལ། །ཕྱི་ནང་བསང་མཆོད་སྣ་ཚོགས་འབུལ། །བདག་སོགས་ཉམས་གྲིབ་བསལ་དུ་གསོལ། །གང་པོ་འོད་སྲུང་ལ་སོགས་པ། །ཉན་ཐོས་རང་རྒྱལ་ཚོགས་རྣམས་ཀྱི། །དགེ་འདུན་དཀོན་མཆོག་ཐམས་ཅད་ལ། །ཕྱི་ནང་བསང་མཆོད་སྣ་ཚོགས་འབུལ། །བདག་སོགས་ཉམས་གྲིབ་བསལ་དུ་གསོལ། །དྲུག་པ་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་ལ། །རྩ་བ་བརྒྱུད་པའི་བླ་མས་བསྐོར། །ཕྱི་ནང་བསང་མཆོད་སྣ་ཚོགས་འབུལ། །བདག་སོགས་ཉམས་གྲིབ་གསལ་དུ་གསོལ། །རྣལ་འབྱོར་དབང་ཕྱུག་བྷིར་ཝ་པ། །ནག་པོ་པ་ལ་སོགས་པ་ཡི། །གྲུབ་ཆེན་བརྒྱད་ཅུ་ཐམས་ཅད་ལ། །ཕྱི་ནང་བསང་མཆོད་སྣ་ཚོགས་འབུལ། །བདག་སོགས་ཉམས་གྲིབ་བསལ་དུ་གསོལ། །ཨིནྡྲ་བོ་དྷི་ལ་སོགས་པ། །རྣལ་འབྱོར་གྲུབ་ཆེན་བརྒྱད་པོ་ལ། །ཕྱི་ནང་བསང་མཆོད་སྣ་ཚོགས་འབུལ། །བདག་སོགས་ཉམས་གྲིབ་བསལ་དུ་གསོལ། །སློབ་དཔོན་ནག་པོ་སྤྱོད་པ་ལ། །དཔའ་བོ་མཁའ་འགྲོའི་ཚོགས་ཀྱིས་བསྐོར། །ཕྱི་ནང་བསང་མཆོད་སྣ་ཚོགས་འབུལ། །བདག་སོགས་ཉམས་གྲིབ་བསལ་དུ་གསོལ། །ནུབ་ཕྱོགས་ཨུ་རྒྱན་གནས་མཆོག་ནས། །རིགས་བཞི་མཁའ་འགྲོ་ལ་སོགས་པ། །མ་སྲིང་མཁའ་འགྲོ་ཚོགས་རྣམས་ལ། །ཕྱི་ནང་བསང་མཆོད་སྣ་ཚོགས་འབུལ། །བདག་སོགས་ཉམས་གྲིབ་བསལ་དུ་གསོལ། །མ་ཧཱ་ཀཱ་ལ་གུར་མགོན་དང༌། །སྲིད་གསུམ་དབང་བསྒྱུར་ཞལ་བཞི་པ། །དམ་ཅན་པུ་ཊ་མིང་སྲིང་སོགས། །ཆོས་སྐྱོང་བསྲུང་མའི་ཚོགས་རྣམས་ལ། །ཕྱི་ནང་བསང་མཆོད་སྣ་ཚོགས་འབུལ། །བདག་སོགས་ཉམས་གྲིབ་བསལ་དུ་གསོལ། །དཔལ་མགོན་སྟག་ཞོན་ལྕམ་དྲལ་དང༌། །སྐུ་གསུང་ཐུགས་ཀྱི་མགོན་པོ་གསུམ། །ལས་ཀྱི་མགོན་པོ་བདུན་ལ་སོགས། །ལྕམ་དྲལ་འཁོར་དང་བཅས་རྣམས་ལ། །ཕྱི་ནང་བསང་མཆོད་སྣ་ཚོགས་འབུལ། །བདག་སོགས་
@
ཉམས་གྲིབ་བསལ་དུ་གསོལ། །མ་ཅིག་རེ་མ་ཏི་ལ་སོགས། །དཔལ་ལྡན་ལྷ་མོའི་ཚོགས་རྣམས་ལ། །ཕྱི་ནང་བསང་མཆོད་སྣ་ཚོགས་འབུལ། །བདག་སོགས་ཉམས་གྲིབ་བསལ་དུ་གསོལ། །དཀར་མོ་ཉི་ཟླའི་ཐོད་ཕྲེང་ཅན། །སྲོག་བདག་བདུད་ཀྱི་རྒྱལ་མོ་སོགས། །སྲུང་མ་རྒྱ་མཚོའི་ཚོགས་རྣམས་ལ། །ཕྱི་ནང་བསང་མཆོད་སྣ་ཚོགས་འབུལ། །བདག་སོགས་ཉམས་གྲིབ་བསལ་སུ་གསོལ། །ཕ་མྱེས་བརྒྱུད་ཀྱི་སྲུང་མ་དང༌། །སློབ་དཔོན་ བརྒྱུད་ཀྱི་སྲུང་མ་དང༌། །རིག་འཛིན་བརྒྱུད་ཀྱི་སྲུང་མ་དང༌། །དབེན་གནས་གཉན་གྱི་སྲུང་མ་སོགས། །ཕྱི་ནང་བསང་མཆོད་སྣ་ཚོགས་འབུལ། །བདག་སོགས་ཉམས་གྲིབ་བསལ་དུ་གསོལ། །བསཽ། མཧཱ་དེ་ཝ་ལ་སོགས་པ། །ལྷ་ཆེན་བརྒྱད་པོ་འཁོར་བཅས་བསང༌། །ཉི་མ་ཟླ་བ་ལ་སོགས་པ། །གཟའ་ཆེན་བརྒྱད་པོ་འཁོར་བཅས་བསང༌། །དགའ་བོ་འཇོག་པོ་ལ་སོགས་པ། །ཀླུ་ཆེན་བརྒྱད་པོ་འཁོར་བཅས་བསང༌། །དབང་པོ་བརྒྱ་བྱིན་ལ་སོགས་པ། །ཕྱོགས་སྐྱོང་བཅུ་པོ་འཁོར་བཅས་བསང༌། །མཧཱ་བྷཻ་ར་ལ་སོགས་པ། །འཇིགས་བྱེད་དགུ་པོ་ཐམས་ཅད་བསང༌། །ཡུལ་འཁོར་སྲུང་བ་ལ་སོགས་པ། །རྒྱལ་པོ་ཆེན་པོ་སྡེ་བཞི་བསང༌། །སྨིན་དྲུག་སྣར་མ་ལ་སོགས་པ། །རྒྱུ་སྐར་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་བསང༌། །གང་བ་བཟང་པོ་ལ་སོགས་པ། །གནོད་སྦྱིན་འབྲོག་གནས་མཆེད་ལྔ་བསང༌། །གང་པོ་སེར་སྐྱ་ལ་སོགས་པ། །སྡེ་དཔོན་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་བསང༌། །ཡང་དག་ཤེས་པ་དཀར་པོ་སོགས། །མཐུན་ཆེན་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་བསང༌། །ཚོགས་བདག་ཁྲོ་བོ་བྲན་གྱི་ཚོགས། །ཡུལ་ལྷ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་བསང༌། །སྨེ་བ་དགུ་དང་སྤར་ཁམས་བརྒྱད། །ལོ་རྒན་དྲུག་ཅུ་ཐམས་ཅད་བསང༌། །ས་ཆུ་མེ་རླུང་ལ་སོགས་པ། །འབྱུང་བ་བཞི་ཡི་ལྷ་རྣམས་བསང༌། །མ་མོའི་ཚོགས་དང་སྲིན་མོའི་ཚོགས། །ཕྲ་མེན་ཚོགས་དང་རྣལ་འབྱོར་ཚོགས། །མཁའ་འགྲོ་མ་ཡི་ཚོགས་རྣམས་བསང༌། །ལྷ་མིན་ནམ་མཁའ་
@
ལྡིང་རྣམས་དང༌། །སྲིད་པོ་མིའམ་ལ་སོགས་པ། །གྲུལ་བུམ་དྲི་ཟའི་ས་བདག་བསང༌། །ཀྱེ་བསང་ངོ༌། །ཧཱུཾ་བྷྱོཿ དཔལ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀ་ཉིད་དང༌། །རྡོ་རྗེ་ཐོད་ཕྲེང་རྩལ་གྱི་ནི། །སྤྱན་སྔར་ཁས་བླངས་དམ་བཅས་པས། །དམ་ཅན་བརྟན་མ་བཅུ་གཉིས་ནི། །ཆིབས་སུ་ཞོན་པ་སྣ་ཚོགས་བཅིབས། །བྲན་དང་གཡོག་དང་འཁོར་བཅས་བསྐོར། །སྣ་ཚོགས་དར་གྱིས་ལྷབ་ལྷུབ་མཛེས། །བཞིན་མདངས་མཛེས་པ་འཛུམ་མདངས་ཅན། །འདིར་བྱོན་མཆོད་སྦྱིན་སྣ་ཚོགས་བཞེས། །བདག་ཅག་མགོན་སྐྱབས་སྲུང་བ་དང༌། །ཉམས་ཆག་དྲི་མ་སེལ་བ་དང༌། །བཅོལ་པའི་འཕྲིན་ལས་འགྲུབ་པར་མཛོད། །ཀྱཻ་བསང་ངོ༌། །ཀྱཻ། འཇིག་རྟེན་མཐུ་རྩལ་ཅན་གྱི་ལྷ། །ཡབ་ལྷ་བདལ་དྲུག་ཐམས་ཅད་བསང༌། །ཀོང་ཙེ་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་བསང༌། །ཤར་གྱི་རྨ་ཆེན་སྤོམ་ར་བསང༌། །ལྷོ་ཡི་འཛམ་གླིང་ཀླུ་མོ་བསང༌། །ནུབ་ཀྱི་གཉན་ཆེན་ཐང་ལྷ་བསང༌། །བྱང་གི་ལྷ་བཙུན་མུ་ལེ་བསང༌། །བོད་ཀྱི་མགུར་ལྷ་བཅུ་གསུམ་བསང༌། །དགེ་བསྙེན་མགྱོགས་ཆེན་ལྡོད་ར་བསང༌། །གཞན་ཡང་དགེ་བསྙེན་མཐུ་རྩལ་ཅན། །སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་ཐམས་ཅད་བསང༌། །ཀྱཻ་བསང་ངོ༌། །ཀྱཻ། དགྲ་ལྷ་རྒྱལ་པོ་བེ་ཧ་ར། །འཇིགས་སུ་རུང་བའི་ཆ་བྱད་ཅན། །འཇིག་རྟེན་གསུམ་ན་མཐུ་བོ་ཆེ། །སྤྲུལ་པ་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་འགྱེད། །འཁོར་དང་བཅས་པ་ཐམས་ཅད་བསང༌། །དགྲ་བླ་གཉན་པོ་དམག་དཔོན་ལ། །ལྷ་དམག་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུས་བསྐོར། །མ་ཅིག་སྲིད་པའི་རྒྱལ་མོ་སོགས། །འཁོར་དང་བཅས་པ་ཐམས་ཅད་བསང༌། །དགེ་བསྙེན་ཆེན་པོ་གཟི་འབར་ཅན། །ལྷ་མོ་རྡོ་རྗེ་དཔལ་འབར་མ། །འཁོར་དང་བཅས་པ་ཐམས་ཅད་བསང༌། །ཀྱཻ་བསང་ངོ༌། །ཀྱཻ། གཞན་ཡང་བསང་མཆོད་འབུལ་བ་ནི། །རེ་ལྡེ་མགོ་ཡག་ལ་སོགས་པ། །བདུད་ཀྱི་ཚོགས་རྣམས་ཐམས་ཅད་བསང༌། །དམུ་རྒྱལ་བེ་དུང་ལ་སོགས་པ། །དམུ་ཡི་རིགས་སུ་གྱུར་པ་བསང༌། །བཙན་རྗེ་ཐེའུ་རིང་ལ་སོགས་པ། །བཙན་རྗེ་རིགས་སུ་གྱུར་པ་
@
བསང༌། །འོད་ལྷ་དཀར་པོ་ལ་སོགས་པ། །རྒྱལ་པོའི་རིགས་སུ་གྱུར་པ་བསང༌། །འདུ་སྨན་བྱང་སྨན་སྨན་བཙུན་དང༌། །ཀླུ་བདུད་ནག་པོ་ལ་སོགས་པ། །དམུ་རིགས་ཚོགས་རྣམས་ཐམས་ཅད་བསང༌། །ཀྱཻ་བསང་ངོ༌། །ཀྱཻ། གཞན་ཡང་བསང་མཆོད་འབུལ་བ་ནི། །དུས་གསུམ་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །བྱང་ཆུབ་ཐུགས་སུ་ཆུད་པའི་ས། །རྒྱ་གར་ཤར་ནུབ་རི་བོ་ཆེ། །རྡོ་རྗེ་གདན་གྱི་ས་བདག་བསང༌། །མ་མོ་མཁའ་འགྲོ་འདུ་བའི་ས། །རི་བོ་ཆེན་པོ་དེ་རྣམས་བསང༌། །རྡོ་རྗེ་གདན་གྱི་བྱང་ཕྱོགས་ན། །བྱ་རྒོད་ཕུང་པོའི་རི་བོ་དང༌། །སྤོས་ངད་ལྡན་པའི་རི་བོ་བསང༌། །བལ་ཡུལ་སེར་ཕུག་ལ་སོགས་པ། །བལ་ཡུལ་ས་བདག་ཀླུ་གཉན་བསང༌། །རི་བོ་ཏི་སེ་ལ་སོགས་པ། །མངའ་རིས་སྐོར་གསུམ་ས་བདག་བསང༌། །འཇང་རི་སྨུག་པོ་ལ་སོགས་པ། །ལི་ཡུལ་ས་བདག་ཀླུ་གཉན་བསང༌། །ཁ་རག་ཁྱུང་བཙུན་ལ་སོགས་པའི། །གཡས་རི་ཉིན་སྲིབ་ས་བདག་བསང༌། །ཡར་ལེ་ཤམ་པོ་ལ་སོགས་པ། །གཡོན་རི་ཉིན་སྲིབ་ས་བདག་བསང༌། །དྭགས་ལྷ་བཙན་པོ་ལ་སོགས་པ། །དབུས་རི་ཉིན་སྲིབ་ས་བདག་བསང༌། །འོད་དེ་གོང་རྒྱལ་ལ་སོགས་པ། །དབུས་རི་ཉིན་སྲིབ་ས་བདག་བསང༌། །ཀོང་བཙུན་དེ་མོ་ལ་སོགས་པ། །རྐོང་ལུང་ཉིན་སྲིབ་ས་བདག་བསང༌། །ནགས་སོགས་ཆུ་རྒྱུན་དགེ་བསྙེན་དང༌། །རོང་ལྷ་དེ་ནི་རྒྱལ་མཚན་དང༌། །མི་ནམ་མཆེད་བརྒྱད་འོད་འཕྲོ་དང༌། །རུང་བཙུན་ཁ་བ་དཀར་པོ་སོགས། །རི་ཡི་ས་བདག་ཀླུ་གཉན་བསང༌། །སྨུག་རི་ཕྲ་མོ་ལ་སོགས་པ། །ཚ་བ་སྒང་གི་ས་བདག་བསང༌། །རྩེ་ཡི་ཕག་རྒོད་མཐོ་མཐོ་དང༌། །རྡོ་ཏི་གངས་དཀར་མཆེད་བརྒྱད་བསང༌། །ཀླུ་མི་མགོན་དཀར་པོ་ལ་སོགས་པ། །སྨར་ཁམས་སྒང་གི་ས་བདག་བསང༌། །མགྱོགས་ཆེན་སྡོང་ར་ལ་སོགས་པ། །འབྲི་གུང་ས་བདག་ཀླུ་གཉན་བསང༌། །གེར་མཛོ་རི་བོ་དབང་ཞུ་སོགས། །རྫ་རྒྱུད་ས་བདག་ཀླུ་གཉན་བསང༌། །རྨ་ཆེན་སྤོམ་ར་ལ་སོགས་
@
པ། །རྨ་ཡི་ས་བདག་ཀླུ་གཉན་བསང༌། །བཞག་ར་གངས་དཀར་ལ་སོགས་པ། །རབ་སྒང་ལུང་བའི་གཞི་བདག་བསང༌། །ལྷ་མོ་རྩེ་ལ་སོགས་པ་ཡི། །ད་ཙེ་མདོ་ཡི་གཞི་བདག་བསང༌། །སྐྱེ་རི་གཉན་པོ་ལ་སོགས་པ། །ཙོང་ཁའི་ཉིན་སྲིབ་ས་བདག་བསང༌། །ཁོང་ཤེན་མའོ་ཆེ་ལ་སོགས། །དབྱར་མོ་ཐང་གི་ས་བདག་བསང༌། །རི་བོ་རྩེ་ལྔ་ལ་སོགས་པ། །རྒྱ་ནག་ས་བདག་ཀླུ་གཉན་བསང༌། །ས་ཡི་ལྷ་མོ་བརྟན་མ་དང༌། །ས་འཛིན་ལག་པ་ཆེན་པོ་སོགས། །ས་བདག་ཀླུ་གཉན་ཐམས་ཅད་བསང༌། །ཀྱེ་བསང་ངོ༌། །ཀྱཻ། གཞན་ཡང་བསང་མཆོད་འབུལ་བ་ནི། །ཕྱི་ཡི་རྒྱ་མཚོ་ཆེན་པོ་དང༌། །རོལ་པའི་མཚོ་བདུན་ལ་གནས་པ། །ཀླུ་རྒྱལ་ཀླུ་སྨན་ཐམས་ཅད་བསང༌། །མ་བང་གཡུ་མཚོ་ཀླུ་སྨན་བསང༌། །བེའུ་ཡི་ནི་དུང་མཚོ་བསང༌། །ལྡོང་ར་ཡི་ནི་མཚོ་ནག་དང༌། །ཏ་བུ་ཚྭ་མཚོ་དཀར་མོ་དང༌། །ཁྲི་ཤོང་རྒྱལ་མོ་མཚོ་སྨན་བསང༌། །ཤར་ཕྱོགས་ཙོང་ཁའི་མཚོ་སྨན་སོགས། །མཚོ་སྨན་ཕྱུག་མོ་སྤུན་ལྔ་བསང༌། །ཡར་འཕྲོག་ཀླུ་མཚོ་ཕྱུག་མོ་དང༌། །བྱང་གི་གནམ་མཚོ་ཕྱུག་མོ་སོགས། །མཚོ་སྨན་ཀླུ་སྨན་ཐམས་ཅད་བསང༌། །ཀྱཻ་བསང་ངོ༌། །ཀྱཻ། གཞན་ཡང་བསང་མཆོད་འབུལ་བ་ནི། །ཡུལ་ལྷ་གཞི་བདག་ཐམས་ཅད་བསང༌། །འཛམ་བུ་གླིང་གི་གཞི་བདག་བསང༌། །རྒྱ་གར་རྒྱ་ནག་ལི་ཡུལ་དང༌། །བལ་ཡུལ་ཧོར་དང་ལི་ཡུལ་གྱི། །ཡུལ་ལྷ་གཞི་བདག་ཐམས་ཅད་བསང༌། །ཆོས་འཁོར་ལྷ་ས་བསམ་ཡས་དང༌། །རུ་བཞི་གཙུག་ལག་ཁང་ལ་སོགས། །སྒྲུབ་གནས་བྱིན་ཆེན་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ས་འོག་ས་སྟེང་ཐམས་ཅད་དང༌། །གཞི་བདག་སྲུང་མ་ཐམས་ཅད་བསང༌། །ཀླུ་རྒྱལ་གཙུག་ན་རིན་ཆེན་སོགས། །དཔལ་ལྡན་ས་སྐྱའི་གཞི་བདག་བསང༌། །ཇོ་མོ་སྟག་འཚེར་ལ་སོགས་པ། །ཁའུ་ལུང་བའི་གཞི་བདག་བསང༌། །གཞི་བདག་ཀླུ་མོ་དཀར་མོ་སོགས། །བདུད་ཀྱི་རྟ་ཕོ་བཅོ་བརྒྱད་ལ། །འཁོར་དང་ཡང་བྲན་འབུམ་བཅས་སོགས། །བྱ་འགྱུགས་ལུང་བའི་གཞི་བདག་བསང༌། །སྣེའུ་
@
གདོང་ཅན་ལ་སོགས་པ། །ཁོ་མོ་ལུང་བའི་གཞི་བདག་བསང༌། །གླ་བ་དུང་རྩེ་ལ་སོགས་པ། །ཡར་ལུང་ལུང་བའི་གཞི་བདག་བསང༌། །ག་ར་སྨུག་པོ་ལ་སོགས་པ། །གར་ཁུ་མངའ་ཡི་གཞི་བདག་བསང༌། །བཟང་ར་བཟང་དུ་ལ་སོགས་པ། །འབྲི་མཚམས་ལུང་བའི་གཞི་བདག་བསང༌། །ལྷོ་རུང་ལུང་བ་གཞི་བདག་བསང༌། །མི་རང་དམར་མོ་ལ་སོགས་པ། །ཤབ་ཡུལ་གཞི་བདག་ཐམས་ཅད་བསང༌། །མངའ་རིས་སྐོར་གསུམ་གཞི་བདག་བསང༌། །དབུས་གཙང་རུ་བཞིའི་གཞི་བདག་བསང༌། །མདོ་ཁམས་སྒང་གསུམ་གཞི་བདག་བསང༌། །ས་ཕྱོགས་འདི་ཡི་གཞི་བདག་བསང༌། །ཡུལ་ཕྱོགས་འདི་ཡི་གཞི་བདག་བསང༌། །ཉེ་འཁོར་འདི་ལ་གནས་པ་བསང༌། །ལྷ་ཀླུ་བཙན་བདུད་མ་མོ་སོགས། །གནས་བདག་གཞི་བདག་ཐམས་ཅད་བསང༌། །ཀྱཻ་བསང་ངོ༌། །ཀྱཻ། གཞན་ཡང་བསང་མཆོད་འབུལ་བ་ནི། །ཚེ་ལྷ་སྲོག་ལྷ་ཐམས་ཅད་བསང༌། །ཕོ་ལྷ་དགྲ་ལྷ་ཐམས་ཅད་བསང༌། །མོ་ལྷ་ཞིང་ལྷ་ཐམས་ཅད་བསང༌། །དགྲ་བླ་མཐུ་ཆེན་ཝེར་མ་བསང༌། །མགོན་སྐྱབས་བྱེད་པའི་དགྲ་བླ་བསང༌། །ཡེ་ནས་སྲིད་པའི་དགྲ་བླ་བསང༌། །སྲིད་པ་ཆགས་པའི་དགྲ་བླ་བསང༌། །སྨོན་པ་འགྲུབ་པའི་དགྲ་བླ་བསང༌། །སྐུ་གསུམ་ཐུགས་ཀྱི་དགྲ་བླ་བསང༌། །གླིང་གཞི་དར་བའི་དགྲ་བླ་བསང༌། །དཔའ་སྙིང་ཆེ་བའི་དགྲ་བླ་བསང༌། །མྱུར་མགྱོགས་ཆེ་བའི་དགྲ་བླ་བསང༌། །དགྲ་བླ་དར་མ་ཐམས་ཅད་བསང༌། །ཟིན་གྱི་དགྲ་བླ་སྤུན་གསུམ་བསང༌། །དགྲ་བླ་མི་ཐུབ་འཇིགས་པར་བྱེད། །དམུ་རབ་རྒྱུད་ཀྱི་དགྲ་བླ་བསང༌། །གཙུག་རབ་རྒྱུད་ཀྱི་དགྲ་བླ་བསང༌། །རང་ལ་ཡོད་པའི་དགྲ་བླ་བསང༌། །རོག་ལ་འགོ་བའི་དགྲ་བླ་བསང༌། །དགྲ་ལ་ཐོབ་པའི་དགྲ་བླ་བསང༌། །བཟང་ཁ་གཡག་པའི་དགྲ་བླ་བསང༌། །སྲིད་པའི་ལྷ་ལུང་དཀར་པོ་བསང༌། །སྨོན་པའི་རྗེས་ལུང་འཕྱོ་བ་བསང༌། །བོད་ཀྱི་མི་རྟ་བཅོ་བརྒྱད་བསང༌། །བྱེས་ཐུབ་དགྲ་བླ་སྤུན་དགུ་
@
བསང༌། །བདག་ཅག་དཔོན་སློབ་འཁོར་བཅས་ལ། །རང་རང་སོ་སོ་མགོ་བོ་ཡི། །ཕོ་ལྷ་ཕ་བས་བཟང་བ་བསང༌། །མོ་ལྷ་མ་བས་བྱམས་པ་བསང༌། །ཞིང་ལྷ་སྲིང་བས་གདུང་བ་བསང༌། །གཞན་ཡང་འཇིག་རྟེན་མཐུ་རྩལ་ཅན། །ཕོ་ལྷ་གཉན་པོ་ཐམས་ཅད་བསང༌། །ཀྱཻ་བསང་ངོ༌། །ཀྱཻ། གཞན་ཡང་བསང་མཆོད་འབུལ་བ་ནི། །བྱེས་ཀྱི་བྱེས་ལྷ་གཉན་པོ་བསང༌། །མགྲོན་གྱི་མགྲོན་ལྷ་བཅུ་གསུམ་བསང༌། །ལམ་དུ་བསྲུང་བའི་ལམ་ལྷ་བསང༌། །རྫོངས་ཀྱི་རྫོངས་བཙན་དཀར་པོ་བསང༌། །བྲག་གི་བྲག་བཙན་དམར་པོ་བསང༌། །མཚོ་ཡི་མཚོ་སྨན་ཕྱུག་མོ་བསང༌། །མཁར་ལ་གནས་པའི་རྩེ་ལྷ་བསང༌། །ཞིང་ལ་གནས་པའི་ས་བདག་བསང༌། །ཁྱིམ་གྱི་ཁྱིམ་ལྷ་གེ་དུད་བསང༌། །ཐབ་ཀྱི་ཐབ་ལྷ་གཡུ་མོ་བསང༌། །ཟས་ཀྱི་ཟས་ལྷ་ཡོ་ཐུན་བསང༌། །སྦྲ་ཡི་སྦྲ་མོ་རི་བོ་བསང༌། །ནོར་གྱི་ནོར་ལྷ་ཕྱུག་མོ་བསང༌། །རྟ་ཡི་རྟ་ལྷ་ཀུ་ཝེར་བསང༌། །སྒོ་ཡི་སྒོ་ལྷ་སྟག་གཡག་བསང༌། །ཁ་རྗེ་གྲོགས་དང་སྤྲོད་པ་བསང༌། །དཔའ་རོག་བྱེད་པའི་ལྷ་རྣམས་བསང༌། །ཀྱཻ་བསང་ངོ༌། །ཀྱཻ། གཞན་ཡང་མཆོད་པ་འབུལ་བ་ནི། །སྐམ་དང་གཤེད་ལ་གནས་པ་ཡི། །ཤིང་ལ་གནས་པའི་ཤིང་གཉན་བསང༌། །ཆུ་ལ་གནས་པའི་ཆུ་གཉན་བསང༌། །རྡོ་ལ་གནས་པའི་རྡོ་གནས་བསང༌། །ལམ་ལ་གནས་པའི་ལམ་གཉན་བསང༌། །མཐོ་བ་གནམ་ལ་གནས་པ་བསང༌། །དམའ་བ་ས་ལ་གནས་པ་བསང༌། །སྐྱེ་བ་ཤིང་ལ་གནས་པ་བསང༌། །འབབ་པ་ཆུ་ལ་གནས་པ་བསང༌། །སྲ་བ་བྲག་ལ་གནས་པ་གསང༌། །འགྲོ་བ་ལམ་ལ་གནས་པ་བསང༌། །ཉིན་རི་དཀར་ལ་གནས་པ་བསང༌། །སྲིབ་རི་ནགས་ལ་གནས་པ་བསང༌། །ཉི་མ་དེ་རིང་དབང་བྱེད་པ། །ལྷ་ཀླུ་གཟའ་སྐར་ས་བདག་དང༌། །དྲེགས་པ་སྡེ་བརྒྱད་ཐམས་ཅད་བསང༌། །གཞན་ཡང་གློ་བུར་འདིར་ལྷག་ཅིང༌། །མིང་ནས་མ་ཐོན་གྲལ་ལ་འཁོད། །ཁས་ཞན་དབང་ཆུང་འབྱུང་བའི་ཚོགས། །བསང་གི་མཆོད་པས་ཚིམ་གྱུར་ཅིག ། ཀྱཻ། རྣལ་འབྱོར་བདག་
@
ཅག་འཁོར་བཅས་ལ། །མངོན་ཤེས་མེད་པའི་སྐྱོན་མ་རྟོགས། །ཟས་ངན་ལྟོ་རུ་ཟོས་པ་དང༌། །གོས་ངན་ལུས་ལ་གྱོན་པ་དང༌། །ཤི་བའི་རོ་གྲིབ་ཕོག་པ་དང༌། །མི་གཙང་འབད་རྩོད་ཕོག་པ་དང༌། །ནལ་མའི་གྲིབ་དང་དམེ་གྲིབ་དང༌། །རྩོགས་གྲིབ་ཉམས་གྲིབ་ཐམས་ཅད་བསང༌། །ཡུག་གྲིབ་གདོན་གྲིབ་ཐམས་ཅད་བསང༌། །བསང་གིས་མི་བསང་གང་ཡང་མེད། །བཤགས་པས་མི་བཤགས་གང་ཡང་མེད། །བསོགས་པས་མི་བསོགས་གང་ཡང་མེད། །བདག་ཅག་དཔོན་སློབ་འཁོར་བཅས་ལ། །ཉམས་ཆག་གྲིབ་ཀྱིས་ཕོག་པ་རྣམས། །དེ་རིང་ཉིད་ནས་བྱང་གྱུར་ཅིག །དེ་རིང་ཉིད་ནས་བསང་གྱུར་ཅིག ། ཉམས་ཆག་ཐམས་ཅད་སོས་གྱུར་ཅིག །ཧཱུཾ། ད་ནི་འཕྲིན་ལས་བཅོལ་བ་ནི། །འཇིག་རྟེན་སྣ་ཚོགས་མཐུ་རྩལ་ཅན། །ཐམས་ཅད་དག་གིས་ང་ལ་ཉོན། །ཁྱེད་རྣམས་ཁ་རྗེ་དབང་ཐང་ཆེ། །མཐུ་དང་ནུས་པ་སོ་སོར་ཆེ། །བསང་ངོ་མཆོད་འོས་ཁྱེད་རྣམས་ལ། །འབྱུང་བ་ལྔ་ལས་གྲུབ་པ་ཡི། །རྩི་ཤིང་སྣ་དགུའི་འདུད་པས་མཆོད། །དྲི་ཞིམ་དྲི་སྤོས་དུད་པས་མཆོད། །བཟང་དྲུག་སྨན་གྱི་ནུས་པས་མཆོད། །ཕྱེ་མར་ཟས་ཀྱི་ཕུད་ཀྱིས་མཆོད། །དཀར་ཕུད་ཆང་ཕུད་གཉིས་ཀྱིས་མཆོད། །འདོད་ཡོན་སྣ་ཚོགས་གཙང་མས་བསང༌། །ཡིད་དང་མཐུན་པའི་གཏོར་མས་བསང༌། །མཆོད་དོ་བསང་ངོ་མཉེས་པའི་བསང༌། །བདག་ཅག་དཔོན་སླཽབ་འཁོར་བཅས་ཀྱི། །བསམ་པ་བསྒྲུབ་ལ་རེ་བ་བསྐོང༌། །བར་ཆད་ཐམས་ཅད་ཞི་བ་དང༌། །བསམ་དོན་ཆོས་བཞིན་འགྲུབ་པ་དང༌། །ཚེ་དང་དཔལ་འབྱོར་རྒྱས་པ་དང༌། །སྡོང་གྲོགས་མགོན་སྐྱབས་གཉན་པོ་མཛོད། །རྒྱབ་ལ་འགྱེལ་ན་བརྟེན་མ་མཛོད། །མདུན་ནས་སྦུབ་ན་འཁར་བ་མཛོད། །ཆུ་ལ་འགྲོ་ན་ཟམ་པ་མཛོད། །བྲག་ལ་འགྲོ་ན་ཐེམ་སྐས་མཛོད། །འཕྲང་ལ་འགྲོ་ན་སྐྱོལ་མ་མཛོད། །དམག་ལ་འགྲོ་ན་དམག་དཔོན་མཛོད། །ཚོང་ལ་འགྲོ་ན་ཚོང་དཔོན་མཛོད། །ལེགས་པའི་ངོ་སོ་བསྟོད་པ་
@
དང༌། །ཉེས་པོ་ཁོང་དུ་སྦེད་པ་དང༌། །མི་ནོར་ཟས་གསུམ་འདུ་བ་དང༌། །བཅོལ་བའི་འཕྲིན་ལས་འགྲུབ་པར་མཛོད། །ཀྱཻ། ལྷ་བསྲུང་གཉན་པོ་ཁྱེད་རྣམས་ཀྱང༌། །བསྟེན་པའི་ཚེ་ན་རྒྱང་མ་རིང༌། །འབོད་པའི་ཚེ་ན་སྙན་མ་སྲ། །གཡབ་པའི་ཚེ་ན་སྤྱན་མ་རྡུལ། །རྦད་པའི་ཚེ་ན་མཐུ་མ་ཆུང༌། །མངགས་པའི་ཚེ་ན་བང་མ་བུལ། །ཡིད་ལ་གནག་པའི་དགྲ་བོ་ཐུལ། །རྣལ་འབྱོར་བདག་ཅག་འཁོར་བཅས་ལ། །མི་ལ་ན་ཚ་མ་བཏང་ཅིག །ཕྱུགས་ལ་གོད་ཁ་མ་བཏང་ཅིག །ཞིང་ལ་བཙའ་སད་སེར་གསུམ་མ་བཏང་ཅིག །ནོར་ལ་ཁུང་སྟོངས་མ་བཏང་ཅིག །གློ་བུར་དགྲ་རྣམས་མ་བཏང་ཅིག ། མདོར་ན་རྣལ་འབྱོར་བདག་ཅག་གིས། །གང་ལ་ཅི་བཅོལ་ལས་རྣམས་ལ། །སྙོམ་པས་ལེ་ལོ་མ་མཛད་པར། །མཐུན་དོན་མྱུར་དུ་འགྲུབ་པ་དང༌། །བཀྲ་ཤིས་སྨོན་ལམ་འགྲུབ་འགྱུར་ཅིག །དེ་ལྟར་བསང་ཡིག་རྒྱས་པ་འདི། །བར་ཆད་ཐམས་ཅད་སེལ་བ་དང༌། །རང་གི་འདོད་དོན་བསྒྲུབ་པ་དང༌། །ཐག་རིང་བྱེས་སུ་འགྲོ་བ་དང༌། །དགོན་གནས་གསར་དུ་འཛིན་པ་དང༌། །དེ་དག་ལས་རྣམས་ཅི་བྱེད་ཚེ། །ལྷ་སྲུང་བསང་གིས་མཆོད་པ་འདི། །བྱས་ནས་འདོད་དོན་བསྒྲུབ་པ་དང༌། །དེ་ཕྱིར་འདི་ལ་བརྩོན་པར་བྱ། །བསང་ཡིག་དགོས་འདོད་ཀུན་འབྱུང་འདི་ནི། ཤངས་པ་བཀའ་བརྒྱུད་ཀྱི་རིགས་སུ་འདུག་པ་ངེས་དོན་བསྟན་པའི་བདག་པོ། ཆོས་རྗེ་ཀུན་མཁྱེན་ཆེན་པོ་ཤེས་རབ་རྒྱལ་མཚན་དཔལ་བཟང་པོས་ཇོ་མོ་ནགས་རྒྱལ་དུ་སྦྱར་བའོ།།  །།མངྒ་ལཾ།དུས་ངན་མི་ལ་བཟའ་བཏུང་རྒྱུན་བྱེད་ནས། །རང་གི་འདོད་དོན་བསྒྲུབ་དགོས་ཟེར་བ་ལས། །ཡིད་ཀྱི་གཟུགས་ཅན་ལྷ་འདྲེའི་ཚོགས་རྣམས་ལ། །བདེན་པ་བརྡར་ལས་གཏོར་མ་བྱིན་གྱུར་ན། །གྲོགས་ལྡན་མཐུ་འགྱུར་
@
ཡང་དག་བསྒྲུབ་པར་སྣང༌། །དགེའོ། །ལེགས་སོ། །བཀྲ་ཤིས་པར་གྱུར་ཅིག །  (མ་དཔེ་ནི་འཛམ་ཐང་པར་མ་ཁོ་ན་ཡིན།)