@
༄༅། །ཡི་དམ་རྒྱུད་སྡེ་བཞིའི་བསྐང་བ་བདེ་སྟོང་ཡེ་ཤེས་རོལ་བ་ཞེས་བྱ་བ་བཞུགས་སོ། །༄༅། །ན་མཿཤྲཱི་ཀཱ་ལ་ཙཀྲ་ཡ། རྟག་བརྟན་ཐེར་ཟུག་མི་འགྱུར་གཞན་མཆོག་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་བླ་མ་ཡི་དམ་རྒྱུད་སྡེ་བཞི་མཁའ་འགྲོ་ཆོས་སྐྱོང་ཚོགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ཞིང་སྐྱབས་སུ་མཆིའོ། །ཐུགས་བརྩེ་བ་ཆེན་པོས་རྗེས་སུ་བཟུང་དུ་གསོལ། བླ་མ་ཡི་དམ་ཆོས་སྐྱོང་གི །བསྐང་གསོ་བདེ་སྟོང་རོལ་བ་འདི། །བསམ་གཏན་ནང་མཚམས་བྱེད་པ་དང༌། །རྒྱུད་སྡེ་འཆད་ཉན་དབང་བསྐུར་རིགས། །ཆོས་ལྡན་རྨི་ལམ་འཁྲུགས་པ་འམ། །རྣལ་འབྱོར་ཉམས་ཆག་གསོ་བ་དང༌། །སེམས་ཅན་ཚོགས་གཉིས་སྤེལ་བའི་ཕྱིར། །ཤིན་ཏུ་དབེན་པའི་གནས་བཟང་དུ། །རྒྱལ་བའི་རྟེན་གསུམ་ལེགས་པར་བཀྲམ། །སྡིག་མེད་མཆོད་གཏོར་འབྱོར་ཚད་བཤམས། །སྔོན་འགྲོ་ནས་བཟུང་བདག་བསྐྱེད་བྱ། །སྤྲོ་ན་མདུན་བསྐྱེད་དཀྱིལ་འཁོར་སྒྲུབ། །གཏོར་འབུལ་མཆོད་བསྟོད་ཅི་འགྲུབ་བྱ། །ཚོགས་འཁོར་ལྷག་མའི་བར་དུ་བསྒྲུབ། །རྣལ་འབྱོར་ལྷ་ཡི་ང་རྒྱལ་གྱིས། །དབྱངས་དང་རྔ་བརྡུངས་འདི་སྐད་དོ། ། ཧཱུཾ། སྤྲོས་བྲལ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལས་མ་གཡོས་ཀྱང༌། །གཟུགས་སྐུས་མཁའ་ཁྱབ་སེམས་ཅན་འདྲེན་པའི་ཕྱིར། །དུས་གསུམ་བཀའ་རྒྱུད་བླ་མ་ཡི་དམ་ལྷ། །མཁའ་འགྲོ་ཆོས་སྐྱོང་ཚོགས་རྣམས་གཤེགས་སུ་གསོལ། །མདུན་ཕྱོགས་འཇའ་ཚོན་པ་ཏྲ་འཁྱིལ་བའི་དབུས། །སྣ་ཚོགས་པད་མ་འདབ་སྟོང་རྒྱས་པའི་སྟེང༌། །སེང་གེ་བརྒྱད་བཏེག་རིན་ཆེན་སྣ་ཚོགས་ཁྲི། །ཉི་ཟླ་པདྨའི་གདན་ལ་
@
བཞུགས་སུ་གསོལ། །ཁྱེད་ལ་ཕུན་ཚོགས་མཆོད་པར་འབུལ་བ་ནི། །ལྟ་སྤྱོད་རྣམ་དག་མཆོད་ཡོན་ཀུན་ནས་འཁྱིལ། །ཐོས་བསམ་སྒོམ་གསུམ་དག་པའི་ཞབས་བསིལ་མངར། །སྒོ་གསུམ་དགེ་བཅུའི་མེ་ཏོག་སིལ་མ་བཀྲམ། །སྡོམ་གསུམ་དག་པའི་སྤོས་མཆོག་སྤྲིན་དུ་འཁྲིགས། །བསླབ་གསུམ་ཡོན་ཏན་ཉི་འོད་མར་མེ་འབར། །ཚོགས་གསུམ་རྒྱ་མཚོའི་སྤོས་ཆུའི་དྲི་མཆོག་བལྟམས། །འཁོར་གསུམ་དག་པའི་རོ་བརྒྱ་ཞལ་ཟས་སྦྱོར། །ཐེག་གསུམ་རོལ་བའི་སིལ་སྙན་སྣ་ཚོགས་བཀྲམ། །བཀའ་འཁོར་གསུམ་གྱི་རྔ་ཆེན་འཁར་རྔ་བརྡུངས། །སྡེ་སྣོད་གསུམ་གྱི་དུང་སྒྲ་ཁམས་གསུམ་སྒྲོགས། །རྒྱུད་སྡེ་བཞི་ཡི་བ་དན་མཁའ་ལ་ཕྱར། །རྫོགས་ལྡན་ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་མཚན་གྱེན་དུ་བསྒྲེངས། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་མཆོད་སྤྲིན་རྒྱ་མཚོ་འདིས། །མཐའ་བཞི་ལས་གྲོལ་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་སྐུ། །མཁའ་ཁྱབ་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །འགྱུར་མེད་རང་བཞིན་འོད་གསལ་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །རྒྱལ་བ་རྡོ་རྗེ་འཆང་ཆེན་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །གཞོམ་མེད་སྒྲ་ལྡན་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུ། །བཅོམ་ལྡན་དུས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དཔག་མེད་ཞིང་ཁམས་མཐའ་ཡས་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །སངས་རྒྱས་ཤཱཀྱ་ཐུབ་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །རྒྱས་སྲས་ཁྲོ་རྒྱལ་རྣམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད། །ཆོས་རྒྱལ་རིགས་ལྡན་རྣམས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སྤྱན་རས་གཟིགས་ལ་རྒྱུད་འགྲེལ་གསན་པའི་མཆོག །གྲུབ་ཆེན་དུས་ཞབས་ཆེན་པོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དངོས་གྲུབ་རྣམ་གཉིས་མངོན་དུ་གྱུར་པ་ཡི། །གྲུབ་ཆེན་དུས་ཞབས་ཆུང་བའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །རྣམ་སྣང་གངས་ཆེན་མཚོ་ལ་ཆོས་གསན་པ། །མཁས་མཆོག་ནཱ་ལེནྡྲ་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སྒྲོལ་མས་ལུང་བསྟན་བོད་ཁམས་མུན་སེལ་བའི། །པཎ་ཆེན་ཟླ་བ་མགོན་པོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །གསང་འདུས་ཞལ་གཟིགས་མངོན་ཤེས་རྫུ་འཕྲུལ་ཅན། །བློ་ལྡན་འབྲོ་སྟོན་ལོཙྪའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཉིན་ཞག་བཅོ་ལྔར་འོད་གསལ་ངང་ལ་བཞུགས། །མཉམ་མེད་ལྷ་རྗེ་སྒོམ་པའི་ཐུགས་དམ་
@
བསྐང༌། །ཟླ་གཅིག་ཏིང་འཛིན་སྒོམ་པས་གཙུག་ཏོར་འཕགས། །སྒྲོ་སྟོན་གནམ་ལ་བརྩེགས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཤཱཀ་ཐུབ་ལ་སོགས་སངས་རྒྱས་དཔག་མེད་གཟིགས། །ཡུ་མོ་ཆོས་ཀྱི་ར་ཅན་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བྱིན་རླབས་མཛད་ཙམ་སྐལ་ལྡན་སྨིན་གྲོལ་མཛད། །སྲས་མཆོག་དྷརྨ་ཤྭ་རའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དགྱེས་པ་རྡོ་རྗེའི་ཞལ་གཟིགས་ལུང་བསྟན་ཐོབ། །མཁས་པ་ནམ་མཁའ་འོད་ཟེར་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །རྫུ་འཕྲུལ་སྟོབས་ལྡན་མཁའ་སྤྱོད་གནས་སུ་གཤེགས། །མ་ཅིག་སྤྲུལ་སྐུ་ཇོ་འབུམ་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དུས་གསུམ་མཁྱེན་པའི་མངོན་ཤེས་ཐོགས་མེད་ལྡན། །གྲུབ་ཐོབ་སེ་མོ་ཆེ་བའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །འཇམ་པའི་དབྱངས་ལ་དངོས་སུ་ལུང་བསྟན་ཐོབ། །ཆོས་རྗེ་འཇམ་དབྱངས་གསར་མའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ལྷ་སའི་ཇོ་བོའི་བྱང་ཆུབ་ལུང་བསྟན་ཐོབ། །ཀུན་མཁྱེན་ཆོས་སྐུ་འོད་ཟེར་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དུས་འཁོར་ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་མངོན་སུམ་གཟིགས། །ཀུན་སྤངས་ཐུགས་རྗེ་བརྩོན་འགྲུས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཆོས་ཉིད་བདེ་གཤེགས་སྙིང་པོ་དངོས་སུ་བརྙེས། །བྱང་སེམས་རྒྱལ་བ་ཡེ་ཤེས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །རླུང་སེམས་དབང་འདུས་ཡི་དམ་དཔག་མེད་གཟིགས། །མཁས་བཙུན་ཡོན་ཏན་རྒྱ་མཚོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དེ་སོགས་དབང་བརྒྱུད་མན་ངག་གཞུང་འགྲེལ་གྱིས། །བཀའ་བརྒྱུད་བླ་མ་རྣམས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་བྱིན་རླབས་རྣམ་དག་གིས། །བདག་ཅག་དཔོན་སློབ་སྐྱེ་བ་ཀུན་ཏུ་ཡང༌། །རིགས་ལྡན་བླ་མ་ཆོས་རྗེ་ཡབ་སྲས་ཀྱིས། །རྟག་པར་ཞལ་མཐོང་ལུང་རིགས་དབང་འབྱོར་ནས། །འཆད་རྩོད་རྩོམ་པའི་དཔལ་ལ་སྤྱོད་པར་ཤོག །ཧཱུཾ། ཆོས་དབྱིངས་འབྱུང་ལྔ་འོད་ཕྲེང་བསྐོར་བའི་དབུས། །གྲུ་བཞི་ཉི་ཟླའི་སྒོ་ཁང་རྟ་བབས་ལྡན། །མཆོག་གསུམ་ཁང་བརྩེགས་རྒྱ་ཕུབ་འདེགས་པའི་དབུས། །སྣ་ཚོགས་པདྨ་ཟླ་ཉི་སྒྲ་གཅན་སྟེང༌། །བཅོམ་ལྡན་དུས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ནམ་མཁའི་
@
མདོག །སྐུ་བཞིའི་ཞལ་ལྡན་ཉི་མའི་སྤྱན་ཆེན་བསྒྲད། །རལ་པའི་ཅོད་པན་སྣ་ཚོགས་རྡོ་རྗེ་དང༌། །ཟླ་ཕྱེད་མི་བསྐྱོད་པ་ཡིས་དབུ་བརྒྱན་ཅན། །བཅོམ་ལྡན་དུས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །རྡུལ་མུན་སྙིང་སྟོབས་རྣམ་དག་མགྲིན་པ་གསུམ། །ཕྱི་ནང་དུས་དྲུག་དག་པའི་འཕྲག་པ་ལ། །དུས་སྦྱོར་བཅུ་གཉིས་རྣམ་དག་དཔུང་པ་སྤྲས། །བཅོམ་ལྡན་དུས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཟླ་ཕྱེད་ཉེར་བཞི་དག་པའི་ཕྱག་ངར་ལྡན། །ཕྱག་སོར་ལྔ་ལྔ་ཟླ་བའི་ཡོན་ཏན་འགག །སོར་ཚིགས་གསུམ་གསུམ་ཉི་མའི་ཡོན་ཏན་སྤངས། །བཅོམ་ལྡན་དུས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སྒྲ་གཅན་རྣམ་དག་ཆོས་སྐུ་ཉག་གཅིག་འབར། །རོ་རྐྱང་དག་པའི་ཞབས་གཉིས་བརྐྱང་བསྐུམ་གྱིས། །བདུད་དང་ཉོན་མོངས་བསྒྱེལ་བའི་སྙིང་གར་མནན། །བཅོམ་ལྡན་དུས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཐབས་ཤེས་གཡས་གཡོན་ཕྱག་གི་དང་པོ་གཉིས། །བདེ་སྟོང་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་ཐུགས་ཀར་བསྣོལ། །བཅོམ་ལྡན་དུས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །རྣམ་ཤེས་མ་རིག་གཅོད་པའི་རལ་གྲི་གཡས། །ཡེ་ཤེས་རྡོ་རྗེའི་གོ་ཆ་ཕུབ་དཀར་གཡོན། །བཅོམ་ལྡན་དུས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སྒོ་གསུམ་མི་དགེ་འབིགས་པའི་རྩེ་གསུམ་གཡས། །སྐུ་གསུམ་ཡོན་ཏན་རྫོགས་པའི་ཁ་ཊྭཱཾ་གཡོན། །བཅོམ་ལྡན་དུས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཟག་བཅས་བདེ་བ་གཅོད་པའི་གྲི་གུག་གཡས། །ཟག་མེད་བདེ་ཆེན་སྐྱོང་མཛད་ཐོད་ཁྲག་གཡོན། །བཅོམ་ལྡན་དུས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཉོན་མོངས་དུག་ལྔ་འཇོམས་པའི་མེ་མདའ་གཡས། །ཡེ་ཤེས་ལྔ་ལྡན་འབར་བའི་གཞུ་བདུང་གཡོན། །བཅོམ་ལྡན་དུས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །རླུང་སེམས་དབུ་མར་འགུགས་པའི་ལྕགས་ཀྱུ་གཡས། །ཐིག་ལེ་རྩ་རླུང་འཆིང་བའི་ཞགས་པ་གཡོན། །བཅོམ་ལྡན་དུས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་ཐུགས་བསྐང༌། །བདེ་སྟོང་ཟབ་མོའི་སྒྲ་སྒྲོགས་ཌ་རུ་གཡས། ཐེག་གསུམ་དམ་ཆོས་འབྱུང་བའི་རིན་ཆེན་གཡོན། །བཅོམ་
@
ལྡན་དུས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །གློ་བུར་བུམ་པ་བརྡུང་བའི་ཐོ་བ་གཡས། །ཉོན་མོངས་སྐྱོན་གྱིས་མ་གོས་པད་དཀར་གཡོན། །བཅོམ་ལྡན་དུས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དུས་གསུམ་རྒྱལ་བའི་རྣམ་འཕྲུལ་འཁོར་ལོ་གཡས། །ཁམས་གསུམ་ཆོས་སྒྲ་སྒྲོགས་པའི་དུང་ཀར་གཡོན། །བཅོམ་ལྡན་དུས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །གཟུང་འཛིན་ལོག་འདྲེན་འབིག་པའི་མདུང་ཐུང་གཡས། །ཆོས་ཉིད་སྟོང་གཟུགས་འཆར་བའི་མེ་ལོང་གཡོན། །བཅོན་ལྡན་དུས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བདུད་བཞིང་དཔུང་བཅས་སྒྲོལ་བྱེད་དབྱུག་པ་གཡས། །ལས་དང་ཉོན་མོངས་འཆིངས་པའི་ལྕགས་སྒྲོག་གཡོན། །བཅོམ་ལྡན་དུས་ཀྱི་ལོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །མ་རིག་སྡོང་པོ་གཅོད་པའི་དགྲ་སྟ་གཡས། །རིག་བྱེད་རྣམ་བཞི་བཅོམ་པའི་ཚངས་མགོ་གཡོན། །བཅོམ་ལྡན་དུས་ཀྱི་འཁོར་ལོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སྟག་ལྤགས་རྡོ་རྗེའི་རྒྱན་དྲུག་སྐུ་ལ་སྤྲས། །སྟོང་ཆེན་སྣ་ཚོགས་ཡུམ་ལ་རྣམ་པར་རོལ། །བདེ་སྟོང་གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཡུམ་ཆེན་ལྷ་མོ་གསེར་མདོག་ཞལ་བཞི་མ། །ཕྲ་རབ་བརྒྱད་ཀྱི་ཕྱག་རྣམས་མཚོན་ཆ་འཛིན། །ཕྱག་རྒྱ་ལྔ་ཡིས་རབ་རྒྱན་ཡབ་ལ་འཁྲིལ། །སྟོང་ཆེན་སྣ་ཚོགས་ཡུམ་གྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་བཅུ་རྣམ་དག་ནུས་མ་བཅུ། །བུམ་པ་བཅུ་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །གནས་སྐབས་རིགས་བཞིའི་སྒྲིབ་པ་མཐར་མཛད་པ། །རྡོ་རྗེ་མཚན་མ་རྣམ་བཞིའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཕུང་པོ་རྣམ་དག་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་ཚོགས། །ཁམས་དྲུག་དག་པའི་ཡུམ་དང་མཉམ་པར་སྦྱོར། །སངས་རྒྱས་ཡབ་ཡུམ་ཚོགས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དབང་པོ་རྣམ་དག་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དྲུག །ཡུལ་དྲུག་དག་པའི་ལྷ་མོས་རབ་ཏུ་འཁྱུད། །སེམས་དཔའ་ཡབ་ཡུམ་ཚོགས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ལས་དབང་རྣམ་དག་ཁྲོ་ཆེན་འབར་བའི་ཚོགས། །བྱ་བ་རྣམ་དག་ཁྲོ་མོར་མཉམ་པར་སྦྱོར། །ཁྲོ་རྒྱལ་ཡབ་ཡུམ་ཚོགས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སྐྱེ་
@
མཆེད་བཅུ་གཉིས་རྣམ་དག་མཆོད་སྤྲིན་ཐོགས། །གཟུངས་ཀྱི་ལྷ་མོ་བཅུ་གཉིས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ལྟེ་བའི་རྩ་འཁོར་དབྱུག་གུ་རྣམ་དག་པ། །ཙར་ཙི་ཀ་སོགས་གཞན་མཆོག་གཙོ་མོ་བརྒྱད། །ཟུང་འཇུག་རོལ་བའི་ལྷ་མོ་འཁོར་དང་བཅས། །གསུང་གི་ལྷ་ཚོགས་རྣམས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཀུན་རྫོབ་ཟླ་བ་བཅུ་གཉིས་ཚིགས་ཆེན་སོགས། །རྣམ་དག་ལྷ་ཆེན་བཅུ་གཉིས་བཞོན་པར་བཅས། །ཚེས་ཞག་སུམ་བརྒྱ་དྲུག་ཅུ་རྣམ་དག་པ། །ཆོས་ཉིད་ལྷ་མོ་འཁོར་བཅས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །མཐིལ་བཞི་གསང་གཙུག་རྣམ་དག་ཤིང་རྟའི་སྟེང༌། །ཁྲོ་རྒྱལ་དབྱུག་སྔོན་ལ་སོགས་ཁྲོ་བོ་དྲུག །འོད་ཟེར་ཅན་སོགས་ཁྲོ་མོར་མཉམ་པར་སྦྱོར། །སྒོ་སྐྱོང་ཁྲོ་རྒྱལ་ཡབ་ཡུམ་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སོར་མོ་རྣམ་དག་ཀླུ་དང་གཏུམ་མོའི་ཚོགས། །འདོད་ཡོན་དགའ་བདེའི་རང་བཞིན་གཟུངས་ཀྱི་ལྷ། །སྐྲ་དང་བ་སྤུ་རྣམ་དག་གྲུབ་པའི་ཚོགས། །དོན་དམ་འབྱུང་པོའི་ཚོགས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །གཟའ་དང་དྲང་སྲོང་རྒྱུ་སྐར་ཁྱིམ་དང་ཆ། །ཕྱོགས་སྐྱོང་ཞིང་སྐྱོང་ཕོ་ཉ་འཕྲོག་མ་དང༌། །གྷནྚ་གརྞ་དགའ་བྱེད་ནག་པོ་ཆེ། །བྷྲིང་གི་ཎི་སོགས་འཁོར་གྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དོན་དམ་སྐྱབས་གསུམ་ཐུགས་གསུང་སྐུ་ཡི་ལྷ། །ལྷུན་གྲུབ་ཡེ་ཤེས་འོད་གསལ་འདུས་མ་བྱས། །དྲུག་བརྒྱ་སོ་བཞི་ཡབ་ཡུམ་འཁོར་དང་བཅས། །ཆོས་ཉིད་ཡོངས་རྫོགས་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་བྱིན་རླབས་རྣམ་དག་གིས། །བདག་ཅག་རྣལ་འབྱོར་དཔོན་སློབ་འཁོར་བཅས་ཀྱི། །དམ་ཚིག་ཉམས་ཆག་མ་ལུས་བསྐང་བ་དང༌། །ཕྱི་ནང་གློ་བུར་ཉོན་མོངས་ལས་གྲོལ་ཏེ། །སྟོབས་སོགས་ཡོན་ཏན་གདོད་ནས་ཀུན་ལྡན་པ། །རྒྱལ་བའི་སྙིང་པོ་མྱུར་དུ་ཐོབ་པར་ཤོག །ཧཱུཾ། ཆོས་དབྱིངས་ཡེ་ཤེས་རྣམ་དག་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །བཅོམ་ལྡན་འཁོར་ལོ་སྡོམ་ཆེན་ཧེ་རུ་ཀ །ཞལ་བཞི་ཕྱག་རྣམས་ཉེར་དྲུག་མཚོན་ཆ་འཛིན། །སྟོང་ཆེན་སྣ་ཚོགས་ཡུམ་ལ་རྣམ་པར་སྦྱོར། །བདེ་སྟོང་གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །གཞན་མཆོག་ནུས་
@
མ་བརྒྱད་དང་ཐོབ་པ་བརྒྱད། །བདེ་སྟོང་རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དཔའ་པོ་ཞེ་དྲུག་དཔའ་མོ་དེ་བཞིན་རོལ། །འཁོར་ལོ་དྲུག་གི་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དུར་ཁྲོད་ལྷ་མོ་བཅུ་དྲུག་ལ་སོགས་པའི། །འཁོར་ཡུག་གནས་པའི་ཚོགས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །འཁོར་ལོ་སྡོམ་ཆེན་ལྷ་ཚོགས་དོན་བཞི་སྟེ། །ཆོས་ཉིད་ཡོན་ཏན་ལྷུན་གྲུབ་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་བྱིན་རླབས་ཆེན་པོ་ཡིས། །བདག་ཅག་རྣལ་འབྱོར་འཁོར་དང་བཅས་རྣམས་ཀྱི། །སྤང་བྱ་དྲི་མ་མ་ལུས་ཀུན་བསལ་ནས། །ཐོབ་བྱ་ཆོས་ཉིད་སྙིང་པོ་མྱུར་ཐོབ་ཤོག །ཧཱུཾ། ཆོས་ཉིད་རྣམ་དག་མཆོག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ལྗང་ནག་གཡས་དམར་གཡོན་དཀར་ཞི་བའི་ཞལ། །རྡོ་རྗེ་པདྨ་འཁོར་ལོ་གཡས་སུ་འཛིན། །དྲིལ་བུ་ནོར་བུ་རལ་གྲི་གཡོན་ན་བསྣམས། །བཅོམ་ལྡན་མི་བསྐྱོད་རྡོ་རྗེའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །རང་འོད་ཡུམ་འཁྱུད་རྡོ་རྗེ་དཀྱིལ་ཀྲུང་ཅན། །རལ་པའི་ཅོད་པན་དར་དང་རིན་ཆེན་བརྒྱན། །གསང་འདུས་ལྷ་དགུའི་ཚོགས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །འཇམ་པའི་རྡོ་རྗེ་གཡས་སྔོན་གཡོན་དཀར་ཞལ། །གཙུག་ཕུད་གསུམ་ལྡན་མེ་ཏོག་ཕྲེང་བས་བརྒྱན། །རལ་གྲི་མཆོད་སྦྱིན་མེ་མདའ་གཡས་སུ་འཛིན། །གཡོན་པས་པོ་ཏི་ཆུ་སྐྱེས་གཞུ་བདུང་ཐོགས། །རང་འདྲའི་རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཀྱི་དབང་ཕྱུག་རོལ། །འདུས་པ་བཅུ་གསུམ་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །གསང་བ་འདུས་པ་རིགས་དྲུག་ལྷ་ཡི་ཚོགས། །བརྒྱ་ཕྲག་སོ་གཉིས་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བདག་ཅག་རྣལ་འབྱོར་འཁོར་བཅས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཀུན་བཏགས་གཞན་དབང་ཐམས་ཅད་རབ་འགགས་ནས། །ཡོངས་གྲུབ་མྱུར་ཐོབ་སྣ་ཚོགས་གཟུགས་སྐུ་ཡིས། །མཁའ་ཁྱབ་འགྲོ་བའི་དོན་ཀུན་བྱེད་པར་ཤོག །ཧཱུཾ། ཆོས་ཉིད་བདེ་སྟོང་རོལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །བཅོམ་ལྡན་སྒྱུ་འཕྲུལ་དྲྭ་བ་ཧེ་རུ་ཀ །སྟོང་ཆེན་དཔལ་ལྡན་ལྷ་མོར་མཉམ་པར་སྦྱོར། །བདེ་སྟོང་རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སྒྱུ་འཕྲལ་དྲྭ་བ་རིགས་གསུམ་ལྷ་ཡི་ཚོགས། །བརྒྱ་ཕྲག་སོ་
@
བདུན་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཀུན་རྫོབ་འཁོར་ལོ་དྲུག་གི་སྲོག་དག་པ། །དོན་དམ་ཕྱག་རྒྱ་དྲུག་གི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཧཱུཾ། ཆོས་དབྱིངས་ལྷུན་གྲུབ་དག་པའི་གཞལ་ཡས་སུ། །ཞལ་བཞི་ཕྱག་ནི་བཅུ་གཉིས་མཚོན་ཆ་ཐོགས། །ལྗང་སྔོན་ཡབ་ཡུམ་བདེ་སྟོང་རྣམ་པར་རོལ། །འཁོར་ལོ་སྡོམ་ཆུང་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཀུན་རྫོབ་རྒྱུ་སྐར་ཆུ་ཚོད་རྣམ་དག་པ། །དོན་དམ་དཔལ་ལྡན་རྒྱུ་སྐར་ལྷ་ཡི་ཚོགས། །སྟོང་ཕྲག་དྲུག་བརྒྱ་ཉི་ཤུའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དུ་མ་རོ་གཅིག་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་མཆོག །གཉིས་མེད་རྒྱུད་ཀྱི་ལྷ་ཚོགས་འཁོར་བཅས་ལ། །སྤྲོས་བྲལ་རྣམ་དག་མཆོད་པ་འདུས་མ་བྱས། །བླ་མེད་རྒྱུད་ཀྱི་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་བྱིན་རླབས་རྣམ་དག་གིས། །བདག་ཅག་རྣལ་འབྱོར་དཔོན་སློབ་འཁོར་བཅས་ཀྱི། །རྡོ་རྗེ་རྣལ་འབྱོར་ཡན་ལག་དྲུག་རྫོགས་ཤིང༌། །ཕྱི་ནང་གློ་བུར་དྲི་མ་མྱུར་འགགས་ནས། །གཉིས་མེད་རྒྱུད་ཀྱི་ལྷ་ཚོགས་ཞལ་མཐོང་ཤོག །ཧཱུཾ། བྱང་ཕྱོགས་སོ་བདུན་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །སྣ་ཚོགས་ཞལ་བརྒྱད་རྣམ་པར་ཐར་པ་བརྒྱད། །གཡས་གཡོན་ཕྱག་ནི་སྟོང་པ་བཅུ་དྲུག་གིས། །ཐོད་པ་བཅུ་དྲུག་འཛིན་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཞབས་བཞི་བདུད་བཞིའི་སྙིང་གར་རྣམ་པར་གནོན། །བདག་མེད་མ་ཡིས་མགུལ་ནས་རབ་ཏུ་འཁྱུད། །བདེ་སྟོང་རུས་རྒྱན་སྣ་ཚོགས་སྐུ་ལ་སྤྲས། །སྣང་སྟོང་གཉིས་སུ་མེད་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །འཇིག་རྟེན་ཆོས་བརྒྱད་སྐྱོན་གྱིས་མ་གོས་པའི། །འཁོར་གྱི་ལྷ་མོ་བརྒྱད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །རྣམ་ཀུན་མཆོག་ལྡན་སྟོང་ཆེན་ངོ་བོ་ཉིད། །ཡུམ་ཆེན་ཀུ་རུ་ཀུ་ལེའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཞལ་བརྒྱད་ཕྱག་ནི་བཅུ་དྲུག་མཚོན་ཆ་འཛིན། །དུས་མཐའི་སྤྲིན་མཚུངས་སྐུ་ཡི་ཧེ་རུ་ཀ །ཕུང་པོའི་བདུད་དཔུང་འཇོམས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་གསུང་གི་ཧེ་རུ་ཀ །ཉོན་མོངས་བདུད་དཔུང་མཐར་མཛད་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་བཞི་ཐུགས་ཀྱི་ཧེ་རུ་ཀ །འཆི་བདག་བདུད་རིགས་
@
འཇོམས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་ཡེ་ཤེས་ཧེ་རུ་ཀ །ལྷ་བའི་བདུད་དཔུང་འཇོམས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཀུན་རྫོབ་ཟླ་བའི་ཆ་ཤས་རྣམ་དག་པ། །བདག་མེད་ལྷ་མོ་བཅོ་ལྔའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དུག་ལྔ་རྣམ་དག་ཡེ་ཤེས་ངོ་བོ་ཉིད། །རིགས་ལྔ་དགྱེས་པ་རྡོ་རྗེའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སྲོག་རླུང་རྣམ་ལྔ་གདོད་ནས་རྣམ་དག་པ། །འོད་གསལ་མཁའ་འགྲོ་སྡེ་ལྔའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བདག་ཅག་རྣལ་འབྱོར་དཔོན་སློབ་འཁོར་བཅས་ཀྱི། །ཀུན་གཞིའི་རྣམ་ཤེས་ལས་རླུང་མྱུར་འགགས་ནས། །ཀུན་གཞི་ཡེ་ཤེས་བདེ་ཆེན་རབ་ཐོབ་ཅིང༌། །སྣ་ཚོགས་གཟུགས་སྐུས་གཞན་དོན་བྱེད་པར་ཤོག །ཧཱུཾ། ཆོས་ཉིད་འོད་གསལ་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །གར་དགུའི་ཉམས་ལྡན་འཁོར་ལོ་བདེ་མཆོག་སྟེ། །སྐུ་བཞིའི་ཞལ་ལྡན་སྤྱན་བསྒྲད་མཆེ་བ་གཙིགས། །བདེན་དོན་བཅུ་གཉིས་ལྡན་པ་རྡོ་རྗེའི་ཕྱག །རྟེན་འབྲེལ་བཅུ་གཉིས་འགོག་པའི་ཕྱག་མཚན་ཐོགས། །བདེན་གཉིས་ཞབས་ལྡན་རྡོ་རྗེ་ཕག་མོར་འཁྱུད། །འཁོར་ལོ་བདེ་མཆོག་ཡབ་ཡུམ་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བདེ་ཆེན་འཁོར་ལོ་གནས་པའི་མཁའ་འགྲོ་བཞི། །བུམ་པ་བཞི་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཐུགས་འཁོར་རྡོ་རྗེ་འཕྲེང་བས་བསྐོར་བ་རུ། །མཁའ་ལ་སྤྱོད་པ་བརྒྱད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །གསུང་འཁོར་པད་མས་བསྐོར་བའི་ལྷ་སྣམ་དུ། །ས་ལ་སྤྱོད་པ་བརྒྱད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སྐུ་འཁོར་འཁོར་ལོ་བསྐོར་བའི་གནས་པ་རུ། །ས་འོག་སྤྱོད་པ་བརྒྱད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བྱང་ཕྱོགས་སོ་བདུན་རང་བཞིན་རྣམ་འབྱོར་མ། །ཟླ་ཕྱེད་ཉེར་ལྔ་དག་པའི་དཔའ་བོ་སྟེ། །སྒོ་བསྲུང་འཁོར་ཡུག་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་བྱིན་རླབས་ཆེན་པོ་ཡིས། །བདག་ཅག་རྣལ་འབྱོར་འཁོར་དང་བཅས་པ་ཡི། །རླུང་སེམས་འཕོ་བ་སྐད་ཅིག་རབ་འགགས་ནས། །འགྱུར་མེད་བདེ་ཆེན་ཆོས་ཉིད་མྱུར་ཐོབ་ཤོག །ཧཱུཾ། རྣམ་དག་ཆོས་དབྱིངས་དག་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །འཇིགས་བྱེད་དུས་མཚན་བསྐྱེལ་བའི་
@
གདན་སྟེང་དུ། །ཞལ་བཞི་བཅུ་དྲུག་ཕྱག་ལྡན་མཚོན་ཆ་ཐོགས། །བཅོམ་ལྡན་བདེ་མཆོག་དཀར་པོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཚེ་དང་ཡེ་ཤེས་དངོས་གྲུབ་སྩོལ་མཛད་པ། །འཁོར་གྱི་མཁའ་འགྲོ་བརྒྱད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །རྣམ་འབྱོར་བདག་ལ་ཚེ་ཡི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཧཱུཾ། ཆོས་ཉིད་ཕྱག་རྒྱ་དྲུག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བདེ་མཆོག་འཁོར་ལོ་དྲུག་པ་ལྷ་ཡི་ཚོགས། །འཁོར་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐངས་ནས་ཀྱང༌། །འགྲོ་ཀུན་བདེ་ཆེན་ཐར་པའི་དཔལ་སྤྱོད་ཤོག །ཧཱུཾ། འོད་གསལ་རྣམ་དག་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །རི་ཟླའི་ཞལ་ལ་དོན་དྲུག་ཕྱག་ངར་ལྡན། །ཡུམ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་ཕག་མོར་གཉིས་མེད་སྦྱོར། །བདེ་མཆོག་མཁའ་འགྲོ་རྒྱ་མཚོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དཔའ་བོ་རྣལ་འབྱོར་ཡབ་ཡུམ་སངས་རྒྱས་སྟོང༌། །སྒོ་མཚམས་འཁོར་ཡུག་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཁྱེད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །འགྲོ་ཀུན་ཉོན་མོངས་སྦུབས་ལས་མྱུར་གྲོལ་ཏེ། །ཆོས་ཉིད་བདེ་གཤེགས་སྙིང་པོ་མཆོག་ཐོབ་མཛོད། །ཧཱུཾ། རང་བཞིན་རྣམ་དག་ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །མཐིང་ཀ་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་བཞི་ཡུམ་དང་བཅས། །སངས་རྒྱས་ཐོད་པ་ཉེར་ལྔའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དཔའ་གཅིག་རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཧེ་རུ་ཀ །སངས་རྒྱས་ཐོད་པ་ལྷ་དགུའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སྐྱེ་དགུ་འཁོར་བའི་སྡུག་བསྔལ་ལས་གྲོལ་ཏེ། །གསུང་རབ་ཡན་ལག་དགུ་ཡི་དོན་རྟོགས་ཤོག །ཧཱུཾ། ཆོས་ཉིད་བདེ་སྟོང་རོལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །ཞབས་བཞི་ཕྱག་བཞི་སངས་རྒྱས་མཁའ་འགྲོས་འཁྱུད། །མཧཱ་མ་ཡ་ལྷ་ལྔའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །མཐིང་ནག་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་ཡུམ་ལ་སྦྱོར། །མཧཱ་མ་ཡ་ལྷ་དྲུག་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །མདོག་དཀར་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་ཡུམ་ལ་འཁྱུད། །དཔའ་ཅིག་ཐོད་པ་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སྐྱབས་མཆོག་མཧཱ་མ་ཡའི་ལྷ་ཚོགས་ཀྱིས། །བདག་ཅག་ཐུགས་རྗེ་ཞགས་པས་བཟུང་དུ་གསོལ། །ཧཱུཾ། གདན་བཞི་རྣམ་དག་མཁྱེན་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །སེང་སྔོན་སྟེང་ན་རྣལ་འབྱོར་ནམ་མཁའ་
@
སྟེ། །ལྔ་བཅུ་རྩ་བརྒྱད་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །རྣལ་འབྱོར་བདག་གི་ལམ་སྣ་ཁྲིད་པར་མཛོད། །ཧཱུཾ། ཨེ་ཝཾ་རྣམ་དག་རོལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །སེང་དཀར་སྟེང་ན་ཡེ་ཤེས་མཁའ་འགྲོ་མ། །ལྷ་མོ་བཅུ་གཉིས་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བདག་སོགས་འགྲོ་ཀུན་ཐུགས་རྗེས་བཟུང་དུ་གསོལ། །ཧཱུཾ། ཆོས་འབྱུང་དུར་ཁྲོད་ཡེ་ཤེས་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་དཀྱིལ་ཀྲུང་ཕྱེད་སྟབས་ཅན། །ཕག་མོ་སོ་བདུན་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དམར་ནག་གྲི་ཐོད་ཁ་ཊྭཱཾ་རྒྱན་དང་ལྡན། །མཁའ་འགྲོ་བཅུ་གཉིས་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །མཐིང་ནག་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་ཕག་ཞལ་ལྡན། །ཕག་མོ་ལྷ་དགུ་རྣམས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དོན་གྲུབ་དམར་མོ་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་བཞི་མ། །ལྷ་མོ་བཅུ་གཉིས་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དབུ་བཅད་དམར་སེར་ཞལ་གསུམ་ཕྱག་གཉིས་ཏེ། །མཁའ་འགྲོ་བཅུ་གཉིས་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །མཁའ་སྤྱོད་དམར་མོ་ནམ་མཁར་གཤེགས་པའི་ཚུལ། །མཁའ་འགྲོ་བརྒྱད་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །མ་རིག་མི་ཤེས་མུན་པ་སེལ་མཛད་མ། །ཕག་དཀར་ཤེས་རབ་གསལ་བྱེད་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །མ་རྒྱུད་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་མཐུས། །བདག་སོགས་འགྲོ་ཀུན་སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །ཕྱི་ནང་བདུད་བཞིའི་བར་ཆད་བསལ་བ་དང༌། །མཁའ་ཁྱབ་མ་རྒྱུད་ལྷ་ཚོགས་ཞལ་མཐོང་ཤོག །ཧཱུཾ། རབ་འཇིགས་ཐོད་གུར་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །མཐིང་ནག་ཞལ་དགུ་སུམ་ཅུ་རྩ་བཞིའི་ཕྱག །སྟོང་ཉིད་བཅུ་དྲུག་ཞབས་ཀྱིས་བགེགས་རྣམས་གནོན། །བཅོམ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་འཇིགས་བྱེད་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །རྣམ་ཤེས་ཚོགས་བརྒྱད་གདོད་ནས་རྣམ་དག་པ། །གཏུམ་ཆེན་རོ་ལངས་བརྒྱད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །མི་དགེ་བཅུ་པོ་མ་ལུས་མཐར་མཛད་པ། །སྟོབས་ལྡན་ཕྱོགས་སྐྱོང་བཅུ་ཡིའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བདག་སོགས་སེམས་ཅན་གཟུང་འཛིན་ལས་རླུང་བཅས། །རྣམ་རྟོག་སྒྲིབ་གཉིས་གཤིན་རྗེ་བསྐྲད་པར་མཛོད། །ཧཱུཾ། 
@
ཞེ་སྡང་རྣམ་དག་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །གཤིན་རྗེ་ཕོ་མོ་མ་ཧེ་ཁྲོས་པའི་སྟེང༌། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་གླང་ཆེན་གོ་རློན་ཕྱར། །མཐིང་ནག་རབ་ཁྲོས་རང་འོད་ཡུམ་ལ་རོལ། །དགྲ་ནག་བཅུ་གསུམ་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་བྱིན་རླབས་འགྲོ་ཀུན་གྱི། །བདུད་དང་གཤིན་རྗེའི་འཇིགས་པ་བཟློག་ཏུ་གསོལ། །ཧཱུཾ། དྲག་པོ་རྡོ་རྗེ་གདེངས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །ཞལ་དྲུག་ཧ་ལའི་མདོག་ཅན་ཕྱག་དྲུག་ལྡན། །ཞབས་དྲུག་དཀྱིལ་ཀྲུང་བརྐྱང་བསྐུམ་འདོར་ཐབས་བསྒྲད། །སེང་ལྤགས་སྟོད་གཡོག་རོ་ལངས་མ་ལ་འཁྱུད། །གདོང་དྲུག་བཅུ་བདུན་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་བྱིན་རླབས་ཆེན་པོ་ཡིས། །རྣམ་ཤེས་འགྱུ་བ་གཤིན་རྗེ་སྤང་བྱ་རྣམས། །བཅོམ་ནས་འགྲོ་ཀུན་སྦྱངས་འབྲས་མྱུར་ཐོབ་ཤོག །ཧཱུཾ། ཆོས་ཉིད་དུར་ཁྲོད་རོལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བཅོམ་ལྡན་གཤིན་རྗེ་གཤེད་པོ་འཇིགས་སུ་རུང༌། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་དབྱུག་དཀར་ཐོད་ཁྲག་འཛིན། །སྟོང་ཆེན་རོ་ལངས་མ་ཡིས་མགུལ་ནས་འཁྱུད། །གཤེད་དམར་ལྷ་དགུའི་ཚོགས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །འགྲོ་དྲུག་གཤིན་རྗེའི་གདུག་པ་ཞི་བར་མཛོད། །ཧཱུཾ། མི་བཟད་གཏུམ་དྲག་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །མ་ཧེའི་གདོང་ཅན་གྲི་ཐོད་ཐུགས་ཀར་འཛིན། །སྤྱྀ་གཙུག་འཇམ་དབྱངས་ཞལ་འཛུམ་རུས་རྒྱན་སྤྲས། །བཀའ་ཉན་ཆོས་རྒྱལ་བརྒྱད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཁྲོ་རྒྱལ་གཤིན་རྗེ་གཤེད་ཀྱི་ལྷ་ཚོགས་རྣམས། །བདག་སོགས་འགྲོ་ཀུན་ད་ལྟ་འདི་ཉིད་དུ། །སྐུ་བཞི་འགྱུར་མེད་བདེ་གཤེགས་སྙིང་པོ་མཆོག །ཐོབ་ནས་ཁམས་གསུམ་སེམས་ཅན་འདྲེན་པར་ཤོག །ཧཱུཾ། ཡེ་ཤེས་རྣམ་དག་རྒྱལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བཅོམ་ལྡན་མི་བསྐྱོད་ཡབ་ཡུམ་ཧེ་རུ་ཀ །འདུས་པ་སོ་གཉིས་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཧཱུཾ། ཆོས་ཉིད་མེ་དཔུང་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །འཇམ་པའི་རྡོ་རྗེ་ཞལ་གསུམ་ཕྱག་བརྒྱད་ལྡན། །འདུས་པ་བཅུ་དགུའི་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །འཆིང་བ་ཀུན་ལྡན་མཁའ་ཁྱབ་སེམས་ཅན་གྱི། །རང་
@
རྒྱུད་ཆོས་ཉིད་མྱུར་དུ་མངོན་འགྱུར་ཤོག །ཧཱུཾ། རྡོ་རྗེ་མེ་ཆེན་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། ཁྲོ་རྒྱལ་ཧཱུཾ་མཛད་ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ལྡན། །རྡོ་རྗེ་འཁོར་ལོ་རིན་ཆེན་གཡས་སུ་འཛིན། །དྲིལ་བུ་པདྨ་རལ་གྲི་གཡོན་དག་གིས། །རང་འོད་ཡུམ་ལ་སྦྱོར་བའི་རུས་རྒྱན་སྤྲས། །ཧཱུཾ་མཛད་བཅུ་བདུན་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་བྱིན་རླབས་ཆེན་པོ་ཡིས། །བདག་ཅག་མཚན་དཔེས་བརྒྱན་པའི་སྐུ་ཐོབ་ཤོག །ཧཱུཾ། རབ་འཇིགས་དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །མཐིང་ནག་གཡས་དཀར་གཡོན་དམར་ཕྱག་དྲུག་ལྡན། །རྩ་ཕྱག་གཉིས་ཀྱིས་རྡོར་དྲིལ་ནམ་མཁར་ཕྱར། །བར་མ་གཉིས་ཀྱིས་ཐུགས་ཀར་ཐལ་མོ་བརྡབ། །ཐ་མ་གཉིས་ཀྱིས་དུག་སྦྲུལ་ཞལ་དུ་གསོལ། །བརྐྱང་བསྐུམ་ཞབས་ཀྱིས་ཚངས་པ་བརྒྱ་བྱིན་གནོན། །མཛེས་ལྡན་རབ་འཁྱུད་དུར་ཁྲོད་ཆས་ཀྱིས་བརྒྱན། །འཁོར་ཆེན་བཅོ་བརྒྱད་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ལྷ་མཆོག་ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་བྱིན་རླབས་ཀྱི། །བདག་ཅག་སྤངས་རྟོགས་ཡོན་ཏན་མཐར་ཕྱིན་ཤོག །ཧཱུཾ། ཆོས་ཉིད་ཡོན་ཏན་རྫོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །རྟ་མགྲིན་ཡང་གསང་ཁྲོས་པ་མེ་ཡི་མདོག །གཡས་དཀར་གཡོན་ལྗང་སྐྲ་སེར་རྟ་སྐད་འཚེར། །ཁྲོ་རྒྱལ་ཡང་གསང་ཁྲོས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །པདྨ་དམར་པོ་ལྕགས་ཀྱུ་བེ་ཅོན་གཡས། །ཐོད་ཁྲག་ཞགས་པ་རལ་གྲི་གཡོན་ན་འཛིན། །རབ་སྔོན་མཁའ་འགྲོ་གར་གྱི་དབང་ཕྱུག་སྦྱོར། །ཁྲོ་རྒྱལ་ཡང་གསང་ཁྲོས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཞབས་བཞིའི་བདུད་བཞི་མ་ལུས་ཟིལ་གྱིས་གནོན། །དུར་ཁྲོད་ཆས་རྫོགས་གླང་ཆེན་ཀོ་རློན་ཕྱར། །དབང་ཆེན་བཞི་དང་སྒོ་མ་རོ་ལངས་ཚོགས། །དུར་ཁྲོད་མ་མོ་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་ཐུགས་རྗེས་བདག་ཅག་རྣམས། །མི་འཇིགས་སྟོབས་བཅུ་མ་འདྲེས་བཅོ་བརྒྱད་སོགས། །རྒྱལ་བའི་ཡོན་ཏན་མ་ལུས་མྱུར་ཐོབ་ཤོག །ཧཱུཾ། ཆ་མེད་ཀུན་འགྲོ་ཁྱབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །རྟ་མགྲིན་དམར་ནག་གཡས་སྔོ་གཡོན་ཞལ་དཀར། །རྡོ་
@
རྗེ་དབྱུག་པ་སྡིགས་མཛུབ་མེ་མདའ་གཡས། །ཁྱུང་ཆེན་ནུ་མ་པད་དཀར་གཞུ་བདུང་གཡོན། །ཁྲོ་མོ་རབ་དཀར་འཁྱུད་པ་བརྒྱན་གྱིས་སྤྲས། །རྟ་མཁྲིན་བཅོ་བརྒྱད་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཐུགས་དམ་བསྐང་བས་བདག་ཅག་རྣལ་འབྱོར་ཀུན། །ཐེག་ཆེན་ལུང་རྟོགས་ཆོས་ལ་དབང་འབྱོར་ཤོག །ཧཱུཾ། རྡོ་རྗེ་མེ་རི་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །དབང་གི་རྟ་མགྲིན་དམར་པོ་བེ་ཅོན་གཡས། །གཡོན་པའི་སྡིགས་མཛུབ་དབུ་ལ་རྟ་སྐད་འཚེར། །རྟ་མགྲིན་བཅུ་བདུན་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཕྱི་ནང་ཀུན་བཟང་མཆོད་སྤྲིན་རྒྱ་མཚོ་འདིས། །ཕ་རྒྱུད་ལྷ་ཚོགས་རྣམས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བླ་མེད་རྒྱུད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་མཐུས། །བདག་ཅག་བསྙེན་བསྒྲུབ་བསྒོམ་པ་མཐར་ཕྱིན་ནས། །བླ་མེད་རྒྱུད་སྡེའི་ལྷ་ཚོགས་ཞལ་མཐོང་ཤོག །ཧཱུཾ། ཆོས་དབྱིངས་རྣམ་དག་ཡངས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དབུས། །བཅོམ་ལྡན་རྣམ་སྣང་ཞལ་བཞི་སྐུ་མདོག་དཀར། །བྱང་ཆུབ་མཆོག་གི་ཕྱག་རྒྱ་དར་གྱིས་བརྒྱན། །སེམས་མ་བཞི་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཕྱོགས་བཞི་མི་བསྐྱོད་ལ་སོགས་རྒྱལ་བ་བཞི། །སེམས་དཔའ་བཅུ་དྲུག་བསྐོར་བའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །རེ་མིག་སྒོ་བཞི་འཁྱིལ་བའི་འབར་བ་རུ། །རྡོ་རྗེ་སྒེག་མོ་བརྒྱད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །གྲུབ་བཞི་ལྷ་རྣམས་ཡིད་འོང་རྣམ་དག་ཏུ། །ཞི་བ་སེམས་དཔའ་བཅུ་དྲུག་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཕྱི་ཡི་སྒོ་ཁྱམས་གཡས་གཡོན་པདྨའི་སྟེང༌། །སངས་རྒྱས་སྟོང་ལ་བཞི་ཡིས་མ་ཚང་བ། །སྒོ་བ་བཞི་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ངན་སོང་སྡུག་བསྔལ་སེལ་མཛད་བཅོམ་ལྡན་འདས། །རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཀྱི་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་བྱིན་རླབས་རྣམ་དག་གིས། །བདག་ཅག་རྣལ་འབྱོར་དཔོན་སློབ་འཁོར་བཅས་ཀུན། །རྡོར་དབྱིངས་དཀྱིལ་འཁོར་ལྷ་ཚོགས་ཞལ་མཐོང་ཤོག །ཧཱུཾ། ཆོས་ཉིད་འོད་གསལ་ཁྱབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་པ། །སེམས་དཔའ་དགའ་བ་བརྒྱད་ཀྱི་
@
ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཕྱོགས་བཞིར་མི་བསྐྱོད་ལ་སོགས་རྒྱལ་བ་བཞི། །ཉེ་སྲས་བརྒྱད་ཀྱིས་བསྐོར་བའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཕྱི་ནང་གྲྭ་བཞི་སྒོ་བཞི་འབར་བ་རུ། །རྡོ་རྗེ་སྒེག་མོ་བརྒྱད་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སྒོ་ཁྱམས་ཀུན་ཏུ་ལྷ་ཀླུ་གཟའ་སྐར་སོགས། །དཔལ་མཆོག་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཧཱུཾ། དོན་གཉིས་ལྷུན་གྲུབ་དག་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །ཤཱཀྱ་སེང་གེ་འཁོར་ལོས་སྒྱུར་བའི་ཚུལ། །གཙུག་ཏོར་བརྒྱད་ཀྱིས་བསྐོར་བའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སེམས་དཔའ་བཅུ་དྲུག་སྒེག་མོ་བརྒྱད་དང་བཅས། །གཙུག་དགུའི་ལྷ་ཚོགས་རྣམས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཧཱུཾ། ཆོས་ཉིད་མཁའ་དབྱིངས་དག་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །བཅོམ་ལྡན་འཇམ་དབྱངས་ཞལ་བཞི་ཕྱག་བརྒྱད་ལྡན། །རྒྱལ་བ་སེམས་དཔའ་མཆེད་བརྒྱད་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །རེ་མིག་བཞི་ལ་རྒྱལ་བ་རྣམ་བཞི་སྟེ། །སེམས་དཔའ་བཅུ་དྲུག་བསྐོར་བའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཡུམ་བཞི་སྒོ་བ་ལྷ་མོ་ཞེ་ལྔ་བཅས། །སྒེག་མོ་སེམས་དཔའ་བཅུ་དྲུག་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཕྱི་ནང་སྒོ་སྲུང་ཁྲོ་རྒྱལ་ཆེན་པོ་བརྒྱད། །རིག་མ་བརྒྱད་དང་སྒོ་བའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཕྱོགས་སྐྱོང་ལྷ་ཀླུ་གཟའ་སྐར་བཞོན་པར་བཅས། །རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཀྱི་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཧཱུཾ། རང་བཞིན་འོད་གསལ་དག་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །འཇམ་དཔལ་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་ཕྱག་བཞི་པ། །མཁའ་འགྲོ་རིགས་བཞིས་བསྐོར་བའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སེམས་དཔའ་བཅུ་དྲུག་མཆོད་པའི་ལྷ་མོ་བཞི། །མཚན་བརྗོད་ཟབ་མོའི་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཧཱུཾ། ཡོན་ཏན་ཀུན་རྫོགས་དག་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །མཐིང་ནག་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་ནམ་མཁར་ཕྱར། །ཧཱུཾ་མཛད་རིགས་བཞི་ཁྲོ་ཆུང་བཞི་ཡིས་བསྐོར། །སེམས་དཔའ་བཅུ་དྲུག་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སྒེག་མོ་བརྒྱད་དང་སྒོ་སྲུང་ཁྲོ་བོ་བཞི། །ཁམས་གསུམ་རྣམ་རྒྱལ་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཧཱུཾ། བྱང་ཕྱོགས་སོ་བདུན་རྫོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །རྣམ་སྣང་རིགས་བཞི་ཡབ་ཡུམ་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །འཁོར་ལོས་སྒྱུར་བ་
@
བཅུ་དྲུག་སྒེག་མོ་བརྒྱད། །སེམས་དཔའ་བཅུ་དྲུག་སྒེག་བརྒྱད་སྒོ་བ་བཞི། །དཀར་སེར་དམར་ལྗང་དགྲ་བཅོམ་ཆེན་པོའི་སྐུ། །སྐལ་བཟང་སེམས་དཔའ་བཅུ་དྲུག་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཉན་ཐོས་བཅུ་དྲུག་རང་རྒྱལ་བཅུ་གཉིས་དང༌། །སྒོ་སྐྱོང་ཁྲོ་རྒྱལ་ཡབ་ཡུམ་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཕྱོགས་སྐྱོང་རྒྱལ་ཆེན་ལྷ་ཀླུ་གཟའ་སྐར་བཅས། །ཀུན་རིག་རྩ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཧཱུཾ། ཐུགས་རྗེ་མཁའ་ལྟར་ཁྱབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །སྤྲུལ་སྐུ་ཤཱཀ་ཐུབ་སེར་པོ་ཆོས་འཆད་མཛད། །སེམས་དཔའ་བཞི་དང་ལྷ་མོ་སྒོ་བ་བཞི། །ཤཱཀ་ཐུབ་སྐུ་ཡི་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཧཱུཾ། ཚེ་དང་ཡེ་ཤེས་དཔག་མེད་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །སྐུ་མདོག་དམར་པོ་རྒྱལ་བ་ཚེ་དཔག་མེད། །སེམས་དཔའ་བཞི་དང་ལྷ་མོ་སྒོ་བ་བཞི། །གསུང་གི་ལྷ་ཚོགས་རྣམས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཧཱུཾ། རྡོ་རྗེ་རབ་འབར་དྲག་པོའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །གསང་བདག་སྔོན་པོ་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་འཛིན། །རིགས་བཞི་ལྷ་མོ་སྒོ་བ་ལྕགས་ཀྱུ་སོགས། །ཕྱག་རྡོར་ཐུགས་ཀྱི་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཧཱུཾ། འཁོར་ལོས་སྒྱུར་བ་ཡོན་ཏན་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །སེམས་དཔའ་བཅུ་དྲུག་རབ་མཛེས་ཞི་བའི་སྐུ། །རྒྱལ་བ་རིགས་བཞིས་བསྐོར་བའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །གསེར་ཐུབ་འོད་སྲུང་ལ་སོགས་བདེ་གཤེགས་བརྒྱད། །རྒྱལ་བ་སེམས་དཔའ་བཅུ་དྲུག་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །རང་རྒྱལ་བཅུ་གཉིས་ཉན་ཐོས་བཅུ་དྲུག་དང༌། །ལྷ་ཀླུ་གཟའ་སྐར་སོགས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཧཱུཾ། མེ་ལྟར་འབར་བའི་འཕྲིན་ལས་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །གསང་བདག་མཐིང་ནག་རྡོ་རྗེ་དྲིལ་བུ་འཛིན། །ཁྲོ་བཽ་ཡབ་ཡུམ་བཅུ་དྲུག་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །འཇིག་རྟེན་ལྷ་ཀླུ་དྲེགས་པ་འདུལ་མཛད་པ། །འཇིག་རྟེན་དཀྱིལ་འཁོར་དྲུག་གི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སྦྱོང་རྒྱུད་བཅུ་གཉིས་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་རྗེ་ཅན། །འགྲོ་ཀུན་སྲིད་པའི་ངན་འགྲོ་ལས་བཏོན་ནས། །མཐོ་རིས་ཐར་པའི་དཔལ་ལ་འགོད་པར་ཤོག །ཧཱུཾ། སྤྲོས་བྲལ་རྣམ་དག་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །རྒྱལ་བའི་ཡུམ་ཆེན་ཤེས་རབ་
@
ཕར་ཕྱིན་མ། །མཁའ་འགྲོ་བརྒྱད་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །མྱ་ངན་མེད་པ་གཙོ་འཁོར་རྣམ་ལྔ་སོགས། །རྒྱས་སྲས་ལྔ་བཅུའི་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཧཱུཾ། ཆོས་དབྱིངས་ཉམས་དགའ་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བཅོམ་ལྡན་མི་འཁྲུགས་རྒྱལ་པོ་སྤྲུལ་པའི་སྐུ། །རིགས་བཞི་ཡུམ་བཞིས་བསྐོར་བའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །འགྲོ་ཀུན་མངོན་དགའི་ཞིང་དུ་སྐྱེ་བར་ཤོག །ཧཱུཾ། ཐུགས་རྗེ་མཁྱེན་བརྩེ་ཁྱབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །འཇམ་དཔལ་ཞལ་དྲུག་ཕྱག་གཉིས་པོ་ཏི་འཛིན། །སེམས་མ་བཞི་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །རྡོ་རྗེ་ཡེ་ཤེས་གཙོ་འཁོར་རྣམ་ལྔ་སོགས། །རྒྱལ་སྲས་ཉི་ཤུའི་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སེམས་མ་བཅུ་དྲུག་ལྷ་མོ་སྒོ་བ་བཞི། །ལྷ་མོ་བཅུ་གཉིས་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཕྱི་ནང་གསང་བའི་མཆོད་སྤྲིན་དཔག་མེད་འདིས། །རྣལ་འབྱོར་རྒྱུད་ཀྱི་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་བྱིན་རླབས་རྣམ་དག་གིས། །བདག་ཅག་རྣལ་འབྱོར་དཔོན་སློབ་འཁོར་བཅས་ཀྱི། །མ་རིག་ཉི་ཟླའི་རྒྱུ་བ་རབ་འགགས་ནས། །དཔལ་ལྡན་རྡོ་རྗེ་ཟླ་ཉི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །རྣལ་འབྱོར་རྒྱུད་ཀྱི་ལྷ་ཚོགས་ཞལ་མཐོང་ཤོག །ཧཱུཾ། ཆོས་ཉིད་འོད་གསལ་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །བཅོམ་ལྡན་རྣམ་སྣང་མངོན་བྱང་ལ་སོགས་ཏེ། །སྤྱོད་པའི་རྒྱུད་ཀྱི་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །འགྲོ་ཀུན་བདེ་གཤེགས་སྙིང་པོ་ཐོབ་པར་མཛོད། །ཧཱུཾ། ཆོས་ཉིད་ར་གུར་འཁྲིགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །འགྲོ་བཟང་ནམ་མཁའི་མདོག་ཅན་ཕྱག་གཉིས་ལྡན། །དར་སྔོན་སེང་གེའི་ན་བཟའ་རྒྱན་གྱིས་སྤྲས། །འགྲོ་བཟང་སོ་གཉིས་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །གཏུམ་པོ་ལྷ་ལྔ་ལྕགས་སྦུབ་ཨུ་ཙརྻ། །རྣལ་འབྱོར་བར་ཆད་སེལ་མཛད་གསང་བའི་བདག །ཕྱག་ན་རྡོ་རྗེའི་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཧཱུཾ། རྡོ་རྗེ་རིན་ཆེན་པདྨའི་གུར་ནང་དུ། །གཙོ་མོ་གདུགས་དཀར་གཡས་སྔོ་གཡོན་ཞལ་དམར། །གདུགས་དང་འཁོར་ལོ་ལྕགས་ཀྱུ་མེ་མདའ་གཡས། །རྒྱལ་མཚན་རྡོ་རྗེ་
@
ཞགས་པ་གཞུ་བདུང་གཡོན། །གདུགས་དཀར་ཉེར་དགུའི་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བདག་ཅག་མི་མཐུན་ཕྱོགས་ལས་བསྐྱབ་ཏུ་གསོལ། །ཧཱུཾ། འཇིགས་བྱེད་ཉོན་མོངས་དག་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །བཅོམ་ལྡན་མི་གཡོ་སྔོན་པོ་རལ་གྲི་ཕྱར། །ཁྲོ་རྒྱལ་བཅུ་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཡེ་ཤེས་སྤྱན་གྱིས་འགྲོ་ལ་རབ་གཟིགས་ནས། །ཕྱི་ནང་བདུད་བཞིའི་བར་ཆད་བསལ་བར་མཛོད། །ཧཱུཾ། བདུད་དཔུང་ཀླུ་གཉན་འདུལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །མཁའ་ལྡིང་ཁྱུང་ཆེན་དགུ་ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སྐྱེ་དགུ་སེམས་ཅན་ཆོས་ཉིད་དོན་རྟོགས་ཤོག །ཧཱུཾ། སྙིང་རྗེ་མཁའ་ལྟར་ཁྱབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་ཞག་གཅིག་ཕྱག་བཞི་པ། །རྒྱལ་སྲས་ནོར་བུ་འཛིན་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཡུམ་མཆོག་ཡི་གེ་དྲུག་མ་སྤྱན་རས་གཟིགས། །འཕགས་པ་རི་དབང་རྒྱལ་པོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །གྲྭ་བཞིར་མཆོད་སྦྲིན་འཛིན་པའི་ལྷ་མོ་བཞི། །སྒོ་བ་བཞི་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །འགྲོ་ཀུན་ཐུགས་རྗེས་མྱུར་དུ་བཟུང་དུ་གསོལ། །ཧཱུཾ། གནས་མཆོག་པོ་ཊ་ལ་ཡི་ཞིང་ཁམས་སུ། །དུང་མདོག་ཕྱག་སྟོང་སྤྱན་སྟོང་བཅུ་གཅིག་ཞལ། །ཡིད་བཞིན་འཁོར་ལོའི་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དོན་ཡོད་ཞགས་པ་ལྷ་ལྔ་སེ་གེའི་སྒྲ། །ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོའི་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བདག་ཅག་འཁོར་བའི་འཇིགས་ལས་བསྐྱབ་ཏུ་གསོལ། །ཧཱུཾ། ཡི་དྭགས་ཁ་འབར་འདུལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །སངས་རྒྱས་ཤཱཀྱ་ཐུབ་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །རྣམ་ཤེས་ཚོགས་བརྒྱད་གདོད་ནས་རྣམ་དག་པ། །འཕགས་པ་ཉེ་བའི་སྲས་བརྒྱད་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཉན་ཐོས་བཅུ་དྲུག་ཕྱོགས་སྐྱོང་རྒྱལ་ཆེན་བཞི། །ལྷ་ཚོགས་འཁོར་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བདག་ཅག་སྒྲིབ་སྦྱངས་ཚོགས་གཉིས་རྫོགས་པར་ཤོག །ཧཱུཾ། ཡེ་ཤེས་མེ་དཔུང་འཁྱིལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །ཞལ་གསུམ་ཕྱག་དྲུག་ཤིང་ལོའི་ན་བཟའ་གསོལ། །རི་ཁྲོད་ལྷ་མོ་མཆེད་དགུའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཁྱབ་བདག་བདེ་ཆེན་རྫོགས་པའི་དཀྱིལ་
@
འཁོར་ན། །སེར་མོ་དར་སྔོན་ན་བཟའ་རྒྱན་སྤྲས་མ། །ལྷ་མོ་འོད་ཟེར་ཉེར་ལྔའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དགོས་འདོད་ཀུན་འབྱུང་དག་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །འོད་ཟེར་པི་ཝཾ་སྒྲོགས་པའི་དབྱངས་ཅན་མ། །ལྷ་མོ་བཅུ་གསུམ་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བདག་ལ་ཆོས་ཀྱི་ཆ་རྐྱེན་སྩལ་དུ་གསོལ། །ཧཱུཾ། རྒྱལ་བའི་མཆོད་རྟེན་བུ་རིའི་གཞལ་ཡས་སུ། །གཙོ་མོ་རྣམ་པར་རྒྱལ་མའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སྤྱན་རས་གཟིགས་དབང་རྡོ་རྗེ་འཛིན་པ་གཉིས། །ཁྲོ་བཞི་ལྷ་བུ་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །འཆི་མེད་ཚེ་ཡི་དངོས་སྒྲུབ་བདག་ལ་སྩོལ། །ཧཱུཾ། ཆོས་ཉིད་ཤིང་ལོ་རྒྱས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །སོ་སོར་འབྲང་མ་ལྷ་ལྔའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བུམ་པ་བཞི་དང་མཆོད་པའི་ལྷ་མོ་བཞི། །སྒོ་མ་བཞི་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །མཆོག་དང་ཐུན་མོང་དངོས་གྲུབ་བདག་ལ་སྩོལ། །ཧཱུཾ། མཁྱེན་བརྩེ་འཇའ་ཚོན་འཁྱིལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །གོ་རླིངས་སྨྲ་སེང་ཨ་ར་པ་ཙ་ན། །མཁྱེན་རབ་འཇམ་དཔལ་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཤེས་རབ་བློ་འཕེལ་བདག་ལ་སྩལ་དུ་གསོལ། །ཧཱུཾ། རྡོ་རྗེ་མེ་རི་འཁྲིགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །རྡོ་རྗེ་རྣམ་འཇོམས་ཡབ་ཡུམ་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཚད་མེད་རྣམ་བཞིའི་ངོ་བོ་ཡིན་འོང་མ། །མཱ་མ་ཀཱི་སོགས་ཡུམ་བཞིའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་བཅུ་རྣམ་དག་འཇིགས་པའི་སྐུ། །རྡོ་རྗེ་ཁྲོ་རྒྱལ་བཅུ་ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །འཕྲིན་ལས་བཞི་ཡི་ངོ་བོ་ཁྲོ་མོའི་ཚུལ། །སྒོ་མ་བཞི་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ལྷ་ཀླུ་ཕྱོགས་སྐྱོང་རྒྱལ་ཆེན་ལ་སོགས་པའི། །འཁོར་ཡུག་གནས་པའི་ཚོགས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །འགྲོ་ཀུན་ནད་གདོན་སྡུག་བསྔལ་བསལ་བར་མཛོད། །ཧཱུཾ། རབ་འབར་རྡོ་རྗེ་གཏམས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་གཉིས་རྡོ་རྗེ་ཐུགས་ཀར་འཛིན། །རྣམ་འཇོམས་ལྗང་གུའི་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །མཐུ་སྟོབས་དྲག་པོའི་དངོས་གྲུབ་བདག་ལ་སྩོལ། །ཧཱུཾ། འཕྲིན་ལས་ཐོགས་མེད་གྲུབ་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །དབང་སྒྲོལ་དམར་མོ་ཞལ་
@
གཅིག་ཕྱག་བརྒྱད་མ། །སྒྲོལ་མ་ཉེར་གཅིག་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །རྣམ་དག་ཡེ་ཤེས་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །རྡོ་རྗེ་སྒྲོལ་མའི་ལྷ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བདག་ཅག་རྣལ་འབྱོར་འཁོར་བཅས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །འཕྲིན་ལས་རྣམ་བཞི་འགྲུབ་པར་མཛད་དུ་གསོལ། །ཧཱུཾ། སྙོམས་འཇུག་རྣམ་དགུ་རོལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །སྐྱེ་དགུ་རྒྱ་མཚོ་འདྲེན་པའི་ཚེ་དཔག་མེད། །ལྷ་དགུ་རྒྱལ་ཆེན་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བདག་སོགས་སེམས་ཅན་རྒྱལ་བའི་ཞིང་ཁམས་སུ། །སྐྱེས་ནས་འོད་དཔག་མེད་པའི་ཞལ་མཐོང་ཤོག །ཧཱུཾ། རིན་ཆེན་སྣ་ཚོགས་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་དུ། །འཇམ་དཔལ་རྡོ་རྗེ་ཞལ་བཞི་ཕྱག་བརྒྱད་ལྡན། །ཞེ་གསུམ་འཁོར་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སྐྱོན་མེད་ཡོན་ཏན་རྫོགས་པའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ་ཡབ་ཡུམ་དཀར་དམར་མདོག །ལྷ་བརྒྱད་འཁོར་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །འགྲོ་དྲུག་སྐྱོན་སྒྲིབ་དག་པར་མཛད་དུ་གསོལ། །གཞན་མཆོག་དང་པོའི་སངས་རྒྱས་ལྷ་ཡི་ཚོགས། །དཔལ་ལྡན་བྱ་རྒྱུད་རྣམས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །རྣམ་འབྱོར་བདག་ཅག་འཁོར་བཅས་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །འཁོར་ལོ་དྲུག་ལ་ལས་རླུང་མྱུར་འགགས་ཤིང༌། །ཡེ་ཤེས་རླུང་གིས་ས་ལམ་མྱུར་བགྲོད་ནས། །ཁྱབ་བདག་བྱ་རྒྱུད་ལྷ་ཡི་ཞལ་མཐོང་ཤོག །ཧཱུཾ། རྡོ་རྗེ་ཁང་བརྩེགས་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །ཁྲོ་རྒྱལ་རྡོ་རྗེ་ཤུགས་ཀྱི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཕ་རོལ་ཕྱིན་བཅུ་རྣམ་དག་ཁྲོ་རྒྱལ་བཅུ། །དོན་དམ་ཟད་པར་བཅུ་ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སྟོབས་བཅུ་བཞོན་པ་ལྡན་པའི་ཕྱོགས་སྐྱོང་བཅུ། །ཆོས་ཉིད་གཟའ་ཆེན་བཅུ་ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཡེ་ཤེས་དབང་བཅུའི་བདག་ཉིད་ཀླུ་རྒྱལ་བཅུ། །གཞན་མཆོག་འབྱུང་པོ་བཅུ་ཡི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དུར་ཁྲོད་འབྱུང་བོ་བྱེ་བ་ཕྲག་བཅས་དང༌། །སྡེ་དྲུག་སྲུང་མ་དྲུག་ཅུ་འཁོར་བཅས་ལ། །གླིང་བཞི་ལྷུན་པོ་ཉི་ཟླ་དཔག་བསམ་ཤིང༌། །ལྷ་མིའི་ལོངས་སྤྱོད་སྣ་ཚོགས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བདག་ཅག་རྣལ་འབྱོར་བསྲུང་སྐྱོབ་ཞི་རྒྱས་
@
སོགས། །རྡོ་རྗེ་འཛིན་པའི་བཀའ་བཞིན་བསྒྲུབ་པར་མཛོད། །ཧཱུཾ། རབ་འཇིགས་དུར་ཁྲོད་འབར་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །བཅོམ་ལྡན་དཔལ་ཆེན་རྡོ་རྗེ་ནག་པོ་ཆེ། །སྲིན་པོའི་གཟུགས་ཅན་སྦཽམ་ཐུང་ཆེ་བ་གཙིགས། །ཟླུམ་པོའི་སྟབས་ཅན་རུས་རྒྱན་དར་གྱིས་བརྒྱན། །གྲི་ཐོད་རྣམ་འཕྲུལ་གནྚེ་ཐུགས་ཀར་འཛིན། །སྐྲ་སེར་སྦྲུལ་རྒྱན་ཚངས་སྐུད་ཐོད་རློན་སྤྲས། །དཔལ་ལྡན་མཧཱ་ཀཱ་ལའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཨེ་ཀ་ཙ་ཏི་འདོད་ཁམས་དབང་ཕྱུག་མ། །གནོད་སྦྱིན་ཡབ་ཡུམ་པུ་ཊ་མིང་སྲིང་དང༌། །རུ་འདྲེན་སྡེ་བཞི་མི་ནག་བྱ་ཁྱི་སོགས། །འཁོར་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང་གྱུར་ཅིག །སེང་གེ་གླང་ཆེན་སྟག་གཟིག་དོམ་དྲེད་དང༌། །ཁྲབ་རྨོག་དར་སྣ་རིན་ཆེན་སྣ་ཚོགས་འདིས། །མཧཱ་ཀཱ་ལ་འཁོར་བཅས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བཞེས་ནས་ཐུབ་དབང་བསྟན་པ་རྒྱས་པ་དང༌། །རྡོ་རྗེའི་ཐེག་པ་མཆོག་ཏུ་དར་བར་མཛོད། །ཧཱུཾ། དྲག་པོ་མངོན་སྤྱོད་རོལ་བའི་དཀྱིལ་འཁོར་ན། །གར་མཁན་སྲིན་པོའི་གཟུགས་ཅན་ཞལ་བཞི་པ། །སྒྲ་སྒྲོགས་དྲིལ་བུའི་ཕྲེང་བས་རྣམ་པར་བརྒྱན། །གྲི་ཐོད་རུས་ཕྲེང་རལ་གྲི་དགྲ་ལ་ཕྱར། །ལྷ་མཆོག་མཧཱ་ཀཱ་ལའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །མཁའ་འགྲོ་བཞི་དང་ཀིང་ཆེན་བཅུ་དྲུག་བཅས། །ཕྱོགས་སྐྱོང་ཞིང་སྐྱོང་དྲེགས་པ་སྡེ་བརྒྱད་སོགས། །སྟོབས་འཕྲོག་མགོན་པོ་འཁོར་བཅས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །རྐང་གླིང་གྲི་ལྕགས་གཡབ་དར་ནག་པོ་སོགས། །དྲག་པོ་ལས་ཀྱི་མཆོད་པས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བཞེས་ནས་དགྲ་བགེགས་མ་ལུས་བསྒྲལ་དུ་གསོལ། །ཧཱུཾ། ཙན་དན་སྡོང་པོ་རྐང་གཅིག་འབར་བ་རུ། །ཞལ་གཅིག་ཕྱག་དྲུག་ཡེ་ཤེས་མགོན་པོ་སྟེ། །ཀྵེ་དྲ་པཱ་ལ་འཁོར་བཅས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བཀའ་སྡོད་བཞི་དང་ཕྱོགས་སྐྱོང་རྒྱལ་ཆེན་སོགས། །ཕྱག་དྲུག་འཁོར་དང་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །རྟ་ནག་ཁྱི་ནག་ལུག་ནག་བཅུ་གསུམ་རེ། །དངོས་འབྱོར་ཡིད་ཀྱི་སྤྲུལ་པས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བཞེས་ནས་ཟབ་ལམ་བསྟན་པ་རྒྱས་པར་མཛོད། །ཧཱུཾ། དུར་ཁྲོད་བསིལ་བའི་ཚལ་གྱི་གནས་མཆོག་
@
ན། །ཆོས་སྐྱོང་མགོན་པོ་ཞལ་གཅིག་ཕྱག་བཞི་པ། །བཱེ་ཏ་རལ་གྲི་ཐོད་ཁྲག་ཁ་ཊྭཱཾ་འཛིན། །བྱ་རོག་གདོང་ཅན་འཁོར་བཅས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །གསོད་བྱེད་མ་གསུམ་ལས་མཁན་མགོ་བརྙན་བརྒྱད། །རྒྱལ་བའི་བསྟན་བསྲུང་འཁོར་དང་བཅས་པ་ལ། །མི་ལྤགས་གླང་ཆེན་གོ་རློན་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བཞེས་ནས་ཐེག་ཆེན་བསྟན་པ་དར་བར་མཛོད། །ཧཱུཾ། ནོར་བུ་རིན་ཆེན་གཏེར་གྱི་ཕོ་བྲང་ན། །མི་འཇིགས་སེང་གེ་དར་གྱིས་སྤྲས་པའི་སྟེང༌། །གནོད་སྦྱྀན་གཏེར་བདག་ན་ག་ཀུ་བེ་ར། །གསེར་གྱི་མདོག་ཅན་རྒྱལ་མཚན་ནེའུ་ལེ་འཛིན། །སྐུ་ལ་གསེར་ཁྲབ་དར་སྣ་འཕྲེང་བས་བརྒྱན། །རྒྱལ་ཆེན་རྣམ་སྲས་ཆེན་པོའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཛམ་སེར་ཀླུ་མོ་གཙུག་ཕུད་གསང་བའི་ཡུམ། །ཛམ་ནག་ཕྱུགས་ལྷ་ཛམ་དམར་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །མི་ཁོམ་བརྒྱད་གཅོད་རྟ་བདག་ཕོ་ཉ་བརྒྱད། །ལྷ་མོ་ཡུམ་བརྒྱད་བཅས་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །གནོད་སྦྱྀན་བྱེ་བ་ཀླུ་བརྒྱད་ནོར་རྒྱུན་མ། །གཏེར་བདག་རྣམ་སྲས་འཁོར་བཅས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །སེང་གེ་གླང་ཆེན་རྨ་བྱ་རྟ་སྔོན་དང༌། །སྤོས་དཀར་ལུང་ཐང་ཕྲེང་བས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །བཞེས་ནས་བདག་ལ་ཚེ་རབས་ཀུན་ཏུ་ཡང༌། །འཕགས་པའི་ནོར་བདུན་མཆོག་གི་དངོས་གྲུབ་སྩོལ། །ཧཱུཾ། འདི་ནས་དཔག་ཚད་བརྒྱ་ཡི་ཕ་རོལ་ན། །ས་འོག་ཐོད་གུར་ལྕགས་ཀྱི་གྲོང་ཁྱེར་དུ། །ཆོས་ཀྱི་རྒྱལ་པོ་མ་ཧེ་ཁྲོས་པའི་གདོང༌། །ཕྱག་གཉིས་ཐོད་དབྱུག་ཞགས་པས་དགྲ་བགེགས་འཆིངས། །དམ་རྫས་གཏོར་མ་རྒྱ་མཚོས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །ཡུམ་ཆེན་རྒན་བྱེད་ནག་པོ་སྐྲ་སེར་ཅན། །རྩེ་གསུམ་ཐོད་ཁྲག་འཛིན་པའི་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །གཤིན་རྗེ་ཕོ་བརྒྱད་མོ་བརྒྱད་གཞོན་ལ་རོལ། །ཡ་མ་ར་ཙ་འཁོར་བཅས་ཐུགས་དམ་བསྐང༌། །དེ་ལྟར་ཐུགས་དམ་བསྐང་བའི་བྱིན་རླབས་ཀྱིས། །བདག་ཅག་བྱང་ཆུབ་སྙིང་པོ་བསྒྲུབ་པ་ལ། །འདུ་བ་རྣམ་བཞིའི་ནད་རིགས་ཐམས་ཅད་དང༌། །ཉོན་མོངས་རྣམ་རྟོག་དགྲ་བགེགས་ཞི་བར་མཛོད། །ཚེ་དང་བསོད་ནམས་དཔལ་འབྱོར་སྙན་གྲགས་དང༌། །ས་ལམ་ཡོན་
@
ཏན་མ་ལུས་རྒྱས་པར་མཛོད། །མི་ཆེན་རྒྱལ་པོ་ལྷ་ཀླུ་མ་ལུས་དང༌། །ལས་རླུང་ཐམས་ཅད་དབང་དུ་བསྡུ་བར་མཛོད། །ལྷ་མའི་ལོངས་སྤྱོད་འདོད་རྫས་ཐམས་ཅད་དང༌། །རླུང་སེམས་མ་ལུས་དབུ་མར་དགུག་པར་མཛོད། །བསྟན་པའི་དགྲ་བོ་བདུད་རིགས་ཐམས་ཅད་དང༌། །ཉོན་མོངས་རག་པའི་སེམས་རྣམས་རྨོངས་པར་མཛོད། །ཐར་པའི་ཆོམ་རྐུན་འདུ་འཛི་ལ་སོགས་པའི། །མི་བཟད་གློ་བུར་དགྲ་རྣམས་རེངས་པར་མཛོད། །བསྒྲལ་བའི་ཞིང་གྱུར་དགྲ་བགེགས་ཐམས་ཅད་དང༌། །ལས་རླུང་ཉི་ཁྲི་ཅིག་སྟོང་བསད་པར་མཛོད། །གཟུང་འཛིན་མ་རིག་ལས་ཀྱི་དགྲ་བགེགས་དང༌། །འཛག་བདེ་འཕོ་བའི་བག་ཆགས་བསྐྲད་པར་མཛོད། །ཚེ་འདིར་ཕྱག་རྒྱ་ཆེན་པོའི་དངོས་གྲུབ་མཆོག །ཐོབ་ནས་བསྟན་དང་འགྲོ་ལ་ཕན་བྱེད་ཤོག །རྒྱུད་སྡེ་རྣམ་བཞིའི་བསྐང་བ་ཆོ་གའི་མཆོག །དགའ་བཞི་བདེ་སྟོང་ཡེ་ཤེས་རོལ་བ་འདི། །དགའ་བཞི་འཛིན་པ་སངས་རྒྱས་རིན་ཆེན་གྱིས། །ཚད་མེད་བཞི་ཡི་དད་གུས་བསྐུལ་བའི་ངོར། །རྟོན་པ་བཞི་ལྡན་ཞེས་པ་སྤྲང་བན་གྱིས། །ལྟོས་མེད་རྣམ་བཞི་སྐྱོང་བའི་ཇོ་ནང་དུ། །བསྙེན་བསྒྲུབ་རྣམ་བཞི་བསྒྲུབ་པའི་ཁང་བུར་བཀོད། །དགེ་དེས་སྐྱེ་གནས་རྣམ་བཞིའི་འགྲོ་བ་ཀུན། །གནས་སྐབས་རིགས་བཞིའི་སྒྲིབ་པ་གཏན་བཅོམ་ནས། །རྒྱལ་བ་སྐུ་བཞིའི་གོ་འཕང་མྱུར་ཐོབ་ཤོག །རྒྱུད་སྡེ་བཞིའི་བསྐང་བ་བདེ་སྟོང་རོལ་བ་ཞེས་བྱ་བ་འདི་ཡང༌། ཉེ་གནས་སེང་རིན་གྱིས་བསྐུལ་བའི་ངོར། ཤེས་རབ་རྒྱལ་མཚན་དཔལ་བཟང་པོས། གཟིམ་ཁང་བདེ་བ་ཅན་དུ་སྦྱར་བའོ།།     །།འདི་ལ་བརྩོན་པའི་རྣལ་འབྱོར་པ་ལ་བླ་མ་ཡི་དམ་ཆོས་སྐྱོང་གིས་བྱིན་རླབས་འཇུག་པར་གདོན་མི་ཟའོ།།     །།དགེའོ། །(མ་དཔེ་ནི་འཛམ་ཐང་པར་མ་ཁོ་ན་ཡིན།)