@
༄༅། །འཕགས་པ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པའི་མཆན་བུ་ཟུར་དུ་བཀོད་པ་ཞེས་བྱ་བ་བཞུགས་སོ། །༄༅། །འཕགས་པ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་འབུམ་དང༌། ཉི་ཁྲི་ལྔ་སྟོང་པ་དང༌། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་རྣམས་ཀྱི་བཤད་པ་རྫོགས་ལྡན་གྱི་ལུགས་ཁྱད་པར་དུ་འཕགས་པ་རྣམས་ལས། འདི་ནི་ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པའི་རྫོགས་ལྡན་ལུགས་ཀྱི་བཤད་པ་ཁྱད་པར་དུ་འཕགས་ཤིང༌། རྨད་དུ་བྱུང་བ་དོན་གསལ་ཞིང་ཚིག་གི་རྙོག་པ་མེད་པ། དེ་བཞིན་ཉིད་ཡོངས་གྲུབ་དགུ་དང༌། ཡོངས་གྲུབ་བརྒྱད་དང༌། ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་ཀྱི་བདག་ཉིད། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །རྒྱ་གར་སྐད་དུ། ཨཱརྱ་ཨཥྟ་ད་ཤ་སཱ་ཧ་སྲི་ཀཱ་པྲཛྙཱ་པཱ་ར་མི་ཏཱ་ནཱ་མ་མ་ཧཱ་ཡཱ་ན་སཱུ་ཏྲ། བོད་སྐད་དུ། འཕགས་པ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་མདོ། དུམ་བུ་དང་པོ། བམ་པོ་གཅིག་པ། སངས་རྒྱས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐམས་ཅད་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །ཉན་ཐོས་ཞི་བ་ཚོལ་རྣམས་ཀུན་ཤེས་ཉིད་ཀྱིས་ཉེར་ཞིར་ཁྲིད་མཛད་གང་ཡིན་དང༌། །འགྲོ་ལ་ཕན་པར་བྱེད་རྣམས་ལམ་ཤེས་ཉིད་ཀྱིས་འཇིག་རྟེན་དོན་སྒྲུབ་མཛད་པ་གང༌། །གང་དང་ཡང་དག་ལྡན་པས་ཐུབ་རྣམས་རྣམ་པ་ཀུན་ལྡན་སྣ་ཚོགས་འདི་གསུང་བ། །ཉན་ཐོས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚོགས་བཅས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ནི་ཡུམ་དེ་ལ་ཕྱག་འཚལ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་ཉིད་ལམ། །སྟོན་པས་འདི་ལས་བཤད་པ་གང༌། །གཞན་གྱིས་མྱོང་བ་མ་ཡིན་ཏེ། །ཆོས་སྤྱོད་བཅུ་ཡི་བདག་ཉིད་ཀྱི། །མདོ་དོན་དྲན་པ་ལ་བཞག་ནས། །བློ་དང་ལྡན་པས་མཐོང་འགྱུར་ཕྱིར། །བདེ་བླག་ཏུ་ནི་རྟོགས་པ་ཞེས། །བྱ་བ་རྩོམ་པའི་དགོས་པ་ཡིན། །འདི་སྐད་བདག་གིས་ཐོས་པའི་དུས་གཅིག་ན། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་བཅུ་ཙམ་ན། ཡང་དག་པའི་ཤེས་པས་དེ་རྟོགས་པས། འབུམ་དུ་མེད་པ་རྣམས་ལ་མིག་འདི་འོག་ཐམས་ཅད་དུ་བརྡ?འོ། །སེམས་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་གྲོལ་བ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་གཉིས་ཙམ་ན། རྒྱལ་སྲིད་ཚོགས་ལ། ཆགས་པ་མེད། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་བཞི་ཙམ་ན། བསམ་པའི་སྟོབས་ལ་སོགས་པ་སྟོབས་བཅུ་གསུམ་ཐོབ་པས་ཐམས་ཅད་ལ་སེམས་ཐོགས་པ་མེད་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ཙམ་ན། ཐམས་ཅད་ཀྱི་འཛུམ་པ་ཁ་འབྱེ་བ་དེ་ཡན་ལག་དང་ཉིང་ལག་ཐམས་ཅད་ནས་འོད་ཟེར་འབྱུང་རུང་དུ་མཛད་དེ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། མཐའ་དམའ་སྟེ་ཆེན་པོ་སོགས། འཇམ་པ་དང༌། ཤིང་དང་
@
ལྕུག་མ་སོགས་སྣུམ་པ་དང༌། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་ཕན་པ་དང༌། རླུང་ནི། མི་བདེ་བ་བསྐྱེད། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། མི་ཁོམ་པར་སྐྱེ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་སྐད་ཅིག་དེ་ལ་དེར་སྐྱེ་བ་ལེན་པ། ཐམས་ཅད་ཀྱང་མེད། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བདུན་ན། སེམས་ཅན་དབང་པོ་བསྡམས་པའི་འབྲས་བུ། དམུས་ལོང་གང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སོགས་པའི་འབྲས་བུ། སྨོན་པ་རྣམས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་མེད་ན། གསོ་སྦྱོང་ལ་སོགས་པའི་འབྲས་བུ། གཅེར་བུ་རྣམས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་གསུམ་ན། བྱམས་སོགས་བསྒོམ་པའི་འབྲས་བུ། ཕ་མ་དང་མཚུངས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཚངས་སྤྱོད་ལ་གནས་པའི་འབྲས་བུ། གཙང་ཞིང་ཉེས་པའི་དྲི་ང་བ་མེད། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། འདི་ལྟར་དུལ་བ་དབང་པོ་བསྡམས་པ་ནི་ལེགས་སོ། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སོགས་པ་ཉོན་མོངས་པ། ཞི་བ་ནི་ལེགས་པའོ། །གསོ་སྦྱོང་ལ་སོགས་པའི་སྡོམ་པས། ལེགས་པར་སྡོམ་པ་ནི་ལེགས་པའོ། །གསོ་སྦྱོང་གི་སྡོམ་པ་ལ་སོགས་པས། ཚངས་པར་སྤྱོད་དེའི་རྩ་ན་མི་འཚེ་བ་བྱམས་སོགས་བསྒོམ་པ་ནི་ལེགས་པའོ། །དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། ངོ་མཚར་ཏོ། །ཞེས་ཆོས་ཀྱི་ཤུགས་འཕེལ་ནས། དགྱེས་པས་བསྐྱོད་པའི་ཚིག་ཆེད་དུ་བརྗོད་པ་ཆེད་དུ་བརྗོད་དོ། །དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་བག་ཕེབས་པར་བྱ་བའི་དགེ་བའི་མདུན་ན་དེ་དག་གི །ལུས་ཅི་འདྲ་བ་སྐུ་ཐ་མལ་པ་རང་བཞིན་པར་སྟོན་ཏོ། །དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ལྷག་ན། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྐུ་ལྷ་དང་མི་དང་ལྷ་རྣམས་ཀྱི་དང་མི་འདྲ་ལ་འཇིག་རྟེན་ན་དེ་འདྲ་བ་མེད་པར། ལྟ་བས་ཆོག་མི་ཤེས་པ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ཕྱེད་གསུམ་ན། གློ་བུར་ཀྱི་སྙོན་མེད་པས། གནོད་པ་ཆུང་ངམ། རྐྱེན་བཞི་བརྙེས་པས། ཉམ་ང་བ་ཆུང་ངམ། བཀྲེས་སྐོམ་སོགས་ཀྱི་ཉམ་ང་བ་ཉུང་བས་བསྐྱོད་པ་ཡང་ངམ། གནོད་པ་ཆུང་བའི་འབྲས་བུ། འཚོ་འམ། ཉམ་ཆུང་བའི་འབྲས་བུ་སྟོབས་དང་ལྡན་ནམ། བསྐྱོད་པ་ཡང་བའི་འབྲས་བུ། བདེ་བར་རེག་པར་གནས་སམ། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། ཤཱཀྱ་ཐུབ་པ་ལ་ཚིག་གིས་བསྟོད་པས། བསྟི་བསྟང་དུ་བྱས། ཡིད་ཀྱིས་གུས་ཤིང་འཕངས་པས་བླ་མར་བྱས། ལུས་ཀྱི་ཐལ་མོ་སྦྱར་ཞིང་འདུད་པ་དང་བསྒོར་པ་བྱེད་པས། རི་མོ་བྱས། མེ་ཏོག་དང་བདུག་སྤོས་སོགས་ཀྱིས་མཆོད་པ་བྱས་ཏེ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གསུམ་ཅུང་མེད་ན། པད་མ་ཅན་བཞིན་དུ་འགྱུར་རོ། །ཞེས་པའི་བར་དུ་གོ་སླ་སྟེ། རྒྱས་པར་རྒྱས་འབྲིང་གཉིས་སུ་བྲིས་ཟིན་པའོ། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། གླེང་གཞིའི་ལེའུ་སྟེ་དང་པོའོ།།  །།༈ ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་ནི། །དངོས་པོ་བརྒྱད་ཀྱིས་ཡང་དག་བཤད། །རྣམ་ཀུན་མཁྱེན་ཉིད་ལམ་ཤེས་ཉིད། །དེ་ནས་ཐམས་ཅད་ཤེས་པ་ཉིད། །རྣམ་ཀུན་མངོན་རྫོགས་རྟོགས་པ་དང༌། །རྩེ་མོ་ཕྱིན་དང་མཐར་གྱིས་པ། །སྐད་ཅིག་གཅིག་མངོན་རྫོགས་བྱང་ཆུབ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་དང་དེ་རྣམ་བརྒྱད། །འདིའི་མཐར་གསུངས་པའི་དོན་བདུན་ཅུའི་ཚིག་གི་དོན་དང་དེ་རྣམས་རྫོགས་པའི་མཐར་འབྱོན་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་ཕྲེད་ཕྱེད་གཉིས་ན། བཀའ་སྩལ་ཏོ། །སེམས་བསྐྱེད་པ་ནི་
@
གཞན་དོན་ཕྱིར། །ཡང་དག་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་འདོད། །དེ་དང་དེ་ནི་མདོ་བཞིན་དུ། །བསྡུས་དང་། ཤཱ་རིའི་བུ། འདི་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ཇི་སྲིད་ཡོད་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་དུ་ཇི་ལྟ་བཞིན་མངོན་པར་རྫོགས་པར་བྱང་ཆུབ་པར་འདོད་པས་གཞི་ལམ་འབྲས་བུའི་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་བརྩོན་པར་བྱའོ། །ཆོས་ཐམས་ཅད་ཅེས་བྱ་བ་ལ། ཆོས་ནི་རྣམ་པ་གཉིས་ཏེ། ཀུན་བཏགས་པའི་ཆོས་རྣམས་དང༌། ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་ཆོས་རྣམས་སོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་དུ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་རྣམ་པ་གཉིས་ཏེ། ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་རྣམ་པ་དང༌། དོན་དམ་པའི་རྣམ་པའོ། །མངོན་པར་རྫོགས་པར་བྱང་ཆུབ་པར་འདོད་པས་ཞེས་བྱ་བ་ལ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་བྱང་ཆུབ་པ་ནི་རྣམ་པ་གཉིས་ཏེ། ཐམས་ཅད་ཤེས་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་དང༌། རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་སོ། །དེ་ལ་ཀུན་བཏགས་པའི་ཆོས་འདོད་པ་དང༌། དུས་གསུམ་དུ་གཏོགས་པ་རྣམས་ནི་འཇིག་རྟེན་ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་ཤེས་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་མངོན་པར་རྫོགས་པར་བྱང་ཆུབ་བོ། །ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་ཆོས་རྣམས་ནི་འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་དང༌། གཟོད་མ་ནས་ཞི་བ་དང༌། རང་བཞིན་གྱིས་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་དང༌། དངོས་པོ་མེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་དང༌། སྟོང་པ་ཉིད་ལ་སོགས་པའི་རྣམ་པར་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་མངོན་པར་རྫོགས་པར་བྱང་ཆུབ་པ་སྟེ། དེ་བས་ན་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་དུ་མངོན་པར་རྫོགས་པར་བྱང་ཆུབ་པར་འདོད་པས་ཞེས་བྱ་བ་གསུངས་སོ། །ཞེས་ཀུན་མཁྱེན་གཉིས་པས་གསུངས་པ་སྟེ། སྙིང་པོའི་མདོ་བཅུ་ལ་སོགས་པ་དང༌། སེམས་འགྲེལ་སྐོར་གསུམ་ལ་སོགས་པ་དང་ཡང་ཤིན་ཏུ་མཐུན་ནོ། །རྒྱས་པའི་སྒོ་ནས་བརྗོད། །དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་པ་དང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཞི་ན། རྫོགས་པར་བྱའོ། །གཅིག་འདི་ནས་བཟུང་ནས་བྱའོ་རེ་རེའི་མཇུག་ཏུ། གཅིག་ནས་བརྒྱད་ཅུ་རྩ་དྲུག་གི་བར་གྲངས་ཡིག་གདབ་པར་བྱའོ། །ལྟུང་བ་མི་འབྱུང་བ་དང༌། བྱུང་ཡང་དུས་ལས་ཡོལ་བར་ལྷག་པར། དེ་ནས་ཕྲེང་ན། འཇིག་རྟེན་དང་འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་མི་དམིགས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། ཏིང་ངེ་འཛིན་རྒྱས་འབྲིང་དུ་བྲིས་པའི་ཚུལ་ཏུ་བསྒོམ་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། ཆོས་བདེན་པ་རིགས་པ། གདགས་པ་རྣམ་པར་དགོད་པ་སྟེ། རྣམ་པར་དགོད་པ་བཞི་དང༌། ཡི་གེ་འདི་འདྲ་བ་སོགས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་བཅུ་དང༌། རང་བཞིན་གྱིས་བཟོད་པ། གཞན་གྱི་གནོད་པ་ལ་ཅི་མི་སྙམ་པའི་སྡུག་བསྔལ་དང་ལེན་གྱི། ཆོས་ལ་ངེས་པར་མོས་པའི། བྱ་དཀའ་བ་ལ། ཐམས་ཅད་ཀྱི་སྒོའི། སྐྱེས་བུ་དམ་པའི་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་དུ། འཕོངས་པས་འདོད་པ་ལ། འདི་དང་གཞན་དུ་སྡུག་བསྔལ་ལ་བཟོད་པ་སྟེ། བཟོད་པ་བཅུ་དང༌། འབུམ་ཏིག་ཏུ་གསུངས་པའི་བྱམས་པའི་ལྷག་པའི་བསམ་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། སྔོན་གྱི་གནས་རྗེས་སུ་དྲན་པའི་རིག །ཚེ་འཕོ་བ་དང༌། སྐྱེ་བ་ཤེས་པའི་རིག་པ། ཟག་ཟད་ཤེས་པའི་རིག་པ་སྟེ། རིག་པ་གསུམ་དང༌། དེ་ནས་ཕྲེད་ཕྱེད་ན། བྱམས་པའི་ལུས་ཀྱི་ལས་
@
དང༌། ངག་དང༌། ཡིད་དང༌། ཚུལ་ཁྲིམས་ལྟ་བ། འཚོ་བ་མཉམ་པ་ཉིད་དེ། ཡང་དག་པར་སྡུག་པར་འགྱུར་བའི་ཆོས་དྲུག་དང༌། དེའི་རྩ་ན། རྟོག་པ་བརྒྱད། རྒྱས་འབྲིང་དུ་བྲིས་ཟིན་པ་དང༌། ལུས་ཀྱང་ཐ་དད་ལ་སོགས་པ་སེམས་ཅན་གྱི་གནས་དགུ་དང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། སྙིང་རྗེ་ཆེན་པོ་དང༌། དགའ་བ་ཆེན་པོ་དང༌། བཏང་སྙོམས་ཆེན་པོ་ཞེས་པར་འབྱུང༌། ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་གསུམ་ན། བསླབ་པར་བྱའོ། །ཞེས་པ་ལ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རིགས་ནི་འདིར་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་དེ་བཞིན་ཉིད་ལ་བྱ་སྟེ། ས་བརྒྱད་པ་ལ་རྣམ་པར་རྟོག་པ་ཐམས་ཅད་དང༌། གྲོལ་བ་ཐམས་ཅད་མཚན་མ་ཐམས་ཅད་རྒྱུན་ཆད་པའི་ཕྱིར་རྣམ་པར་དག་པའི་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་བདག་ཉིད་དུ་གནས་གྱུར་པ་ལ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་རིགས་སུ་སྐྱེ་བ་ཞེས་བྱའོ། །ཞེས་ཀུན་མཁྱེན་གཉིས་པ་དབྱིག་གཉེན་གསུངས། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་གཞོན་ནུའི་ས་བརྒྱད་པ་གནོན་པར་འདོད་པ་དང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ན། དབྱིངས་ཀྱིས་གྲུབ་པ། ཞེས་བྱ་བ་ནི་སེམས་ཅན་གྱི་འཇིག་རྟེན་ལ་བྱ་སྟེ། སེམས་ཅན་གྱི་འཇིག་རྟེན་ལ་ཡང་མཐའ་མེད་པའི་ཕྱིར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྙིང་པོ་ཀླས་པ་ཞེས་བྱའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ལྷག་ན། སེམས་བསྐྱེད་པ་གཅིག་ཀྱང༌། ཆུ་ཐིགས་རྒྱ་མཚོར་ལྷུང་བ་རྒྱ་མཚོ་མ་ཟད་དུ་མི་ཟད་པ་ལྟར་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སྙིང་པོ། དེ་ནས་འགྲེས་བཅུ་ན། ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་བསླབ་པར་བྱའོ། །ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་སྟོང་ཉིད་བཅུ་དྲུག་བསྟན་ཏོ། །སྟོང་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ནི་གཅིག་ཏུ་ཟད་མོད་ཀྱི་འོན་ཀྱང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་སེམས་དང་ཡིད་ལ་བྱེད་པ་ཐ་དད་པས་རྣམ་པ་མང་པོར་ཕྱེའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། དེ་བཞིན་དུ། ཕྱི་སྟོང་པ་ཉིད་དང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་དང༌། གང་གིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཀྱང༌། གང་ན་གང་མེད་པ་དེ་ནི་སྟོང་པར་ཡང་དག་པར་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་རབ་ཏུ་ཤེས་ཏེ། དེ་ནས་ལྷག་མ་ལུས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་འདིར་ཡོད་པའོ་ཞེས། ཡང་དག་པ་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དུ་རབ་ཏུ་ཤེས་སོ། །ཞེས་གསུངས་པས། ཆོས་ཐམས་ཅད་དངོས་པོ་མེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་རྟོགས་པ་ཡིན་ཏེ། འདི་ནི་དངོས་པོ་མེད་པའི་གཞིའི་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ཅེས་བྱའོ། །དེ་ལ་གནས་པར་འདོད་པས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དེ་བཞིན་ཉིད་དང༌། ཞེས་བྱ་བའི་དོན་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོས། ཕྱི་ནང་གི་ཆོས་གང་ཡིན་པ་དེ་དག་གིས་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དེ་བཞིན་ཉིད་ཅེས་བྱ་སྟེ། འདི་ལྟ་སྟེ། གཟུགས་ཀྱི་དེ་བཞིན་ཉིད་དང༌། སྒྲའི་དེ་བཞིན་ཉིད་དང༌། དྲིའི་དེ་བཞིན་ཉིད་ཅེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པའོ། །ཞེས་སོགས། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གཅིག་ན། དགེ་འདུན་དང་བཅས་པ་རྣམས་དུས་གཅིག་ཏུ་བསོད་སྙོམས། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ན། 
@
ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། དུམ་བུ་དང་པོ། བམ་པོ་གཉིས་པ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་དྲུག་ན། མི་དམིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས་ཞེས་བྱ་བ་ནི། ཆོས་ཐམས་ཅད་ཤེས་རབ་ཀྱིས་ཤེས་སོ། །ཞེས་བྱ་བར་མི་དམིགས་པའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དགུ་ན། ནང་གི་འཁོར་ཞེས་བྱ་བ་ནི། གང་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་གསང་བར་འཇུག་པའི་ཡེ་ཤེས་དང༌། ཕྲ་བར་འཇུག་པའི་ཡེ་ཤེས་དང༌། ཕྲ་བར་འཇུག་པའི་ཡེ་ཤེས་ལ་ཞུགས་པར་གྱུར་པའོ། །འཕགས་པ་རྣམ་གྲོལ་སྡེས་གསུངས། དེ་ཉིད་དུ་འགྱུར་བར་འདོད་པས། དེ་ནས་ཕྱེད་དང་དྲུག་ན། ཞལ་ལྟ་དང་བྱ་བ་ལྡན་པ་དང༌། རྒྱས་འབྲིང་དུ་རིམ་གྲོ་ལས་བྱ་བ་དང༌། ཞེས་པ་འབྱུང༌། རྫས་དངོས་པོ་ཐམས་ཅད་ཅེས་རྒྱས་འབྲིང་དུ་འབྱུང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་མིག་ལྔ་བསྐྱེད། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། ཤའི་མིག་གིས་ཏེ། གཟུགས་སྐུའི་སྤྱན་དང༌། ལྷའི་མིག་གིས་ཏེ། ཏིང་ངེ་འཛིན་དང་སྙོམས་འཇུག་དང༌། མངོན་ཤེས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ཐམས་ཅད་དང༌། ཤེས་རབ་ཀྱི་མིག་སྟེ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་དང༌། ཆོས་ཀྱི་མིག་སྟེ་ཐམས་ཅད་དུ་འགྲོ་བའི་ལམ་དང༌། དབང་པོ་མཆོག་དང་མཆོག་མིན། མོས་པ་སྣ་ཚོགས་ཁམས་སྣ་ཚོགས་མཁྱེན་པ་དང༌། སངས་རྒྱས་ཀྱི་མིག་སྟེ། རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས་བསྡུས་པ་དགྲ་བཅོམ་པའི་ཡེ་ཤེས་ཏེ། དེ་དག་བསྐྱེད་པར་འདོད་པས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང༌། ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། སྙེད་དག་ན་འཇིག་རྟེན་གྱི་བར་དག་གི་མུན་པ་མུན་ནག །དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང༌། ཕྲེང་དྲུག་ན། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྤྱོད་ལམ་སྐུའི་གསང་བ་ལ་སློབ་པར་འདོད་པས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ལྷག་ན། ཚེའི་ལྟ་སྟངས་རྒྱས་པར་བྲིས་པའི་ཚུལ་གྱིས་བལྟ། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ལྷག་ན། སངས་རྒྱས་ནས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སྙིང་པོ་འགྲོ་བ་དང༌། མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ན་ཉལ་བའི་ས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་ཅུང་མེད་ན། ཕྱིན་པ་ལ་བསླབ་པར་བྱའོ། །དེ་ལྟར་སེམས་བསྐྱེད་མདོར་བསྟན་དང༌། རྒྱས་བཤད་ལ་རིམ་པ་ལྟར་གཞུང་འདིར་མདོའི་དུམ་བུ་གཅིག་དང༌། བརྒྱ་ཅུ་རྩ་དྲུག་གོ །ད་ནི་དེ་ལྟར་བརྩོན་པའི་ཕན་ཡོན་གཞན་ཡང་སྟོན་སྟེ། ཤཱ་རིའི་བུ་གང་གི་ཚེ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་བཅུ་གཉིས་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། སེམས་བསྐྱེད་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ། གཉིས་པའོ།།  །།༈ དེ་ཡང་ས་གསེར་ཟླ་བ་མེ། །གཏེར་དང་རིན་ཆེན་འབྱུང་གནས་མཚོ། །རྡོ་རྗེ་རི་སྨན་བཤེས་གཉེན་དང༌། །ཡིད་བཞིན་ནོར་བུ་ཉི་མ་གླུ། །རྒྱལ་པོ་མཛོད་དང་ལམ་པོ་ཆེ། །བཞོན་པ་བཀོད་མའི་ཆུ་དང་ནི། །སྒྲ་སྙན་ཆུ་བོ་སྤྲིན་རྣམས་ཀྱིས། །རྣམ་པ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཉིས་སོ། །ཞེས་པ་འདིའི་དོན་ནི། འཕགས་པ་རྣམ་གྲོལ་སྡེ་དང༌། སློབ་དཔོན་སེང་གེ་བཟང་པོ་དང༌། སློབ་དཔོན་རིན་ཆེན་འབྱུང་གནས་ཞི་བ་རྣམས་ཀྱིས་ཉི་ཁྲི་ལེ་བརྒྱད་མ་ལ་སོ་སོར་སྦྱར་ཡང༌། སློབ་དཔོན་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་དབྱིག་གཉེན་ཞབས་དང༌། འབུམ་འགྲེལ་དང༌། བཙུན་པ་རྣམ་གྲོལ་སྡེས་མ་སྦྱར་ཞིང༌། འབུམ་དང༌། ཉི་ཁྲི་ལྔ་སྟོང་པ་དང༌། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་རྣམས་ལ་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་སྦྱར་དུ་མི་རུང་བའི་ཕྱིར་
@
དང༌། དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་སློབ་དཔོན་དབྱིག་གཉེན་གྱི་ཞལ་སྔ་ནས། དཔེ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཉིས་དང་ལྡན་པའི་སེམས་བསྐྱེད་པ་འདི་ནི། འཕགས་པ་བློ་གྲོས་མི་བཟད་པར་བསྟན་པའི་མདོ་ལས། མི་བཟད་པ་ཉིད་འབྱུང་བ་དང་སྦྱར་བར་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་བྱའོ། །ཞེས་གསུངས་པའི་ཕྱིར། སེམས་བསྐྱེད་ཉེར་གཉིས་དང༌། མི་ཟད་བ་བརྒྱད་ཅུ་དོན་གཅིག་ཏུ་སྦྱོར་དགོས་པ་མདོ་དེ་དང༌། རྒྱལ་བ་ཉིད་དང༌། རྒྱལ་བ་བྱམས་པ་དཔོན་སློབ་ཀྱི་དགོངས་པ་ཡིན་ནོ། །རྣམ་མཁྱེན་གྱི་ཆོས་བཅུ་ལས། སེ༷མས་བསྐྱེ༷ད་པ༷་ད༷ང་། ཞེས་པ་དོན་དང་པོ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །དེ་ལྟར་སེམས་བསྐྱེད་ནས་བསྒྲུབ་པ་ཉམས་སུ་ལེན་པ་ན། བཅུ་ལས་དང་པོ་ནི། སྒྲུབ་དང་། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ཅུང་མེད་ན། སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ལམ་ཤེས་ཀྱི་སྤྱོད་ཅིང་རྣལ་འབྱོར་དུ་བྱེད་པ་ལ་ནི། ཅིར་ལ་ཡང་མི་རྟོག་ཅིང་མི་དམིགས་པ་དགོས་པས། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཆོས་རྣམ་དག་མ་གཏོགས་པའི་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། མིང་དེ་ནི་ཀུན་བཏགས་ཡིན་པས་མིང་གི་ངོ་བོ། དེའི་འོག་ཙམ་ན། སྟོང་པ་ནི་མ་ཡིན། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་གསུངས་ཏེ། འདི་ལྟར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཞེས་བྱ་བའི་མིང་ནི་ཀུན་བཏགས་པ་སྟེ། དེ་ཀུན་བཏགས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་ནི་མེད་ཀྱི། དེ་ཉིད་མེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཡོད་དོ། །དེ་བས་ན་སྟོང་པ་ཉིད་གང་ཡིན་པ་དེས་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་མ་ཡིན་ནོ་ཞེས་བྱ་སྟེ། འདིས་ནི་སྒྲོ་བཏགས་པ་དང༌། སྐུར་བ་འདེབས་བའི་མཐའ་སྤང་ངོ༌། །དེ་བས་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་མིང་ཡང་མིང་གི་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ནོ། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཡང་ཀུན་བཏགས་པའི་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་པར་མེད་ཀྱི། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་རྣམ་པར་ནི་ཡོད་དོ། །ཕུང་པོ་རྣམས་ནི་ཕུང་པོ་འདི་ཉིད་དུ་ནི་མེད་ཀྱི། ཕུང་པོ་མེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་ནི་ཡོད་དོ། །ཞེས་བསྟན་ཏེ། ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་ལྔ་ན། ཡིན་པ་དང་ཞེས་པ་ཡང་འཇུག་སྡུད་དེ་ཇི་ལྟར་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་ལ་འདིར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་མིང་ཞེས་བྱའོ། །ཀུན་བཏགས་པ་ལ་ནི་མི་བྱའོ། །དེ་བས་ན་སྟོང་པ་ཉིད་ཁོ་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་མིང་ཡིན་ནོ། །ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། འོ་ན་སྔར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་སྟོང་པར་བཤད་པ་དང་འགལ་སྙམ་ན། དེའི་འོག་ཙམ་ན་མ་ཡིན་ནོ། །ཞེས་བྱ་བ་གསུངས་ཏེ། ཀུན་བཏགས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དང༌། སྟོང་པ་ཉིད་ཐ་དད་པའི་ཕྱིར་དེ་ལ་ཉེས་པ་མེད་དོ། །ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། འོ་ན་ཆོས་ལས་ཆོས་ཉིད་གཞན་དུ་འགྱུར་རོ་ཞེ་ན། སྟོང་པ་མེད་དེ། ཞེས་བྱ་བ་གསུངས་ཏེ། ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་ལས་གཞན་མ་ཡིན་ནོ། །ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡིན་པ་དང༌། ཞེས་བྱ་བ་ནི་མཇུག་སྡུད་དེ། སྟོང་པ་ཉིད་དང་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཐ་དད་མ་ཡིན་
@
ནོ། །ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །དེ་བཞིན་དུ། ཐམས་ཅད་ལ་ཡང་སྦྱོར་བར་བྱའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ན། ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །སྐབས་འདིར་རྒྱས་འབྲིང་གཉིས་དང་གཞུང་མི་འདྲ་བར་ཡོད་པས་བཤད་པ་ཡང་མི་འདྲའོ། །འོ་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མེད་པར་འགྱུར་ཏེ། སྟོང་པ་ཡིན་པས་སོ་སྙམ་ན། འདོད་པ་ཡིན་ཏེ། དེའི་ཕྱིར་ཏེ། འདི་ལྟ་སྟེ། ཀུན་བཏགས་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ནས། ཞེ་ན། གཟུགས་ནི། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། གཟུགས་མེད་གཟུགས་ཅན་མ་ཡིན་པས་ཡུལ་ན་མི་གནས། གཟུགས་མེད་པ་རྣམ་ཤེས་ལྟ་བུ་མ་ཡིན་པས། ཕྱོགས་ན། མཐོང་བ་ནི་བདེན་པ་མིན་པས་ལོག་པར་གྱུར་པ་སྟེ། དངོས་པོ་ཡོད་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ལྷག་ན། ཀུན་བཏགས་ཀྱི་ཆོས་གང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ལྷག་ན། གཞན་དབང་གང་ལ་གནས་པར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། ཡོངས་གྲུབ་ལ་ཀུན་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དྲུག་ན། མིང་ཙམ་མོ། །བརྒྱད་སྟོང་དོན་བསྡུས་སུ། བདེན་དོན་རྣམ་རྟོག་སེལ་བ་ན། །ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་དང༌། །སངས་རྒྱས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས། །མིང་ཙམ་ཞེས་ནི་རབ་ཏུ་གསུངས། །འདི་ནི་སྒྲ་དོན་འགོག་པ་སྟེ། །དངོས་པོ་སེལ་བར་བྱེད་པ་མིན། །ཞེས་གསུངས་པ་དྲན་པར་བྱའོ། །འདི་ལྟ་སྟེ། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན་མི་མཐོང་ངོ༌། །བརྒྱད་སྟོང་དོན་བསྡུས་སུ། བདག་གི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ནི། །མི་མཐོང་ཞེས་སོགས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས། །བཅོམ་ལྡན་དངོས་པོར་ཀུན་རྟོག་གོ །འཁྲུལ་བ་འགོག་པར་མཛད་པ་ཡིན། །ཞེས་དྲན་པ་དགོས་སོ། །རྣམ་པར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། དེ་ལྟར་སྤྱོད་པ་ཁྱད་པར་འཕགས་པ་དེས་ནི། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། པོ་ནི། རྣམ་པར་མི་རྟོག་ཤེས་རབ་ཀྱི། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། དེས་ན། སེམས་དང་པོ་བསྐྱེད་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ། དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ན། མི་བཟོད་དོ། །དེ་ལ་རྩོད་པ་སྤང་བ་ནི། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། ཐམས་ཅད་ནི། གཅིག་པའི་བདག་ཉིད་ཡིན་པས། ཐ་དད་པ་མ་ལགས་པ། རྣམ་པར་དག་པས་དབེན་པ་འདུས་མ་བྱས་པས་མ་སྐྱེས་པ། ཡང་དག་པ་མ་ཡིན་པའི་ཀུན་རྟོག་གི་ངོ་བོ་ཉིད་དང་བྲལ་བས་ངོ་བོ་ཉིད། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། བདག་གིས་ཕ་རོལ་ཕྱིན་དྲུག་ལ་སྤྱད་ནས་ཆོས་ཐམས་ཅད། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ལྷག་ཙམ་ན། ཤེས་རབ་ཀྱང་ཉེ་བར། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གསུམ་དང་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། སེམས་དང་པོ་བསྐྱེད་པ་སྟེ། ས་དང་པོ་བསྐྱེད་པ་སྟེ། ས་དང་པོ་ཐོབ་ཕྱིན་ཆད། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་བཞི་ན། པོ་ཡིན་ནོ། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་ཅིར་ཡང་མི་རྟོག་པའི་ཤེར་ཕྱིན་ཟབ་མོ་བསྒྲུབ་པ་རང་གི་ངོ་བོ་ཕན་ཡོན་དང་བཅས་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །གཉིས་པ་བདེན་པ་ལ་གདམས་པ་ནི། བདེན་པ་རྣམས་དང་ནི། །ཞེས་པ་ལ་བཞི་ལས། སྡུག་བསྔལ་གྱི་བདེན་པ་ལ་གདམས་པ་ནི། ཤཱ་རིའི་བུ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་ན། སྤྱོད་པ་ཕུང་པོ། ཁམས། སྐྱེ་མཆེད། བདེན་པ། རྟེན་འབྲེལ། འདུས་མ་བྱས་སྟོང་པ་ཉིད་དེ། སྟོང་པ་ཉིད་བདུན། དེ་
@
ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ལྷག་ན། སྤྱོད་པའི་ཚེ། ཅིར་ཡང་མི་རྟོག་པས་རེ་ཞིག་བརྩོན། ཞེས་སེམས་པར་མི་བརྗོད་དོ། །ཀུན་འབྱུང་ལ་གདམས་པ་ནི། དེ་ཅིའི་ཕྱིར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དྲུག་ན། གང་ཡིན་པས་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་གཟུགས། དེ་ནི་ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་གཟུགས་མ་ཡིན། དེ་བཞིན་དུ་སྦྱར་ཏེ། ཚོར་བ་དང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཡིན་པ་དེ་ནི། གཟུགས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། འདི་ལྟར། ཆོས་ཉིད་གཟུགས་ཡིན་ལ། དོན་དམ་སྟོང་པ་ཉིད། སྟོང་པ་ཉིད་གཟུགས་ཀྱང༌། གཟུགས་ཉིད་ཀྱང་སྟོང་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱང་གཟུགས་ཡིན། དེ་བཞིན་དུ་སྦྱར་ཏེ། ཚོར་བ། དེ་ནས་བཅུ་གཉིས་ཅུང་མེད་ན། པའི་ཕྱིར་རོ། །འདི་རྣམས་ཀྱིས་དོན་དམ་སྣང་སྟོང་དབྱེར་མེད་ཟུང་འཇུག་བསྟན་ཏོ། །འགོག་བདེན་ལ་གདམས་པ་ནི། དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། བུ་སྟོང་པ། དེ་ནི་རྟེན་འབྲེལ་ལས་འདས་ཤིང་རང་བཞིན་འོད་གསལ་བདེ་བ་ཆེན་པོ་འདུས་མ་བྱས་པ་ཡིན་པས་མི་སྐྱེ། བྱ་བ་གདོད་ནས་གྲུབ་པས་དེ་ལ་ལྷག་པ་བསྣན་དུ་མེད་ལ། དེ་ནི་དུས་གསུམ་མཉམ་པ་ཉིད་ཡིན་པས། འདས་པ་ཡང༌། དེའི་འོག་ཙམ་ན། གང་ཡིན་པ་འགོག་བདེན་མཐར་ཐུག་པ་དེ་ལ་ནི་ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་གཟུགས་གཟོད་མ་ནས་དབྱེར་མེད་དུ་མེད་དོ། །དེ་བཞིན་དུ་སྦྱར་ཏེ། ཚོར་བ་མེད་དོ། །དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ན། མ་རིག་པ་ལ་འགག་རྒྱུ་མེད་པས་འགགས་པ། འདུ་བྱེད་འགག །དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ཅུང་མེད་ན། འབྱུང་བ་མེད་དོ། །དྲི་མ་རང་བཞིན་གྱིས་འགོག་པ་ལས་ལྷག་པའི་འགོག་པ་མེད་དོ། །དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་གཉིས་ན། དེ་ལ་ནི་ཀུན་བཏགས་ཀྱི་སངས་རྒྱས་མེད་དོ། །བྱང་ཆུབ་མེད་དོ། །ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། དུམ་བུ་དང་པོ། བམ་པོ་གསུམ་པ། ལམ་བདེན་ལ་གདམས་པ་ནི། ཤཱ་རིའི་བུ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ལྷག་ན། ཅིར་ཡང་མི་རྟོག་པས་གཟུགས་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་ལྷག་ན། སྦྱོར་བ་དང་བྱེད་པ་ལ་སོགས་པ་ཅིར་ཡང་མི་རྟོག་པས་སྟོང་པ་ཉིད་དང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཞི་ན། ཞེས་བྱའོ། །ཞེས་པ་འདི་ནི་ལམ་གྱི་བདེན་པ་རྣམ་པར་མི་རྟོག་པ་ཉིད་ཡིན་པར་གསལ་བར་བསྟན་ཏོ། །ཞེས་རྣམ་གྲོལ་སྡེས་གསུངས། ཤཱ་རིའི་བུ། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གཉིས་ན། ཞེས་བྱའོ། །གསུམ་པ་དཀོན་མཆོག་ལ་གདམས་པ་ནི། སངས་རྒྱས་ལ་སོགས་དཀོན་མཆོག་གསུམ་ལས། སངས་རྒྱས་དཀོན་མཆོག་གསུམ། གདམས་པ་ནི། ཤཱ་རིའི་བུ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང༌། ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། ཞེས་བྱའོ། །ཆོས་དཀོན་མཆོག་ལ་གདམས་པ་ནི། ཤཱ་རིའི་བུ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། ལ་སྤྱོད་ཅིང་རྣམ་པར་འཇོག་པ་ནི། ཅིར་ཡང་མི་རྟོག་པས་གཟུགས་འབྱུང་ངོ༌། །དེ་ནས་ཤོག་གུ་ལྔ་དང་ཕྲེང་གཉིས་ཅུང་མེད་ན། དམ་པ་ཡིན་ནོ། །ཞེས་པ་འདི་དག་ནི། རྗེ་བཙུན་སྤྱན་རས་གཟིགས་ཀྱིས། བསྐྱེད་པའི་རིམ་པར་གསུངས་པའི་ཧཱུཾ་དང་ནི། །ཕཊ་ཡིག་ལ་སོགས་རྟོག་པ་དང་བྲལ་བའི། །རྫོགས་པའི་རིམ་པའི་རྣལ་འབྱོར་དེ་ཉིད་དེ། །དེ་ཉིད་ཀྱིས་ནི་སྒྲུབ་ཐབས་གཞན་ཡོད་མིན། །ཞེས་དང༌། ཤིན་ཏུ་
@
རྣམ་དག་རིམ་པ་གཅིག་པུ་ནི། །ཐར་པའི་དོན་དུ་རྒྱལ་བ་རྣམས་ཀྱིས་བསྟན། །ཞེས་གསུངས་པ་དང༌། དོན་གཅིག་གོ །དགེ་འདུན་དཀོན་མཆོག་ལ་གདམས་པ་ནི། ཤཱ་རིའི་བུ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ཕྱེད་དང་གཉིས་ལྷག་ན། འདོད་པའི་ཁམས་སུ། མིའི་ནང་དུ་སྐྱེ་བ་ཡང༌། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྱེད་ལྷག་ན། ཀྱང་ཡོད་དོ། །དཔེན་ན། བདག་ཅག་གི་བཅོམ་ལྡན་འདས་གསུངས་པ་ལྟ་བུའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། ཤཱ་རིའི་བུ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་དང་ཕྲེང་བཞི་ན། སྐལ་པ་བཟང་པོ་འདི་ལ་སངས་རྒྱས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ལྔ་ན། འགྱུར་རོ། །དཔེར་ན། འཕགས་པ་འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་སོགས་པ་ལྟ་བུའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ལྷག་ན། ལས་མི་བྱེད་ཅིང་སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་ཆོས་འཆད་པ་དག་ཀྱང༌། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ཕྱེད་དང་གསུམ་ཅུང་མེད་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། དུམ་བུ་དང་པོ། བམ་པོ་བཞི་པ། བཞི་པ་མ་ཞེན་པ་ལ་གདམས་པ་ནི། མ་ཞེན། དེ་སྐད་ཅེས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་དྲུག་ན། མ་ནུས་སོ། །ལྔ་པ་མི་ངལ་བ་ལ་གདམས་པ་ནི། ཡོངས་སུ་མི་ངལ་དང༌། །ཤཱ་རིའི་བུས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ལོགས་གསུམ་དང༌། ཕྲེང་དྲུག་ན། ཀྱང་ཡོད་དོ། །དྲུག་པ། ལམ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་ལ་གདམས་པ་ནི། ཀྱང་ཡོད་དོ། །ལམ་ནི་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་དང༌། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས། ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་གསུམ་ན། མི་མཐོང་ངོ༌། །དེ་ལམ་ཞེན་པ་ནི། ཡོངས་སུ་ཉམས་པར་མི་འགྱུར་ལ། མི་ངལ་བས་ནི། ཇི་སྲིད་དུ་བགྲོད་པར་བྱ་བར་འགྱུར་རོ། །ཡེ་ཤེས་ཡོངས་སུ་བཟུང་བས་ནི། ལམ་གཞན་དུ་འགྲོ་བར་མི་འགྱུར་རོ། །ཞེས་འཕགས་པ་རྣམ་གྲོལ་སྡེས་གསུངས། བདུན་པ་སྤྱན་ལྔ་ལ་གདམས་པ་ནི། སྤྱན་ལྔ་དང་ནི། ཤཱ་རིའི་བུ། ཕྲེང་གཅིག་ཅུང་མེད་ན། འདི་ལྟ་སྟེ། གཟུགས་ཐམས་ཅད་ལ་འཇུག་པའི་ཤེས་པ་ནི། ཤའི་མིག །ཏིང་ངེ་འཛིན་དང་སྙོམས་འཇུག་ཐམས་ཅད་ཤེས་པ་ནི། ལྷའི་མིག །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་ཡེ་ཤེས་ནི། ཤེས་རབ་ཀྱི་གནས་དང་གནས་མ་ཡིན་པ་མཁྱེན་པ་མ་གཏོགས་པའི་ཤེས་པ་དགུ་ནི། ཆོས་ཀྱི་རྡོ་རྗེ་ལྟ་བུའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་ཡེ་ཤེས་ནི། སངས་རྒྱས་ཀྱི་དང་པོ་ཤའི་སྤྱན་ནི། ཤཱ་རིའི་བུ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་ལྔ་ན་ཡིན་ནོ། །གཉིས་པ་ལྷའི་སྤྱན་ནི། ཤཱ་རིའི་བུ། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། ཡིན་ནོ། །གསུམ་པ་ནི་ཤེས་རབ་ཀྱི་སྤྱན་ནི། ཤཱ་རིའི་བུ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ལྔ་ན། ཡིན་ནོ། །བཞི་པ་ཆོས་ཀྱི་སྤྱན་ནི། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ཕྱེད་དང་གསུམ་དང་ཕྲེང་གཉིས་ན། ཡིན་ནོ། །ལྔ་པ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་སྤྱན་ནི། ཤཱ་རིའི་བུས། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་ན། ཕྱིར་རོ། །བརྒྱད་པ་མངོན་ཤེས་དྲུག་ལ་གདམས་པ་ནི། མངོན་ཤེས་ཀྱི། །ཡོན་ཏན་དྲུག་དང་། ཤཱ་རིའི་བུ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ལྷག་ན། འཐོབ་ཅིང༌། དང་པོ་རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་མངོན་ཤེས་ནི། དེས་དེས་ཕྲེང་དགུ་ན། བསྒྲུབ་བོ། །བཞི་པ་སྔོན་གྱི་གནས་རྗེས་སུ་དྲན་པའི་མངོན་ཤེས་ནི། དེ་སྔོན་གྱི། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དགུ་ན། བསྒྲུབ་བོ། །ལྔ་པ་ལྷའི་སྤྱན་གྱི་
@
མངོན་ཤེས་ནི། དེ་ལྷའི། དེ་ནས་ཕྲེང་ཅུང་མེད་ན། བསྒྲུབ་བོ། །དྲུག་པ་ཟག་ཟད་ཀྱི་མངོན་ཤེས་ནི། དེ་ཟག་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ལྷག་ན། ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་སྟོང་པ། དངོས་པོ་མེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་དང༌། དབེན་པ་ཤིན་ཏུ་དག་པ་ཉིད། མེད་པ་འདུས་མ་བྱས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་ཡིན་ཕྱིར། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། དེ་ནི་སེར་སྣ་ལ་སོགས་པའི་མི་མཐུན་ཕྱོགས་རྣམས་ལས་བརྒལ་ཏེ། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ཅུང་མེད་ན། སྐྱེ་བ་མེད་པ་ཡང་དག་པའི་མཐའ་ནི། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ཕྱེད་དང་གཉིས་དང་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཞི་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། ཉེ་བར་བཏགས་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། གསུམ་པའོ།།  །།༈ དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་དང་ཕྲེང་ལྔ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། མི་མཉམ་དང༌། མཉམ་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། བཞི་པའོ།།   །།༈ དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང༌། ཕྲེང་བཅུ་གཅིག་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། ལྗགས་ཀྱི་དབང་པོའི་ལེའུ་སྟེ། ལྔ་པའོ།།   །།༈ དགུ་པ་མཐོང་ལམ་ལ་གདམས་པ་ནི། མཐོང་ལམ་དང༌། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། ཡིན་ནོ། །སྡུག་བསྔལ་ལ་ཆོས་ཤེས་པའི་བཟོད་པ་ནི། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་ལྔ་ན། མི་དམིགས་སོ། །སྡུག་བསྔལ་ལ་ཆོས་པ་ནི། རབ་འབྱོར་འདི། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ཕྱེད་དང་གསུམ་དང་ཕྲེང་ལྷག་ན། བྱའོ། །སྡུག་བསྔལ་ལ་རྗེས་སུ་ཤེས་པའི་བཟོད་པ་ནི། རབ་འབྱོར། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ན། མི་མཐོང་ངོ༌། །ཞེས་པ་མི་རྟོག་པ་ནས། འདིའི་བར་ལ་རྟོག་པ་དྲུག་ཅུ་རྩ་བཞི། ཞེས་གསུངས་སོ། །དེ་བཞིན་དུ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་གསུམ་ན། མཐོང་ངོ༌། །སྡུག་བསྔལ་ལ་རྗེས་སུ་ཤེས་པ་ནི། དེ་ཅིའི་ཕྱིར། དེ་ནས་ཕྲེང་བདུན་ལྷག་ན། མི་མཐོང་ངོ༌། །ཀུན་འབྱུང་ལ་ཆོས་ཤེས་པའི་བཟོད་པ་ནི། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ན། བྱའོ། །ཀུན་འབྱུང་ལ་ཆོས་ཤེས་པ་ནི། དེ་ཆོས་སུ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་ལྔ་ན། མི་འགྱུར་རོ། །ཀུན་འབྱུང་ལ་རྗེས་སུ་ཤེས་པའི་བཟོད་པ་ནི། སྦྱིན་པའི་ཕ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དྲུག་ན། ཕྱིར་རོ། །ཀུན་འབྱུང་ལ་རྗེས་སུ་ཤེས་པ་ནི། རབ་འབྱོར། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ཅུང་མེད་ན། འཇུག་ཅིང༌། འགོག་པ་ལ་ཆོས་ཤེས་པའི་བཟོད་པ་ནི། ཕྱིར་མི་གནོད་དེ། འགོག་པ་ལ་ཆོས་ཤེས་པ་ནི། མངོན་པར་ཤེས། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ན་བྱའོ། །འགོག་པ་ལ་རྗེས་སུ་ཤེས་པའི་བཟོད་པ་ནི། རབ་འབྱོར་འདི། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ཕྱེད་དང་གཉིས་དང་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། མ་ལགས་སོ། །འགོག་པ་ལ་རྗེས་སུ་ཤེས་པ་ནི། བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཤོག་གི་གཅིག་དང་ཕྲེང་གསུམ་ན་བྱའོ། །ལམ་ལ་ཆོས་ཤེས་པའི་བཟོད་པ་ནི། རབ་འབྱོར། ཁྱོད་དེ་ནས་ཤོག་གུ་ཕྱེད་དང་གསུམ་དང་ཕྲེང་ལྔ་ན། དེ་བཞིན་དུ། ལམ་ལ་ཆོས་ཤེས་པ་ནི། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། རབ་འབྱོར། ཀུན་བཏགས་ཀྱི་ཆོས་ཀྱིས། ཡོངས་གྲུབ་ཀྱི་ཆོས་ཀྱི། ཆོས་ཀྱང་མི་མཐོང་ངོ༌། །དེའི་རྒྱུ་
@
མཚན་དེ། དེ་ལ་སྣང་རུང་མིན་པས་ནི། ལམ་ལ་རྗེས་སུ་ཤེས་པའི་བཟོད་པ་ནི། རབ་འབྱོར། གཟུགས། དབྱིངས་ཡོངས་གྲུབ་ཀྱི་གཟུགས་ཡང་དག་པར། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ལམ་ལ་རྗེས་སུ་ཤེས་པ་ནི། རབ་འབྱོར། འདུས་བྱས་ཀྱི་ཁམས་དྲི་བཅས་ཏེ་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་ཁམས། དྲི་མེད་དེ་བཞིན་ཉིད་མཐོང་བྱ་མཐོང་བྱེད་ཐ་དད་ཀྱི་ཚུལ་དུ་ཡང་དག་པར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན་མི་མ་མཐོང་ངོ༌། །བཅུ་པ་སྒོམ་ལམ་ལ་གདམས་པ་ནི། སྒོམ་ཞེས་བྱ་ལ་གདམས་ངག་ནི། །བཅུ་ཡི་བདག་ཉིད་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ཅིའི་ཕྱིར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། མི་ནུས་སོ། །དྲི་བཅས་དེ་བཞིན་ཉིད་ལ་འདུས་བྱས་དང༌། དྲི་མེད་དེ་བཞིན་ཉིད་ལ་འདུས་མ་བྱས་སུ་གནོད་འཇོམས་ཆེ་ཆུང་གཉིས་གར་ནས་གསུངས་སོ། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཤོག་ལོགས་གཅིག་དང༌། ཕྲེང་གསུམ་ལྷག་ན། སེམས་འཇུག་པའི་རྣམ་ཤེས་དྲུག་དང༌། ཀུན་གཞི་དང༌། དེ་རྣམས་དང་མཚུངས་ལྡན་གྱི་སེམས་ལས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། ཉོན་ཡིད་དང་དེ་དང་མཚུངས་ལྡན་གྱི་ཡིད་ཀྱི་ཆོས། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། རབ་འབྱོར་གྱི་ལེའུ་སྟེ། དྲུག་པའོ།།  །། ༈ དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་དང་ཕྲེང་གསུམ་ལྷག་ན། སྐྱོན་མེད་པ། ས་དང་པོར་ཡང་མི། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ཆོས་ལ་སྲིད་པའོ། །དབང་པོ་རྟུལ་དང་རྣོན་པོ་དག །དད་དང་མཐོང་ཐོབ་རིགས་ནས་རིགས། །བར་ཆད་གཅིག་པར་སྐྱེས་ནས་དང༌། །ཕྱེད་དང་ཕྱེད་མིན་འོག་མིན་འགྲོ། །འཕར་གསུམ་སྲིད་རྩེའི་མཐར་ཐུག་འགྲོ། །གཟུགས་ཀྱི་ཆགས་བཅོམ་མཐོང་བ་ཡི། །ཆོས་ལ་ཞི་ལུས་མངོན་སུམ་བྱེད། །བསེ་རུ་དང་ནི་ཉི་ཤུའོ། །ཞེས་པ་འདིའི་དགོངས་པ། འཕགས་པ་གྲོལ་སྡེ་ལ་སོགས་པས་སྔར་གྱི་དགེ་འདུན་དཀོན་མཆོག་གི་མདོ་དང༌། ལེ་བརྒྱད་བསྲེས་ནས་སྦྱར་ནའང༌། ལེ་བརྒྱད་མ་ནི་མདོ་རྣམ་དག་ཡིན་མིན་དཔྱད་དགོས་ཤིང༌། ཚིགས་བཅད་འདི་གཉིས་དགེ་འདུན་དཀོན་མཆོག་གི་སྐབས་འདས་ནས། གདམས་ངག་བཅུ་རྫོགས་པའི་མཇུག་ཏུ་བྱུང་བས། ཞར་བྱུང་ཐེག་དམན་གྱི་དགེ་འདུན་ཉི་ཤུ་བསྟན་པ་ཡིན་གྱི། ཐེག་ཆེན་གྱི་སྐྱབས་གནས་ཀྱི་དགེ་འདུན་མ་ཡིན་ཞིང༌། སྲས་ཡུམ་བཅུ་བདུན་གྱི་མདོ་གང་དང་སྦྱོར་ཡང་ཇི་ལྟ་བ་ཉིད་མི་འགྲིགས་པས་མི་སྦྱོར་བ་ཉིད་བྱམས་མགོན་གྱི་དགོངས་པ་ཡང་དག་པ་ཡིན་ནོ། །རྒྱས་པར་ནི་རྒྱས་འབྲས་གཉིས་སུ་བྲིས་ཟིན་པས་དེར་བལྟའོ། །དེ་ལྟར་ཤེར་ཕྱིན་བསྒྲུབ་པ་མི་རྟོག་པའི་རྣམ་པ་དང༌། རྟེན་སྐྱབས་གསུམ་དང༌། ཁྱད་པར་དུ་འགྲོ་བའི་མ་ཆགས་པ་དང༌། མི་རྟོག་པར་འགྲོ་བའི་རྒྱུ་ཡོངས་སུ་མི་ངལ་བ་དང༌། ཐེག་པ་གཞན་གྱིས་མི་འགྲོ་བའི་རྒྱུ་ལམ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་དང༌། གཞན་གྱི་དྲིང་མི་འཇོག་པར་འགྲོ་བའི་རྒྱུ་ལམ་ལྔ་དང༌། རྣམ་མཁྱེན་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པའི་མངོན་ཤེས་དྲུག་དང༌། མཐར་ཐུག་པའི་རྒྱུ་མཐོང་བ་དང༌། སྒོམ་པའི་ལམ་ལ་འདམས་ཏེ། གད༷མས་ང༷ག་ད༷ང༌། །ཞེས་པ་གདམས་ངག་བཅུ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །
@
དམིགས་པ་དང་ནི་རྣམ་པ་དང༌། །རྒྱུ་དང་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་ཡིས། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྐྱོབ་པ་ཡི། །དྲོད་སོགས་བདག་ཉིད་ཇི་བཞིན་དུ། །རྣམ་རྟོག་བཞི་པོ་ལྡན་བརྟེན་པ། །ཆུང་དང་འབྲིང་དང་ཆེན་པོ་རྣམས། །ཉན་ཐོས་བསེ་རུ་ལྟ་བུ་དང༌། །བཅས་པ་དག་ལས་ཁྱད་པར་འཕགས། །ཤཱ་རིའི་བུ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། སྐྱོན་ཞེས་བྱའོ། །དམིགས་པ་མི་རྟག་ལ་སོགས་པ། །བདེན་པའི་རྟེན་ཅིང་དེ་ཡི་ནི། །རྣམ་པ་མངོན་ཞེན་ལ་སོགས་འགོག །ཐེག་པ་གསུམ་ཆར་འཐོབ་པའི་རྒྱུ། །དྲོད་ཆུང་ངུའི་དམིགས་རྣམ་ནི། ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཤཱ་རིའི་བུ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་དང་ཕྲེང་གཅིག་ལྷག་ན། སེམས་མ་ཡིན་ཏེ་ཞེས་བྱ་བའི་སྒྲ་ནི་ཀུན། གཏགས་པའི་སེམས་ལ་བྱའོ། །ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས། ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ནི་ཡོངས་སུ་རྟོག་པ་དང་རྣམ་པར་རྟོག་པའི་མཚན་ཉིད་ཐམས་ཅད་ལས་འདས་པས། སེམས་ཀྱིས་སེམས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་མེད་པའི་ཕྱིར་སེམས་མ་ཡིན་པ་ཞེས་བྱའོ། །དེ་བས་ན་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་འོད་གསལ་བའི་ཕྱིར་རོ། །ཞེས་བྱ་བ་གསུངས་ཏེ། ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་འོད་གསལ་བའོ། །དེ་བས་ན་སེམས་མ་ཡིན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཀུན་བཏགས་པའི་སེམས་མ་ཡིན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོས་གསུངས་ཤིང༌། རྗེ་བཙུན་སྤྱན་རས་གཟིགས་ཀྱིས་ཀྱང༌། དེ་ལྟར་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལས་སེམས་གང་ཞིག་ཡོད་པའི་སེམས་དེ་ནི་སེམས་མ་ཡིན་ནོ། །ཞེས་རང་བཞིན་གྱིས་འོད་གསལ་བར་གསུངས་ཏེ། དེ་ཉིད་ནི་འཁོར་བའི་བག་ཆགས་དང་བྲལ་བའི་ཕྱིར་རོ། །བདུད་ནི་དྲི་མ་དང་བཅས་པའི་སེམས་ཡིན་ལ། སངས་རྒྱས་ཉིད་ནི་དྲི་མ་མེད་པའི་སེམས་ཡིན་ནོ། །ཞེས་གསུངས་པའི་ཕྱིར། རང་བཞིན་གྱི་འོད་གསལ་གྱི་དོན་རང་སྟོང་ལ་འདོད་པ་རྣམས་ནི་རྫོགས་ལྡན་གྱི་ཆོས་ལས་རིང་དུ་གྱུར་པའི་ཆོས་སྐད་གསར་པ་སྐྱོན་ཅན་ཡིན་པས་མཁས་པ་རྣམས་ཀྱིས་རིང་དུ་ཡང་སྤང་བར་བྱའོ། །ཤཱ་རིའི་བུ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། བྲལ་བ་ཡང་མ་ཡིན་ཞེས་བྱ་བ་ནི་རང་བཞིན་འོད་གསལ་བ་དེ་ཉིད་སྟོན་ཏེ། སྔོན་སོ་སོ་སྐྱེ་བོའི་གནས་སྐབས་ན་འདོད་ཆགས་དང་ཞེ་སྡང་ལ་སོགས་པ་སྐྱེ་བ་འམ་དུས་ནམ་ཡང་ནམ་མཁའ་བཞིན་དུ་དྲི་མ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་མ་གོས་པའི་ཕྱིར་ལྡན་པ་ཡང་མ་ཡིན་ཞེས་བྱའོ། །ཕྱིས་སངས་རྒྱས་སུ་གྱུར་པའི་ཚེ་ན་ཡང་སེམས་གློ་བུར་གྱི་ཉོན་མོངས་པ་དང་བྲལ་བས་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་རྣམ་པར་དག་པ་ཉིད་ལ་གནས་པའི་ཕྱིར་དྲི་མ་དེ་དག་ཤིན་ཏུ་མི་སྐྱེ་བས་སྤྲིན་ལ་སོགས་པ་དག་དང་མི་ལྡན་པའི་ནམ་མཁའ་བཞིན་དུ་འོད་གསལ་བའི་ཕྱིར་བྲལ་བ་ཡང་མ་ཡིན་ཞེས་བྱའོ། །ཞེས་སོགས་མང་དུ་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོས་གསུངས་ཏེ། རྒྱས་པར་རྒྱས་འབྲིང་གཉིས་སུ་བྲིས་སོ། །དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གསུམ་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྲས་ཀྱི་ཐུ་བོ་ཡིན་པས། ཐུགས་ལས་སྐྱེས་པ། བཤད་པའི་ཆོས་ལས་བྱུང་བས་ཞལ་ནས་སྐྱེས་པ། བསྒྲུབ་པའི་ཆོས་ལས་བྱུང་བས་ཆོས་ལས་སྐྱེས་པ། རྟོགས་པའི་ཆོས་ལས་བྱུང་བས་ཆོས་ཀྱི་སྤྲུལ་པ། མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཀྱི་
@
བདག་པོ་ཡིན་པས། ཆོས་ཀྱི་བདག་པོ། སྲེད་པ་སྤངས་པས་ཟང་ཟིང༌། ཆོས་ཉིད་ལས་གཞན་དག་གིས་མི་འཕྲོག་པས་ཆོས་རྣམས་ཆོས་སྐུ་མངོན་དུ་གྱུར་པས་ལུས་མངོན་སུམ་དུ་ཉོན་མོངས་པ་རྣམ་རྟོག་གི་སྤྲོས་པའི་ཉོན་མོངས་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ལྷག་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། སྐྱོན་མེད་པ་ལ་འཇུག་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ། བདུན་པའོ།།  །།༈ གཟུགས་སོགས་འདུ་འགོད་གནས་བྲལ་དང༌། །དྲོད་འབྲིང་གི་དམིགས་རྣམ་ནི། དེ་བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། མིང་དེ་ཡང་འདུས་བྱས་ཀྱི་ཆོས་གནས་པ་མ་མཆིས། འདུས་མ་བྱས་ནམ་མཁའ་ལ་སོགས་པ་ལྟར་ཐུག་པ་མ་མཆིས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། འཕེལ་བ་སྒྲོ་འདོགས་པ། འགྲིབ་པ་སྐུར་འདེབས་པ་དང༌། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་དང༌། ཕྲེང་གཅིག་ན། བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་སྟེ། དེ་བཞིན་ཉིད་དང༌། མ་ནོར་བ་དེ་བཞིན་ཉིད་ལ་སོགས་པའི་ཚིག་རྣམས་ལ་བྱེ་བྲག་ཅི་ཡོད་ཅེ་ན། ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་འཇུག་པ་ཐར་པས་ཐ་དད་དེ། འདི་ལ་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་མཚན་ཉིད་ནི་རྣམ་པ་དགུ་སྟེ། རྣམ་པར་འཇུག་པ་མེད་པར་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་དང༌། ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་པའི་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་དང༌། འགྱུར་བ་མེད་པའི་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་དང༌། ངོ་བོ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་དང༌། རྣམ་པར་བྱུང་བའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྒྱུ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་དང༌། དུས་ཐམས་ཅད་དུ་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་དང༌། ཕྱིར་མི་ལྡོག་པར་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་དང༌། དེ་ཁོ་ན་ཉིད་དུ་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་དང༌། རྟོག་གེའི་ལམ་ལས་འདས་པ་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའོ། །ཞེས་སོགས་གཞུང་ཚིག་དགུ་ལ་ཡོངས་གྲུབ་དགུ་པོ་རིམ་པ་བཞིན་དུ་སྦྱར་བའི་ལེགས་བཤད་རྒྱ་ཆེར་དབུ་མ་ཆེན་པོས་གནོད་འཇོམས་སུ་གསུངས་ཤིང༌། རྒྱས་འབྲིང་གཉིས་ཀྱི་སྐབས་འདིའི་འོག་ཏུ་བརྗོད་དུ་མེད་པའི་འགྲེས་ཀྱི་སྐབས་སུ་རྒྱས་པར་བྲིས་པས་དེ་དག་ཏུ་བལྟ་བར་བྱའོ། །དབྱིངས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་གཉིས་ན། ལགས་སོ། །དྲོད་ཆེན་པོའི་དམིགས་རྣམ་ནི། གནས་དང་བཏགས་དང་བརྗོད་དུ་མེད། །བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ལོགས་གཅིག་དང་ཕྲེང་ལྔ་ན། ལགས་སོ། །རྩེ་མོ་ཆུང་ངུའི་དམིགས་རྣམ་ནི། གཟུགས་སོགས་མི་གནས་དེ་དག་ནི། །དེ་ཡི་ངོ་བོར་རང་བཞིན་མེད། །བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་གསུམ་ན། སྤྱོད་པས་རྟོག་པ་ཐམས་ཅད་སྤང་དགོས་པས། གཟུགས་ལ་གནས་པར་རྟོག་པར་མི་བགྱིའོ། །དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་ལྔ་ན། གཟུགས་ཀྱི་སྟོང་ཞེས་བྱ་བ་གསུངས་པ་འདི་ལ། གཟུགས་ཀྱང་རྣམ་པ་གསུམ་སྟེ། ཀུན་བཏགས་པའི་གཟུགས་དང༌། རྣམ་པར་བཏགས་པའི་གཟུགས་དང༌། ཆོས་ཉིད་ཀྱི་གཟུགས་སོ། །དེ་ལ་བྱིས་པ་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོ་རྣམས་ཀྱིས་གཟུགས་སུ་རུང་བ་ལ་སོགས་པའི་མཚན་ཉིད་དུ་གཟུང་བ་དངོས་པོའི་གཟུགས་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཀུན་བཏགས་པའི་གཟུགས་ཞེས་བྱའོ། །དེ་ཉིད་རྣམ་པ་གང་གི་དོན་དུ་སྣང་བའི་རྣམ་པར་ཤེས་པའི་ཡུལ་དུ་གྱུར་པ་དེ་ནི་རྣམ་པར་བཏགས་པའི་གཟུགས་ཞེས་བྱའོ། །ཀུན་བཏགས་པ་དེ་གཉིས་ཀྱི་རྣམ་པར་རྟོག་
@
པ་དང་བྲལ་བ། ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་དེ་བཞིན་ཉིད་ཙམ་དུ་ཟད་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་གཟུགས་ཞེས་བྱའོ། །དེ་ལ་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་གཟུགས་ཡིན་པ་དེ་ནི་ཀུན་བཏགས་པ་གཟུགས་སུ་ཡོད་པ་ལ་སོགས་པའི་མཚན་ཉིད་དང༌། གཟུགས་སུ་རྣམ་པར་བཏགས་པ་ཡུལ་གྱི་རྣམ་པར་སྣང་བའི་གཟུགས་ཀྱི་སྟོང་པས་ན་སྟོང་ཞེས་བྱའོ། །ཞེས་སོགས་རྒྱས་པར་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོས་གསུངས་ཤིང༌། ཀུན་བཏགས་པ་དང་རྣམ་པར་བཏགས་པའི་རྒྱས་འབྲིང་གཉིས་སུ་བྲིས་པས་དེར་བལྟའོ། །ཚོར་བ་དང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། གཟུགས་ཀྱི་སྟོང་པ་ཉིད་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་གང་ལགས་པ་དེ། ཀུན་བཏགས་ཀྱི་གཟུགས་མ་ལགས་ལ། དྲི་བཅས་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་གཟུགས་ལས། སྟོང་པ་ཉིད། ཡོངས་གྲུབ་མ་མཆིས་ཏེ། གཟུགས་ཉིད་ཀྱང༌། སྟོང་པ་ཉིད་ལགས། སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱང་གཟུགས་ལགས་སོ། །ཞེས་པའི་ཚུལ་དུ་དབུ་མ་པས་བཀྲལ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དྲུག་ན་མི་བགྱིའོ། །ཨ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པའི་ཡི་གེ་རྣམས་ལས་བརྟེན་ནས་སྐྱེ་བ་མེད་པའི་དོན་གྱི་རྗེས་སུ་འབྲང་བའི་གཟུགས་ཤེས་པ་སྐྱེ་བ་གང་ཡིན་པ་དེ་ལ་ཡི་གེ་མངོན་པར་སྒྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་སྟེ། དེ་རྣམས་ལ་དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ལྷག་ན། མི་རྟག་པའི་དོན་དམ་ནི། ཀུན་བཏགས་ཀྱི་གཟུགས་ནི། དེའི་འོག་ཙམ་གང་ཡང་མ་ལགས་པ། དོན་དམ་དེ་ཀུན་བཏགས་ཀྱི་མི་རྟག་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་ན། དེ་བཞིན་གྱི་ཡོངས་གྲུབ། དེ་བཞིན་ཉིད་དུ་བརྟགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་སྟོང༌། དེའི་འོག་ཙམ་ན་དེ་བཞིན་ཉིད་དུ་བཏགས་པ་མ་ལགས་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་གཉིས་ན་མི་བགྱིའོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི། དགོངས་པ་ངེས་འགྲེལ་གྱི་མདོར། འཁོར་ལོ་གཉིས་པའི་སྐབས་སུ། བླ་ན་མཆིས་པ། སྐབས་མཆིས་པ། དྲང་བའི་དོན། རྩོད་པའི་གཞིའི་གནས་སུ་གྱུར་པ་ལགས་སོ། །ཞེས་གསུངས་པ་དེ་སྐབས་འདི་དག་ལ་སོགས་པ་རང་སྟོང་མ་ཡིན་པ་རྣམས་རང་སྟོང་དུ་སྟོན་པ་འདྲ་བའི་གཞུང་སྐབས་ཐམས་ཅད་དུ་དྲན་དགོས་ཏེ། གཞན་དུ་ན་ཐམས་ཅད་རང་སྟོང་དུ་ལྟ་བའི་ལོག་ལྟ་འབྱུང་བས་སོ། །དེ་བཞིན་དུ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་པ་ན་མི་མགྱིའོ། །གལ་ཏེ་དེ་ལས་ལོག་པར་སྤྱོད་ན་ཉེས་དམིགས་ཆེན་པོ་ཡོད་དོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། གཟུགས་ལ་རྟོག་ཅིང་གནས་ན། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གཉིས་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་འདི་ལྟར། ཡོངས་གྲུབ་ཀྱི་གཟུགས་ནི། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། གང་ལགས་པ་དེ་ཡོངས་གྲུབ་དང་གློ་བུར་རྣམས་ཀྱི་ཡིན་གྱིས། པས་ཀུན་བཏགས་ཀྱི་གཟུགས་མ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་བཞི་ན། ཡོངས་སུ་བརྟགས་ཏེ་བསྒོམ་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ཅུང་མེད་ན། པ་ལགས་སོ། །རྩེ་མོ་འབྲིང་གི་དམིགས་རྣམ་ནི། དེ་དག་གཅིག་གི་རང་བཞིན་གཅིག །དེ་མི་རྟག་སོགས་པར་མི་གནས། །དེ་རྣམས་དེ་ཡི་ངོ་བོས་སྟོང༌། །དེ་དག་གཅིག་གི་རང་བཞིན་གཅིག །ཆོས་རྣམས་མི་འཛིན་གང་ཡིན་དང༌། །དེ་ཅིའི་སླད་དུ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། གཟིགས་ལ་རྟོག་པ་ནི་མཚན། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་ལྷག་ན། མ་ལགས་སོ། །བཟང་ངན་གང་དུ་རྟོག་ཀྱང་རུང་སྟེ། རྟོག་པ་གང་ཡིན་པ་
@
དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་ཉོན་མོངས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། ཉི་ཚེ་བའི་ལམ་གྱི་རིམ་པས་ཤེས་པས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་གསུམ་ན། བམ་པོ་བདུན་པ། རྩེ་མོ་ཆེན་པོའི་དམིགས་རྣམ་ནི། དེ་དག་མཚན་མར་མི་མཐོང་ཕྱིར། །ཤེས་རབ་ཀྱིས་ནི་ཡོངས་རྟོག་པ། །ཐམས་ཅད་དམིགས་སུ་མེད་པའོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་གཞན། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་ན། ཤཱ་རིའི་བུ། ཅིར་ཡང་མི་རྟོག་པས། དེ་བཞིན་ཉིད་དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། མི་དམིགས་སོ། །བརྒྱད་སྟོང་དོན་བསྡུས་སུ། མེད་ཅེས་བྱ་ལ་སོགས་ཚིག་གིས། །བཏགས་པ་ཐམས་ཅད་འགོག་པ་སྟེ། །ཞེས་གསུངས་པ་དྲན་པར་བྱའོ། །ཚེ་དང་ལྡན། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། རིག་པར་བྱའོ།  །བཟོད་པ་ཆུང་ངུའི་དམིགས་རྣམ་ནི། གཟུགས་སོགས་ངོ་བོ་ཉིད་མེད་ཉིད། །དེ་མེད་པ་ཉིད་ངོ་བོ་ཉིད། །དེ་ནས་ཚེ་དང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། བྲལ་བ་དངོས་པོ་མེད་པའོ། །འདི་ལྟ་བུ་ལ་འཁྲུལ་ནས། མཐར་ཐུག་མེད་དགག་ཏུ་སྨྲ་བ་རྣམས་ནི་རྒྱལ་བའི་དགོངས་པ་ལས་རིང་དུ་གྱུར་པའོ། །ཤཱ་རིའི་བུ། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། གཞན་ཡང་མཚན་ཉིད་ནི། གཟུགས་ཡོད་པ་མ་ཡིན་པས། གཟུགས་ནི། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། འགྱུར་རོ། །བཟོད་པ་འབྲིང་གི་དམིགས་རྣམ་ནི། དེ་དག་སྐྱེ་མེད་ངེས་འབྱུང་མེད། །དག་དང་། དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་གཉིས་ན། མི་དམིགས་སོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། འདི་ལྟར་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་ཆོས་ཉིད་གཟུགས་ནི་ཀུན་བརྟགས་པའི་གཟུགས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་སྟོང་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་གཟུགས་ལ་ནི། འཁོར་བའི་གནས་སྐབས་ལ་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་ལ་སྐྱེ་བ་དང་འབྱུང་བ་མེད་དོ། །དག་པའི་གནས་སྐབས་ལ་རྣམ་པར་བྱང་བའི་བདག་ཉིད་ལ་ཕྱིན་ཅི་ལོག་གི་དངོས་པོ་མེད་པས་གློ་བུར་ངེས་པར་འབྱུང་བ་མེད་དོ། །ངོ་བོ་ཉིད་རྣམ་པར་དག་པ་དང༌། ཆོས་ཉིད་ལ་འགྱུར་བ་མེད་པའི་ཕྱིར། ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། དེ་བཞིན། དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། ཀུན་ཏུ་རྒྱུ་གསོ་སྦྱོང་གི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ། བརྒྱད་པའོ།།  །། ༈ བཟོད་པ་ཆེན་པོའི་དམིགས་རྣམ་ནི། དེ་དག་མཚན་མ་མེད། །དེ་ཡི་མཚན་མར་མི་རྟེན་པས། །མོས་མིན་འདུ་ཤེས་མེད་པ་ཡིན། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གསུམ་དང་ཕྲེང་ལྔ་ན། མི་ལེན་ཏོ། །འདི་མཉམ་གཞག་ཟབ་མོའི་གནས་སྐབས་སུ་རྟོག་པ་ཐམས་ཅད་དང་བྲལ་བར་དགོངས་པ་སྟོན་ལ། འདི་དང་འདྲ་བའི་གཞུང་གང་དགོངས་པ་མ་ལོན་པ་རྣམས་ཀྱི་རྗེས་ཐོབ་ཏུ་དོན་དང་མཐུན་པའི་ཁས་ལེན་ཡང་མེད་ཅེས་འདོད་པ་ནི། མཉམ་གཞག་ཁས་ལེན་གང་ཡང་མེད་པ་དང༌། རྗེས་ཐོབ་ཏུ་དོན་དང་མཐུན་པའི་ཁས་བླང་ཡོད་པ་ལ་དགོངས་ནས་ཁས་ལེན་
@
ཞེས་གསུངས་པའི་དགོངས་པ་ལས་རིང་དུ་གྱུར་པའོ། །དེ་ཅིའི་ཕྱིར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན་ཡིན་ནོ། །ཆོས་མཆོག་ཆུང་ངུའི་དམིགས་རྣམ་ནི། ཏིང་འཛིན་དེ་ཡི་བྱེད་པ་ཉིད། །རྣམ་པ། པ་ཉིད། ཆོས་ཐམས་ཅད་དམིགས་སུ་མེད་པ་དེ་ཡང༌། དེ་ཡི་རྩ་བ། གཟུང་འཛིན་ལ་སོགས་པ་གཉིས་སུ་མེད། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། འཚང་རྒྱའོ། །དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་ལྔ་ན། འཚང་རྒྱའོ། །འདི་ནས་བཟུང་སྟེ་བརྒྱ་ཉེར་གསུམ་གྱི་བར་དུ། ཏིང་ངེ་འཛིན་དེའི་འཇུག་ཏུ་གྲངས་ཡིག་གདབ་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་དང༌། ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། འཚང་རྒྱའོ། །ཉི་ཁྲི་སྣང་བར། ཏིང་ངེ་འཛིན་བརྒྱ་རྩ་གཅིག་གསུངས། ཉི་ཁྲི་རྣམ་འགྲེལ་དུ། ཏིང་ངེ་འཛིན་བརྒྱ་ལྷག་དང་བཅས་པ་ཞེས་འབྱུང་ཞིང༌། རྒྱས་འབྲིང་གཉིས་སུ་བརྒྱ་ཉི་ཤུ་དང༌། མདོ་འདིར་བརྒྱ་ཉེར་གསུམ་འབྱུང་བས་མཁས་པ་རྣམས་ཀྱིས་དཔྱད་པར་རིགས་སོ། །ཚེ་དང༌། དེ་ནས་གཉིས་ལྷག་ན། ཡོད་དོ། །ཆོས་མཆོག་འབྲིང་གི་དམིགས་རྣམ་ནི། ལུང་སྟོན་པ་དང་རློམ་པ་ཟད། །དེ་ནས་སངས་རྒྱས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཞི་ན། བདག་ནི། སྔོན། སྙོམས། བདག་ནི་ད་ལྟར། སྙོམས། བདག་ནི་མ་འོངས་པ་ན་སྙོམས་པར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། མི་འབྱུང་ངོ༌། །ཆོས་མཆོག་ཆེན་པོའི་དམིགས་རྣམ་ནི། གསུམ་པོ་ཕན་ཚུན་ངོ་བོ་གཅིག །ཏིང་འཛིན་རྣམ་པར་མི་རྟོག་པ། །དེ་ལྟར་ངེས་འབྱེད་ཆ་མཐུན་ནི། །ཆུང་དང་འབྲིང་དང་ཆེན་པོ་ཡིན་ནོ། །ཤཱ་རིའི་བུ། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ལྷག་ན། མི་ཤེས་སོ། །གཞི་དང་། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་བཅུ་ན། དག་པའི་དོན་ནི་དྲི་མ་གང་ཡིན་པ་མི་སྲིད་པ་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་བདག །དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་ལྔ་ན། གང་ལགས་ཞེས་ཞུས་པས། ཡོངས་གྲུབ་དྲི་མ་མེད་པ་དེ་བཞིན་ཉིད་ལ་རྣམ་དག་ཏུ་བསྟན་པའི་ཕྱིར། བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། ཡོད་ལ་ཞེས་བྱ་བ་ནི། ཀུན་བཏགས་པའི་དངོས་པོ་མེད་པའི་རྣམ་པར་བརྗོད་དུ་མེད་པའི་བདག་ཉིད་དུ་ཡོད་པར་བསྟན་པའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་དབྱིག་གཉེན་གསུངས། རྣམ་ཤེས་ལ་སྣང་བ་དེ་ལྟར་དེའི་རྩ་ན། བྱའོ། །ཡང་དག་པར་མ་རིག་པ་དེ་ཡང་དག་པ་མ་ཡིན་པར་རིག་ཅིང༌། ཤེས་པ་ནི་མ་རིག་པའོ་ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། ཤཱ་རིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་ལྔ་ན། ཡོད་པ་མ་ཡིན་པ་ལ་ཡོད་པར། བརྟགས། བ་ལ་ཡོད་པར་མངོན་པར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་གཉིས་ན་ཡིན་ནོ། །དེ་ཡི་གཉེན་པོ་ཡིས། །གཟུང་བར་རྟོག་པ་རྣམ་པ་གཉིས། །རྨོངས་དང་ཕུང་སོགས་བྱེ་བྲག་གིས། །དེ་ནི་སོ་སོར་རྣམ་པ་དགུ། །ཤཱ་རིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་དྲུག་ན། འབྱུང་ངོ༌། །རྫས་དང་། དེ་ནས་ཤོག་གུ་བཞི་དང་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དྲུག་ན། མ་ལགས་སོ། །ཆོས་ཐམས་ཅད་གཉིས་སུ་མེད་པའི་རྒྱལ་སྲས་ལ་གཟུགས་སོགས་ཀུན་བཏགས་རྣམས་སྒྱུ་མ་ལ་སོགས་སུ་མི་སྣང་བས། བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནི་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་གཉིས་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། མཚན་མའི་ལེའུ་སྟེ། དགུ་པའོ།།  །།
@
༈ བམ་པོ་བརྒྱད་པ། བཏགས་པའི་རྟེན་ཅན་གྱིས། །འཛིན་པའང་རྣམ་པ་གཉིས་སུ་འདོད། །རང་དབང་བདག་སོགས་ངོ་བོ་དང༌། །ཕུང་སོགས་རྟེན་ལས་དེ་བཞིན་ནོ། །ཞེས་པ་འདི་རྣམས་བཙུན་པ་གྲོལ་སྡེས་གཞུང་འདི་དང་སྦྱར་བ་ལྟར་བཀོད་ཅིང༌། སྨྲི་ཏིས་ཀྱང་འདི་དང་ཅི་རིགས་མཐུན་པར་སྦྱར་ལ། འཕགས་པ་རྣམ་གྲོལ་སྡེ་དང༌། སློབ་དཔོན་སེང་གེ་བཟང་པོ་དང༌། ཤན་ཏི་པ་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་ལེ་བརྒྱད་དང་སྦྱར་ནས་བཀྲལ་ལོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ཕྱེད་དང་གཉིས་ཙམ་ན། སླད་དུའོ། །སེམས་མི་འགོང་བ་ཉིད་ལ་སོགས། །ངོ་བོ་ཉིད་མེད་སོགས་སྟོན་བྱེད། །[དེ་ཡི་མི་མཐུན་ཕྱོགས་བོར་བ། །]རྣམ་པ་ཀུན་ཏུ་ཡོངས་འཛིན་ཡིན། །དེ་ནས་ཤོག་གུ་གསུམ་དང་ཕྲེང་ལྔ་ལྷག་ན། རྟོགས་ཏེ། ཆོས་ཉིད་ཀྱིས། གཟུགས་ཀྱི། ཀྱིས་ཀྱང༌། རང་སྟོང་པ་མ་ཡིན་གྱི། ཞེས་བྱ་བ་ནི། ཆོས་ཉིད་ཀྱི་གཟུགས། ཀུན་བཏགས་པའི་གཟུགས་ཀྱིས་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱིས་རྒྱུས་གློ་བུར་དུ་སྟོང་པར་འགྱུར་བ་མ་ཡིན་ཏེ། ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་སྟོང་པའི་ཕྱིར་རོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། གཟུགས་ཉིད་ཀྱང་སྟོང་པ་དོན་དམ་པ་སྟོང་པ་ཉིད་དོ། །སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱང་གཟུགས་སོ། །ཞེས་བྱ་བ་གསུངས་སོ། །སྟོང་པ་ཉིད་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་གཟུགས་དག །ངོ་བོ་གཅིག་གོ །ཞེས་བྱ་བ་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། ཚོར་བ་དང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་དྲུག་ཙམ་ན། སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་ནི་ཆོས་ཉིད་སྟོང་པའི་གཞིའི་ཆོས་ཉིད་དོན་དམ་པའི་བདེན་པ་གཞི་འབྲས་ངོ་བོ་དབྱེར་མེད་ཀྱི་ཤེར་ཕྱིན་དང༌། དེ་མངོན་དུ་གྱུར་པའི་ལམ་ཤེར་ཕྱིན་ནི། རླུང་སེམས་ཀྱི་རྒྱུན་ངང་གིས་འགགས་ནས། མི་རྟོག་པའི་ཡེ་ཤེས་ངང་གིས་འཆར་བའི་ཐབས་མཆོག་ཟབ་མོ་བསྟན་འདི། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། སྤངས་ནས་གཞི་ལམ་འབྲས་བུའི་ཤེས་རབ་ཀྱི། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་ཅུང་མེད་ན། བསྒྱུར་ཞིང་ཞེས་པ་འདི་དག་ནི། རྗེ་བཙུན་སྤྱན་རས་གཟིགས་ཀྱིས། རྫོགས་སངས་རྒྱས་དང་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དང༌། །ཕ་དང་མ་དང་བུ་མོ་སྲིང་མོ་དང༌། །བུ་དང་སྤུན་ཟླ་འདོད་པའི་ཆུང་མ་ཡི། །གཟུགས་རྣམས་ཀྱིས་ནི་བདུད་རྣམས་གེགས་བྱེད་དོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་དང་མཐུན་ནོ། །བྱང་ཆུང་སེམས་དཔའ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་དང་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། སྒྱུ་མ་ལྟ་བུའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ། བཅུ་པའོ།།   །། ༈ དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། ངེ༷ས་འབྱེ༷ད་ཡ༷ན་ལ༷ག་རྣ༷མ་བཞི༷་ད༷ང༌། །ཞེས་དོན་གསུམ་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །རྟོགས་པ་ཡི་ནི་ཆོས་དྲུག་དང༌། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་གཉིས་ན་དོན་ཏོ། །ཞེས་པ་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ལ་རྣམ་པ་བཞི་ཡོད་དོ། །བྱང་ཆུབ་དང༌། སེམས་དཔའ་དང༌། ཕུང་པོའི་བདག་ཉིད་དུ་ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དང༌། དེ་བཞི་ཆར་ཡང་དངོས་པོ་མེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་ཡིན་པའི་ཕྱིར། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་དོན་ནི་ཚིག་གི་གཞི་མེད་པ་སྟེ། གཞི་མེད་པ་ནི་གནས་མེད་པ་ལ་བྱ་སྟེ། ཚིག་གི་དོན་མེད་པ་ཡང་དེ་ཡིན་ལ་དོན་དམ་པ་ཡང་དེ་ཡིན་པས་ཚིག་གི་དོན་མེད་པའོ། །གལ་ཏེ་བྱང་ཆུབ་
@
སེམས་དཔའ་ཞེས་བྱ་བ་དངོས་པོ་ནི་བདག་ཉིད་འགའ་ཞིག་ཡོད་པར་འགྱུར་ན། དེའི་ཚིག་གི་དོན་གཞི་དང་བཅས་ཤིང་གནས་དང་བཅས་པར་འགྱུར་བ་ཞིག་ནས། འདི་ལྟར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དང༌། སེམས་དཔའ་དང༌། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གཉིས་ཀྱང་མེད་དོ། །དེའི་ཕྱིར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚིག་གི་དོན་གྱི་གཞི་མེད་དེ། དེ་གནས་མེད་ཅེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། དེ་ཅིའི་ཕྱིར། བྱང་ཆུབ་ཀྱང༌། འདུས་མ་བྱས་པས་སྐྱེ་བ་མེད། སེམས་དཔའ་ཡང་ཡོད་པ་མིན་པས་སྐྱེ་བ་མེད་དེ། སེམས་དཔའ་ལ་རིམ་པ་བཞིན། སྐྱེ་བ་དང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན་དོན་ཏོ། །དེ་ཉིད་བཅུ་གཅིག་གིས་བསྟན་པ་ལ། དང་པོ་བྱང་ཆུབ་ལ་རྣམ་པར་རྟོག་པའི་གཞི་མེད་པ་ནི། རབ་འབྱོར། འདི། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་ལྷག་ན་དམིགས་སོ། །གཉིས་པ་ཀུན་བཏགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ལ་གཞི་གང་ཡང་མེད་པ་ནི། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན་དམིགས་སོ། །གསུམ་པ་བྱང་ཆུབ་ལ་གུད་ན་གཞི་མེད་པ་ནི། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ལྷག་ན་དམིགས་སོ། །བཞི་པ་ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་གཞི་མེད་པ་ནི། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་བཅུ་གཅིག་ན་མི་དམིགས་སོ། །ལྔ་པ་ཆོས་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གཞི་མེད་པ་ནི། རབ་འབྱོར། དེའི་འོག་ཙམ་ན། སངས་རྒྱས་ཆོས་སྐུ་ལ་གཟུགས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང༌། བདུན་ན་མེད་དོ། །དྲུག་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་གཞི་མེད་པ་ནི། རབ་འབྱོར། འདུས་མ་བྱས་ཀྱི་ཁམས་མྱ་ངན་ལ། ཁམས་འཁོར་བའི་གཞི་མེད་དོ། །བདུན་པ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་གཞི་མེད་པ་ནི། འདུས་བྱས་ཀྱི་སྐུ་ཁམས་འཁོར་བ་ལ་ཡང་ཁམས། མྱ་ངན་གྱི་གཞི། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན་མེད་དོ། །བརྒྱད་པ་བྱང་ཆུབ་ཅེས་བྱ་བའི་ཚིག་གི་དོན་མེད་པ་ནི། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་གསུམ་ན་མེད་དོ། །དགུ་པ་ཀུན་བཏགས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་བྱང་སེམས་ཀྱི་ཚིག་གི་དོན་མེད་པ་ནི། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ན་མེད་དོ། །ཀུན་བཏགས་པའི་ཕུང་པོ་ལྔའི་བདག་ཉིད་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མེད་དོ། །ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། བཅུ་པ་དོན་དམ་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ་ཀུན་བཏགས་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ཚིག་གི་དོན་མེད་པ་ནི། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་བརྒྱད་ན། དཔེར་ན་ཀུན་བཏགས་ཀྱི་བདག་མེད་པའི་ཕྱིར། ཡོངས་གྲུབ་ཀྱི་བདག །དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་གཉིས་ལྷག་ན། མེད་དོ། །[བཅུ་གཅིག་པ་?]དོན་དམ་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ལ་གཞི་མེད་པ་ནི། རབ་འབྱོར། ཕྲེང་འགའ་མེད་དོ། །ཞེས་གཉེན་པོ་དང་ནི། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། མེད་དོ། །སྤོང་བ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། མེད་དོ། །དེ་དག་ཡོངས་སུ་གཏུགས་པ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། མེད་དོ། །འདི་རྣམས་ཀྱི་ཀུན་བཏགས་དང་ཡོངས་གྲུབ། ཀུན་རྫོབ་དང་དོན་དམ། དོན་དམ། ཆོས་དང་ཆོས་ཉིད་ལ་སོགས་པ་རྣམས་མི་གཅིག་པར་བསྟན་ཏོ། །(གསལ་བཤད། མངོན་རྟོགས་རྒྱན་ལས།ཤེས་རབ་སྙིང་རྗེར་བཅས་པ་དང༌། །ཞེས་འདིར་མི་བཞུགས་པར་དཔགས་ན་འདིའི་གོང་འོག་
@
ཞིག་ནས་ཚིག་ཁ་ཤས་མ་དཔེ་ལས་ཆད་སྙམ།)སློབ་མ་ཐུན་མོང་མིན་ཉིད་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། མེད་དོ། །གཞན་གྱི་དོན་གྱི་གོ་རིམ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། མེད་དོ། །ཡེ་ཤེས་རྩོལ་བ་མི་མངའ་བར། །འཇུག་པའི་རྟེན་ལ་རིགས་ཤེས་བྱ། །དེ་བཞིན། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ཡིན་པའི་ཆོས་དང༌། འདུས་བྱས། འདུས་མ་བྱས། དེ་དག་ཐམས་ཅད་ནི་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་གནས་སྐབས་ནས་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་ལྡན་པ། རྣམ་པར་བྱུང་བའི་མཚན་ཉིད་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། མ་ཡིན། དཔྱོད་ཅིང་རྟོག་པ་མེད་པ། ཚིག་གིས། བསྟན་དུ་མེད་པ། དབང་པོའི་ཡུལ་བཞིན་དུ་མ་ཐོགས་པ། དེའི་འོག་ཙམ་ན། ཡིན་ཏེ། མཚན་ཉིད་ཐམས་ཅད་དང་བྲལ་བའི་ས་ཚོད་མེད་པའི་མཚན་ཉིད་དོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་དབྱེར་མེད་ཕྱིར། །རིགས་ནི་ཐ་དད་རུང་མ་ཡིན། །བརྟེན་པའི་ཆོས་ཀྱི་བྱེ་བྲག་གིས། །དེ་ཡི་དབྱེ་བ་ཡོངས་སུ་བརྗོད། །རབ་འབྱོར། དེའི་འོག་ཙམ་ན། ཐམས་ཅད་ཀྱི། དངོས་པོ་མེད་པ་ཉིད་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་བསླབ་པར་བྱའོ། །འདིར་རང་བཞིན་གྱི་རིགས་ཆོས་དབྱིངས་ལ་དབྱེ་བ་མེད་པ་དང༌། རྒྱས་པའི་རིགས་ལ་དབྱེ་བ་ཡོད་དོ། །ཞེས་དགོངས་པ་སྟེ། རང་བཞིན་རིགས་ཆོས་དབྱིངས་ལ་མི་འདོད་པ་རྣམས་ནི་དགོངས་པ་ལས་རིང་དུ་གྱུར་པའོ། །རྒྱས་པར་ནི་རྒྱས་འབྲིང་གཉིས་སུ་བྲིས་ཟིན་ཏོ། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེད་ཕྱེད་ན། བྱའོ། །དེ་ནས། དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། སྒྲུ༷བ་པ༷་ཡི༷་ནི༷་རྟེ༷ན་གྱུ༷ར་པ༷། །ཆོ༷ས་ཀྱི༷་དབྱི༷ངས་ཀྱི༷་ར༷ང་བཞི༷ན་ད༷ང༌། །ཞེས་དོན་བཞི་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །དམིགས་པ་ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་དེ། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། བམ་པོ་དགུ་པ། དེ་ཡང་དགེ་ལ་སོགས་པ་ཡིན། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གཅིག་ན། བྱའོ། །འཇིག་རྟེན་པ་ཡི་རྟོགས་པ་དང༌། །གསོལ་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། བྱའོ། །གང་དག་འཇིག་རྟེན་འདས་འདོད་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་དགུ་ན། བྱའོ། །ཟག་བཅས། དེ་ལ་དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། བྱའོ། །ཟག་པ་མེད་ཆོས་དང༌། །དེ་ལ་ཟག་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། བྱའོ། །གང་དག་འདུས་བྱས། དེ་ལ་འདུས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ལྷག་ན། བྱའོ། །འདུས་མ་བྱས། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། བྱའོ། །སློབ་མ་ཐུན་མོང་ཆོས་རྣམས་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། བྱའོ། །གང་དག་ཐུབ་པའི་ཐུན་མོང་མིན། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ཙམ་ན། ཆུང་བར་བྱའོ། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། དམི༷གས་པ༷་ད༷ག་ད༷ང་། ཞེས་བྱ་བ་དོན་ལྔ་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །སེམས་ཅན་ཀུན་མཆོག་ཉིད་སེམས་དང༌། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་ན། མེད་པ་སྟེ་ཞེས་བྱ་བ་ནི། དཀར་པོའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་དེ་ནས་ཐ་དད་པ་མེད་པའི་ཕྱིར། ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་བྱའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས་པ། དེ་ནི་ཆོས། དེའི་རྩ་ན། ཆོས་ཉིད་འདུས་མ་བྱས་ཀྱི་ཆོས་ལ་དེའི་རྩ་ན། གང་འགྱུར་མེད་ཡོངས་གྲུབ་ཀྱི། ཆོས་ལ། དེ་ནས། ཕྲེང་ཕྱེད་དང་ན། གང་བདེ་གཤེགས་སྙིང་པོའི་ཆོས་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། ཞེ་ན། གཞི་འབྲས་ངོ་བོ་དབྱེར་མེད་
@
ཆོས་ཏེ། དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། ཁྲེལ་ཡོད་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ། བཅུ་གཅིག་པའོ།།  །།  ༈ སྤོང་དང་རྟོགས་དང་གསུམ་པོ་ལ། །ཆེན་པོ་གསུམ་གྱི་རང་བྱུང་གི །ཆེད་དུ་བྱ་བ་འདི་ཤེས་བྱ། །དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ཤང༌། ཁམས་གསུམ་དང་དུས་གསུམ་གྱི་ཁོངས་སུ། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ཅུང་མེད་ན། ཆེན་པོ། ཟག་མེད་ཀྱི་སེམས་དང་པོ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ལྷག་ན། སེམས། ཀུན་རྫོབ་པ། མེད་དེ། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། བཞི་སྟེ། ཆོས་ཉིད་གཟུགས་ཀྱང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་བདུན་ན། རྣམས་ལས་ཁྱབ་པར་བཞུགས་པའི་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་སེམས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བདུན་ན། བཞིན་སྟེ། ཀུན་བཏགས་ཀྱི་གཟུགས་མེད་པའི་གཞི་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་གཟུགས་དེ་ཡང་གཟུགས་མེད་དོ། །ཞེས་དབུ་མ་པས་བཀྲལ་ལོ། །ཚོར་བ། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། ལྟ་བ་སྤོང་བའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ། བཅུ་གཉིས་པའོ།།  །།༈ དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། ཆེ༷ད་ད༷ང་ནི༷། །ཞེས་དོན་དྲུག་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །དེ་དག་སོ་སོར་སྦྱིན་ལ་སོགས། །རྣམ་པ་དྲུག་ཏུ་བསྡུས་པ་ཡིས། །གོ་ཆའི་སྒྲུབ་པ་གང་ཡིན་པ། །དྲུག་ཚན་དྲུག་གིས་ཇི་བཞིན་བཤད། །འདི་བཙུན་པ་གྲོལ་སྡེ་དང༌། སྨྲི་ཏིས་སྐབས་འདིར་སྦྱར་བ་ནི་ལེགས་ཏེ། མདོ་དང་མཐུན་པའི་ཕྱིར་རོ། །གཞན་གྱིས་ནི་གཞན་དུ་སྦྱར་རོ། །དེ་ནས་ཤོག་གུ་བཞི་ན། མཛོད་དོ། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། གོ༷་ཆ༷། ཞེས་པ་དོན་བདུན་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །བསམ་གཏན་གཟུགས་མེད་སྦྱིན་སོགས་དང༌། །ཤཱ་རིའི། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་དང་ཕྲེང་གཉིས་ལྷག་ན། ཡིན་ནོ། །ལམ་དང་། (གསལ་བཤད། མངོན་རྟོགས་རྒྱན་ལས།བྱམས་ལ་སོགས་པ་དང༌། །དམིགས་པ་མེད་དང་ལྡན་པ་དང༌། །འཁོར་གསུམ་རྣམ་པར་དག་པ་དང༌། །ཆེད་དུ་བྱ་དང་མངོན་ཤེས་དྲུག །ཅེས་འདིར་མི་བཞུགས་པར་དཔགས་ན་མ་དཔེ་ལས་ཆད་སྙམ།)ཚེ་དང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ཅུང་མེད་ན། བྱའོ། །རྣམ་པ་ཀུན་མཁྱེན་ཚུལ་ལ་ནི། །འཇུག་པའི་སྒྲུབ་པ་ཐེག་ཆེན་ལ། །འཛེག་པ་ཡིན་པར་ཤེས་པར་བྱ། །དེས་རྣམ་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དྲུག་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་ལེའུར་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ། བཅུ་གསུམ་པའོ།།  །།༈ དུམ་བུ་གཅིག་པ། བམ་པོ་བཅུ་གསུམ་པ?འོ། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། འཇུ༷ག་པ༷འི་བྱ༷་བ༷་ད༷ང༌། །ཞེས་དོན་བརྒྱད་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །བརྩེ་དང་། དེ་ནས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། བྱའོ། །སྦྱིན་ལ་སོགས་པ་དྲུག །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གསུམ་དང་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། བྱའོ། །ཞི་གནས། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། སེམས། ལྷག་མཐོང་བཅས་པ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ཅུང་མེད་ན། དེ་ནས་ཀུན་བཏགས་ཀྱི་གོ་མ་འཆོས་པའི་རང་བཞིན་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་གོ་ཆ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། སྟོང༌། ཞེས་བྱ་བ་བཤད་དོ། །འདི་ལྟར་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་གཟུགས་ཀུན་བཏགས་པའི་གཟུགས་ཀྱིས་སྟོང་ཞིང་ཡོངས་སུ་
@
གྲུབ་པའི་ཀུན་བཏགས་པའི་ཚོར་བས་སྟོང་སྟེ། དེའི་ཕྱིར་དོན་དམ་པའི་གོ་ཆ་ཡང་ཀུན་བཏགས་པའི་གོ་ཆས་སྟོང་ངོ༌། །ཞེས་བྱ་བར་སྦྱར། ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། ཚོར་བ་དེའི་འོག་ཙམ་ན། ཡོངས་གྲུབ་ཀྱི་མིག་ནི་མིག་གིས་དེའི་འོག་ཙམ་ན། གཟུགས་ནི། གཟུགས་ཀྱིས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ལྔ་ན། སྟོང༌། ཡོངས་གྲུབ་ཀྱི་གོ་ཆ། ཀུན་བཏགས་ཀྱི་གོ་ཆ། དེ་ནས་ཕྲེད་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། འདི་ལྟར་གཞི་འབྲས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་དབྱེར་མེད་ཀྱི་འདུས་མ་བྱས་ཀྱི་རྣམ་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཞི་ན། པ་པོ། གཤིས་ལ་མེད་ཅིང་མི་དམིགས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ལྷག་ན། ལྟར། བྱེད་པ་དང་བྱེད་པ་པོ་གཤིས་ལ་མེད་པའི་ཕྱིར། གཟུགས་ནི། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅོ་ལྔ་ན། བྱའོ། །ཟུང་དུ་འབྲེལ་བའི་ལམ་གང་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས། ཀུན་བཏགས་ཀྱི་གཟུགས་ནི་ཤིན་ཏུ་མེད་པ་ཡིན་པས་མ་བཅིང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ཙམ་ན། གང་པོ་ཀུན་བཏགས་ཀྱི་གཟུགས། ཕྱིར་ཡོངས་གྲུབ་ཀྱི་གཟུགས་དེ་ཡང་མ་བཅིངས་མ་གྲོལ་བའོ། །དེ་བཞིན་དུ་སྦྱར་ཏེ། ཚོར་བ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་ཕྲེང་ལྔ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། མ་བཅིངས་མ་གྲོལ་བའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ། བཅུ་བཞི་པའོ།།  །། ༈ ཐབས་ལ་མཁས་པ་གང་ཡིན་དང༌། །དེ་ནས་ཤོག་གུ་ལོགས་གསུམ་ན། བམ་པོ་བཅུ་གཅིག་པ། ཡེ་ཤེས་དང་ནི། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ཕྱིར་ཀུན་བཏགས་ཀྱི་མིག་ནི་མིག་ཞེ་ན། ཀུན་བཏགས་དེའི་རང་བཞིན་རང་གིས་སྟོང་པའི་དེ་ཡིན་པའི། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དགུ་ན། བྱའོ། །ཇི་སྐད་བསྟན་པར་འགྱུར་ཞེ་ན། སྟོང་པ་ཉིད་ལ་སྟོང་པ་ཉིད། གཉིས་བཞིན་ཡོད་པ་མ་ཡིན་གྱི། ངོ་བོ་ཁོ་ནས་སྟོང་ངོ༌། །ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གསུམ་ཅུང་མེད་ན། པ་སྟེ། ཉན་ཐོས་ཐེག་པ་པས་བརྟགས་པ་ལྟ་བུའི། ཐེད། དེའི་འོག་ཙམ་ན། སྟོང་ངོ༌། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། དོན་དམ་པའི་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ནི། ཀུན་བཏགས་པའི་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་སྟོང་ངོ༌། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། དེ་ཅིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། མེད་པ། ནམ་མཁའ་དང༌། དེ་བཞིན་ཉིད་དང༌། འགོག་པ་གཉིས་ཏེ། དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ཙམ་ན། དམིགས་པ། དབུས་མ་དེ་ནི། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ཅུང་མེད་ཙམ་ན། སྟོང་ངོ༌། །ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རང་བཞིན་གང་ཡིན་པ་དེ་ཡང་རང་བཞིན་གྱིས་སྟོང་སྟེ། ཆོས་ཅན་ཡོད་ན་ནི་རང་བཞིན་དེ་ཡང་འགྲུབ་པ་ཞིག་ན། འདི་ལྟར། ཆོས་ཉིད་མེད་ན་ནི་རང་བཞིན་དེ་གང་གི་ཡིན་པར་བརྗོད་པར་འོས་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། དེ་ཅིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། ཐམས་ཅད་ནི། ཀུན་བཏགས་པ་ཡིན་པས་མཚན་ཉིད་རྣམས་ཀྱང་ཀུན་བཏགས་པའི་ཕྱིར། རང་རང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དྲུག་ན། ཕྱིར། རྒྱུ་རྐྱེན་འདུས་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ལྷག་ན། དེ་ལ་དོན་དམ་པ་སྟོང་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། སྟེ། གང་ཟག་རྣམས་ཀྱིས་རྟོགས་རུང་མ་རྟོགས་རུང༌། ཆོས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། དེ་ལྟར་དེ་དག་ཅེས་ཉི་ཁྲི་འབྱུང༌། བྱེད་པ་པོ། གཞན། 
@
དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ལྷག་ན། ཡིན་ནོ། །བསོད་ནམས་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། ཏིང་ངེ་འཛིན་དང༌། འདི་ནས་བརྒྱ་དང་བརྒྱད་ཀྱི་བར་གྲངས་ཡིག་གདབ་པར་བྱའོ། །དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་སུ་ཕྲེང་གསུམ་ཆད་པ་ན། ཏིང་ངེ་འཛིན་ཏོ། །སྔར་ཆོས་མཆོག་གི་སྐབས་སུ་ཏིང་ངེ་འཛིན་བརྒྱ་དང་ཉེར་གཅིག་ཉེ་བར་གཉིས་འབྱུང་ལ། རྒྱས་འབྲིང་གཉིས་ཀྱི་སྐབས་འདིར་ཡང་བརྒྱ་བཅུ་དགུ་འབྱུང་ཞིང་འདིར་བརྒྱ་རྩ་བརྒྱད་ལས་མ་བྱུང་བས་མཁས་པ་རྣམས་ཀྱིས་དཔྱད་པར་རིགས་སོ། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་བརྒྱད་དུ་ཕྲེང་བཞི་ཆད་པ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ། བཅོ་ལྔ་པའོ།།  །།༈ བམ་པོ་བཅུ་གསུམ་པ། ལམ་དང་། རབ་འབྱོར། དེའི་རྩ་ན། འདི་ལྟ་སྟེ། ལམ་དུ་གཏོགས་པའི་དྲན་པ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གསུམ་དང་ཕྲེང་ཕྱེད་གསུམ་ན། མིག་རྔུལ་ཏེ། མིག་རྣ་དང༌། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ཕྱེད་དང་བཅུ་དང་ཕྲེང་བཅུ་གཅིག་ན། གཟུངས་དང་། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། གཞུང་གི་སྒོ་འཇུག་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ། བཅུ་དྲུག་པའོ།།  །།༈ བམ་པོ་བཅུ་བཞི་པ། ས་བཅུ་དང༌། །གཉེན་པོའི་ཚོགས་ཀྱི་སྒྲུབ་པ་ཡི། །རིམ་པ་ཡིན་པར་ཤེས་པར་བྱ། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས། ཕྲེང་གསུམ་ན་མཐོང༌། ཡོངས་སུ་སྦྱོང་བ་རྣམ་བཅུ་ཡིས། །ས་ནི་དང་པོ་འཐོབ་འགྱུར་ཏེ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གསུམ་དུ་ཕྲེང་གཅིག་ལྷག་ན་ཆད་པ་ན། བྱའོ། །བསམ་དང་། དེ་སྐད། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྷག་ན། ཡིན་ནོ། །ཕན་པའི་དངོས་ཉིད་དང༌། །སེམས་ཅན་རྣམས་ལ་སེམས་མཉམ་ཉིད། །འདིར་ཕན་པའི་དངོས་པོ་སྦྱང་མ་ཆད་ཀྱང༌། མངོན་གསུམ་དུ་འབྱུང་བ་དྲན་པར་བྱའོ། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ལྷག་ན། བྱའོ། །གཏོང་དང་། དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། བྱའོ། །བཤེས་གཉེན་བསྟེན་པ་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེད་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། ཡིན་ནོ། །དམ་ཆོས་དམིགས་པ་ཚོལ་བ་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ཡིན་ནོ། །རྟག་ཏུ་ངེས་འབྱུང་སེམས་ཉིད་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། ཡིན་ནོ། །སངས་རྒྱས་སྐུ་འདོད་དགའ་བ་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། ཡིན་ནོ། །ཆོས་སྟོན་པ་དང་། དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དྲུག་ན། ཡིན་ནོ། །བདེན་པ་ཡི། །ཚིག་ནི་བཅུ་པ་ཡིན་པར་འདོད། །འདི་དག་རང་བཞིན་མི་དམིགས་པས། །ཡོངས་སུ་སྦྱོང་བར་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན་ཡིན། ཚུལ་ཁྲིམས། དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ཅུང་མེད་ན། ཡིན་ནོ། །བྱས་པ་གཟོ་དང་། དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ཡིན་ནོ། །བཟོད། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྷག་ན་ཡིན་ནོ། །རབ་ཏུ་དགའ་དང་། དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། ཡིན་ནོ། །སྙིང་བརྩེ་ཆེ། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། ཡིན་ནོ། །བཀུར་སྟི་བླ་མ་ལ་གུས་ཉན། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ལྷག་ན། བྱའོ། །བརྒྱད་པ་སྦྱིན་ལ་སོགས་ལ་བརྩོན། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། བྱའོ། །ཐོས་པས་མི་ངོམས་ཉིད་དང་ནི། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་ཅུང་མེད་ན། ཡིན་ནོ། །ཟང་ཟིང་མེད་པར་ཆོས་སྦྱིན་
@
དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ཅུང་མེད་ན་ཡིན་ནོ། །སངས་རྒྱས་ཞིང་ཀུན་སྦྱོང་བ་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ལྷག་ན། ཡིན་ནོ། །འཁོར་བས་ཡོངས་སུ་མི་སྐྱོ་དང༌། །དེ་ལ། ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། ཡིན་ནོ། །ངོ་ཚ་ཁྲེལ་ཡོད་ཅེས་བྱ་བ། །རློམ་མེད་བདག་ཉིད་དེ་རྣམ་ལྔ། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྷག་ན། ཡིན་ནོ། །ནགས་གནས། དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྷག་ན། ཡིན་ནོ། །འདོད་ཆུང་ཆོག་ཤེས་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཡིན་ནོ། །སྦྱངས་པ་ཡང་དག་སྡོམ་བརྟེན་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ཡིན་ནོ། །བསླབ་པ་ཡོངས་སུ་མི་གཏོང་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། ཡིན་ནོ། །མི་རྟོག་ལ་སོགས་པའི་ཤེར་ཕྱིན་ལ་སྤྱོད་པས། གང་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། ཡིན་ནོ། །འདོད་པ་རྣམས་ལ་སྨོད་པ་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཡིན་ནོ། །མྱ་ངན་འདས་དང་། དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ལྷག་ན། ཐམས་ཅད་ལ་གཡེང་བ་ཡོངས་སུ་གཏོང་བས། མངོན་པར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ལྷག་ན། ཡིན་ནོ། །བདོག་ཀུན་གཏོང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ལྷག་ན། ཡིན་ནོ། །མི་ཞུམ་པ་དང་། དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཡིན་ནོ། །ལྟ་བ་མེད། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཡིན་ནོ། །འདྲིས་དང་། དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། ཡིན་ནོ། །ཁྱིམ་ལ་འཁྲེན་པ་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ལྷག་ན། བྱའོ། །འདུ་འཛིར་གྱུར་པའི་གནས་དང་ནི། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ཅུང་མེད་ན་བྱའོ། །བདག་བསྟོད། དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན་ཡིན་ནོ། །གཞན་ལ་བརྙས་པ་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཕྱིན་ནོ། །མི་དགེའི་ལས་ཀྱི་ལམ་བཅུ་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། བྱའོ། །རློམ་པས་ཁེངས་དང་། དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྷག་ན། བྱའོ། །ཕྱིན་ཅི་ལོག །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ན། བྱའོ། །བློ་ངན་དང་ནི་ཉོན་མོངས་བཟོད། །བཅུ་པོ་འདི་ནི་རྣམ་སྤངས་ན། །ས་ལྔ་པ་ནི་ཡང་དག་འཐོབ། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། བྱའོ། །སྦྱིན་དང་ཚུལ་ཁྲིམས་བཟོད་བརྩོན་འགྲུས། །བསམ་གཏན་ཤེས་རབ་རབ་རྫོགས་པས། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། བྱའོ། །སློབ་མ་དང་ནི། དེ་ནི། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། བྱའོ། །ཕྱིར་རོ། །བསེ་རུ་ལ། །དགའ་དང་། རང་སངས་རྒྱས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། ཕྱིར་རོ། །སྐྲག་པའི་སེམས་སྤངས་པ། །དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། ཕྱིར་རོ། །བསླངས་ན་མི་ཞུམ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། ཕྱིར་རོ། །བདོག་པ་ཀུན། །བཏང་ཡང་མི་དགའ་མེད་པ་དང༌། །དངོས་པོ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། ཕྱིར་རོ། །དབུལ་ཡང་སློང་བ་མི་སྤོང་བས། །ས་ནི་དྲུག་པ་ཡང་དག་འཐོབ། །སེམས་དང་པོ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། བྱའོ། །བདག་དང་། དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། ཕྱིར་རོ། །སེམས་ཅན་འཛིན་པ་དང༌། །སྲོག་དང་གང་ཟག །དེ་ནས་ཕྲེང་ན། ཕྱིར་རོ། །ཆད། དེ་ལ། དེ་ནས་གཅིག་ན། ཕྱིར་རོ། །རྟག་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ཅུང་མེད་ན། ཕྱིར་རོ། །མཚན་མ། དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ལྷག་ན། བྱའོ། །རྒྱུ་དང་། དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། བྱའོ། །ཕུང་པོ་དང༌། །ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་དག་དང་ནི། །དེ་བཞིན། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། བྱའོ། །ཁམས་གསུམ་པོ་ལ་གནས་དང་ཆགས། །སེམས་ནི་ཀུན་ཏུ་ཞུམ་པ་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་
@
གསུམ་ལྷག་ན། བྱའོ། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་དང་། དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ན། ཞེ་ན། མི་དམིགས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཉིད་ཀྱིས་སངས་རྒྱས་མཐོང་གི་སངས་རྒྱས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཞི་ན། བྱའོ། །ཚུལ་ཁྲིམས་ལ། །དེར་ལྟ་བ་ཡི་མངོན་ཞེན་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། བྱའོ། །སྟོང་པ་ཉིད་ལ་རྩོད་པ་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྷག་ན། བྱའོ། །ཞེས་བྱ་བའི་འདི་ལྟར་གཟུགས་ལ་སོགས་པའི་ཆོས་རྣམས་གཟུགས་སུ་རུང་བ་ལ་སོགས་པ་ཀུན་བཏགས་པའི་མཚན་ཉིད་དུ་ནི་ཡོད་པ་མ་ཡིན་གྱི། བརྗོད་དུ་མེད་པའི་མཚན་ཉིད་དོན་དམ་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་དུ་ནི་མེད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། དེའི་ཕྱིར་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཐམས་ཅད་ཆད་པར་ལྟ་བའི་རྒྱུ་ལས་བྱུང་བའི་སྒྱིད་ལུག་པར་མི་བྱའོ། །ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་དབྱིག་གཉེན་གསུངས། དེ་དང་འགལ་བའི་ཉེས་པ་ནི། །ཉི་ཤུ་གང་ལ་རྣམ་ཆད་པ། །དེ་ཡིས་ས་ནི་བདུན་པ་འཐོབ། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་གཉིས་ཙམ་ན། བྱའོ། །རྣམ་ཐར་སྒོ་གསུམ་ཤེས་པ་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་བྱའོ། །འཁོར་གསུམ་རྣམ་པར་དག་ཉིད་དང༌། །དེ་ལ། ཆེན་པོའི་ལུས་ངག་ཡིད་གསུམ་གྱི་འཁོར་གསུམ། དེའི་འོག་ཙམ་ན། རྫོགས་པའོ། །སྙིང་རྗེ་དང་ནི། (གསལ་བཤད། མངོན་རྟོགས་རྒྱན་ལས། རློམ་མེད་དང༌། །ཞེས་འདིར་མི་བཞུགས་པར་དཔགས་ན་མ་དཔེ་ལས་ཆད་སྙམ།)དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། ཞེ་ན། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྙིང་པོ་ཉིད་ཡིན་པའི་ཕྱིར། འདི་ལྟར། དེ་རྩ་ན། ཕྱིར་རོ། །ཆོས་མཉམ་ཉིད་དང་། དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ཙམ་ན། ཕྱིར་རོ། །ཞེས་བྱ་བ་ལ། ཡོད་པ་ལ་སྐུར་བ་མི་འདེབས་པ་ནི་དབྲི་བ་མེད་པའོ། །མེད་པ་ལ་སྒྲོ་མི་འདོགས་པ་ནི་བསྣན་པ་མེད་པ་སྟེ། ཡང་དག་པར་ཡོད་པ་ལ་སྐུར་བ་མི་འདེབས་པ་དང༌། ཡང་དག་པར་མེད་པ་ལ་སྒྲོ་མི་འདོགས་པ་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་མཐོང་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། ཚུལ་གཅིག་ཤེས། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་ལྷག་ན། པའོ། །བཟོད་ཤེས་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། བཟོད་པའོ། །མི་སྐྱེ་བ་དང་། དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ལྷག་ན། པའོ། །ཆོས་རྣམས་རྣམ་པ་གཅིག་ཏུ་སྟོན། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ལྷག་ན། བྱའོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། དཔེར་ན། ནམ་མཁའ་གཅིག་པུའི་ངོ་བོ་ཉིད་ལ་ཐ་དད་དུ་དབྱེ་བ་མེད་པ་དེ་བཞིན་དུ། དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱང་རྣམ་པ་གཅིག་པའི་ཕྱིར་རོ། །ཡོད་པ་དང༌། མེད་པ་དང༌། ཆོས་དང༌། ཆོས་མ་ཡིན་པ་དང༌། རྟག་པ་དང་མི་རྟག་པ་ལ་སོགས་པའི་ཆོས་གཉིས་ལ་ཀུན་ཏུ་སྤྱོད་པ་མེད་པས་གཅིག་ཚུལ་དུ་བསྟན་ཏོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། རྟོག་པ་ཀུན་ཏུ་འཇོམས་པ་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། པའོ། །འདུ་ཤེས་ལྟ་དང་། དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། པའོ། །ཉོན་མོངས་སྤོང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ལྷག་ན། པའོ། །ཞི་གནས་ངེས་པར་སེམས་པ་དང༌། །ལྷག་མཐོང་ལ་ནི་མཁས་པ་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ལྷག་ན། པའོ། །སེམས་དུལ་བ་དང་། དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ལྷག་ན། པའོ། །ཐམས་ཅད་ལ། །ཐོགས་པ་མེད་པའི་ཡེ་ཤེས་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། པའོ། །ཆགས་པའི་ས་མིན་གར་འདོད་པར། །ཞིང་
@
གཞན་དུ་ནི་མཉམ་འགྲོ་དང༌། །ཀུན་ཏུ་བདག་གི་ངོ་བོ་ནི། །སྟོང་པ་ཉིད་དང་ཉི་ཤུའོ། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་གཉིས་ན། པའོ། །སེམས་ཅན་ཀུན་ཡིད་ཤེས་པ་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། པའོ། །མངོན་པར་ཤེས་པས་བརྩེ་བ་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ལྷག་ན། པའོ། །སངས་རྒྱས་ཞིང་བཟང་སྒྲུབ་པ་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་བདུན་ཅུང་མེད་ན། སངས་རྒྱས་བསྟེན། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། ཞེ་ན། སུས་ཆོས་མཐོང་བ་དེས་སངས་རྒྱས་མཐོང་ངོ༌། །ཞེས་གསུངས་པའི་ཕྱིར་རོ། །སེམས་ཅན། དེའི་འོག་ཙམ་ན། པའོ། །ཡོངས་སུ་བརྟག་ཕྱིར། དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ལྷག་ན། པའོ། །དབང་པོ་ཤེས་དང་། དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ཅུང་མེད་ན། པའོ། །རྒྱལ་བ་ཡི། །ཞིང་སྦྱོང་། དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ཅུང་མེད་ན། པའོ། །སྒྱུ་མ་ལྟར་གནས་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཞི་ན། པའོ། །བསམ་བཞིན་སྲིད་པ་ལེན་པ་དང༌། །ལས་ནི་རྣམ་པ་འདི་བརྒྱད་བཤད། །དེ་ལ། དེ་ནས་གཅིག་ཙམ་ན། ཕྱིར་རོ། །སྨོན་ལམ་དག་ནི་མཐའ་ཡས་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། འགྱུར་རོ། །ལྷ་ལ་སོགས་པའི་སྐད་ཤེས་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། པའོ། །སྤོབས་པ་ཆུ་བོ་ལྟ་བུ་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། པའོ། །མངལ་དུ་འཇུག་པ་མཆོག་དང་ནི། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ལྷག་ན། ཡིན་ནོ། །རིགས་དང་། དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ལྷག་ན། ཡིན་ནོ། །ཆོ་འབྲང་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ཡིན་ནོ། །རུས་དང་། དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་གཅིག་ལྷག་ན། ཡིན་ནོ། །འཁོར་དང་། དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ལྷག་ན་ཡིན་ནོ། །སྐྱེ་བ་དག་དང་ནི། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་གཉིས་ན། ཡིན་ནོ། །ངེས་འབྱུང་། དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན་ཡིན་ནོ། །བྱང་ཆུབ་ཤིང་རྣམས་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། ཡིན་ནོ། །ཡོན་ཏན་ཕུན་སུམ་ཚོགས་པ་ཡིན། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། ཡིན་ནོ། །ས་དགུ་འདས་ནས་ཡེ་ཤེས་ནི། །གང་གིས་སངས་རྒྱས་སར་གནས་པ། །དེ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ས། །བཅུ་པ་ཡིན་པར་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ཅུང་མེད་ན། མཐོང་བ། མོས་པས་སྤྱོད་པའི་ས། རིགས་ཀྱི་ས་སྟེ། བཟོད་པ་ཆེན་པོའི་ས་དང༌། དགྲ་བཅོམ་གྱི་འབྲས་བུ་ལ་གནས་པ་ནས་བགྲང་བའི་བརྒྱད་པ། རྒྱུན་དུ་ཞུགས་ལ། འཇུག་པའི་ས་དང༌། མཐོང་བ་རྒྱུན་དུ་ཞུགས་པའི་འབྲས་བུ་ལ་གནས་པའི་ས་དང༌། བསྲབས་པ་ལན་ཅིག་ཕྱིར་མི་འོང་བའི་ས་དང༌། འདོད་པ་ལ་འདོད་ཆགས་དང་བྲལ་བ་ནི་ཕྱིར་མི་འོང་བ་ས་དང༌། ཅན། དགྲ་བཅོམ་གྱི་ས་དང༌། ཉན་ཐོས་ཀྱི་ས་དང༌། ཞེས་ཉི་ཁྲིར་འབྱུང་རང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། ཡོངས་སུ་སྦྱང་བའི་ལེའུ་སྟེ། བཅུ་བདུན་པའོ།།  །།༈ མཐོང་དང་གོམས་པའི་ལམ་དག་ལ། །གཟུང་དང་འཛིན་པའི་རྣམ་རྟོག་རྣམས། །ཉེ་བར་ཞི་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །གཉེན་པོ་རྣམ་པ་བརྒྱད་ཅེས་བྱ། །མཐོང་བའི་ལམ་གྱི་རྣམ་པར་རྟོག་པ་དང་པོའི་གཉེན་པོ་ནི། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། གཉིས་ནི། གཅིག་པ་མེད་པའི་ལྡན་པ་མ་ཡིན། ཐ་དད་པ་མེད་པས་མི་ལྡན་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། རབ་འབྱོར། ཀུན་བཏགས་
@
ཀྱི་མཚན་ཉིད་ཆོས། ཡོངས་གྲུབ་ལ་ནི་རང་བཞིན་གྱིས་ངེས་པར་འབྱུང་ཟིན་པས་གློ་བུར་གྱི་ངེས་པར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཉིད་ལ། གློ་བུར་གྱི་ངེས་པར་འབྱུང་བས་ངེས་པར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། དང༌། ཤེས་རབ་ཀྱི་སྤྲོས་པ་སྤོང་བའི་རྒྱུ་ཡིན་པས་སྤོང་དང༌། སྲིད་པ་གསུམ་གྱི་འདོད། སྡུག་བསྔལ་ཐམས་ཅད་འགགས་པས་འགོག །དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཞི་ན། བྱའོ། །མཐོང་བའི་ལམ་གྱི་གཟུང་བའི་རྣམ་རྟོག་གཉིས་པའི་གཉེན་པོ་ནི། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་བཞི་དང་བཅོ་བརྒྱད་ན། ཕྱིར་རོ། །མཐོང་བ་ལམ་འཛིན་པའི་རྣམ་རྟོག་དང་པོའི་གཉེན་པོ་ནི། རབ་འབྱོར༌། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གཉིས་ན། མཐོང་བའི་ལམ་ལ་འཛིན་པའི་རྣམ་པར་རྟོག་པ་གཉིས་པའི་གཉེན་པོ་ནི། རབ་འབྱོར། དེའི་འོག་ཙམ་ན། དེ་ནི་ཀུན་བཏགས་ཀྱི། མིང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། མེད་པའི་གཞི། ཡོངས་གྲུབ་ལ་ངེས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། མེད་པ་དང༌། མེད་པ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། ངེས་པར། བྱང་ཆུབ་ཟིན་པས། སླར་འབྱུང༌། ཉིད་དུ། གདོད་མ་ནས། གནས་པ་ལས་ལྷག་པར་གནས་ཕྱིར་རོ། །འདི་རྣམས་དགོངས་པ་ནི། ཀུན་བཏགས་ཀྱི་ཆོས་རྣམས་གཤིས་ལ་མ་གྲུབ་པས། ཁམས་གསུམ་ནས་འབྱུང་བ་དང༌། རྣམ་མཁྱེན་དུ་གནས་པ་ཡང་གཤིས་ལ་མེད་དེ། ཡོངས་གྲུབ་ཀྱི་ཆོས་རྣམས་གདོད་ནས་རང་བཞིན་གྱིས་ཁམས་གསུམ་ན་འབྱུང་ཞིང་རྣམ་མཁྱེན་དུ་གནས་པས་གསར་དུ་མི་འབྱུང་བ་དང་གནས་པ་མེད་ཅེས་པའོ། །དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཡིན་ནོ། །དེས་ན་རིག་པར་གང་དུ་ཡང་མི་བསྐྱེད་ཅིང༌། གང་དུ་ཡང་མི་གནས་པར་རྟོག་པ་དང༌། སྤྲོས་པ་ཐམས་ཅད་ཉེ་བར་ཞི་བའི་ཤེར་ཕྱིན་ནི་ཟབ་མོ་ལ་ཡང་དག་བཞིན་དུ་མཉམ་པར་བཞག་པར་བྱ་སྟེ། མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རྣལ་འབྱོར་ཉམས་སུ་མྱོང་བ་རྣམས་ཀྱི་སྤྱོད་ཡུལ་ཡིན་གྱི། རྟོག་གེ་རྣམ་ཤེས་ཀྱི་སྤྱོད་ཡུལ་མ་ཡིན་ནོ། །བམ་པོ་བཅོ་ལྔ་པ། བསྒོམ་པའི་ལམ་གཟུང་བའི་རྟོག་པ་དང་པོའི་གཉེན་པོ་ནི། རབ་འབྱོར། དེའི་རྩ་ན། པ་དེ་ནི་མཐར་ཕྱིན་པའི་ཆོས་སྐུའི་བདག་ཉིད་ཡིན་པས་ནམ་མཁའ་བཞིན་དུ། གང་དུ། དེའི་འོག་ཙམ་ན། ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་ཆོས་ཉིད་དེ་ནི། ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ་འབྲེལ་ཏེ། མི་གྱིས། ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ། ཁྱབ་པར་གནས་ནི། གནས་ཡིན། མ་འབྲེལ་བཞིན་དུ་ཁྱད་པར་མི། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། རང་བཞིན་ཡོངས་གྲུབ་སྟེ། རང་བཞིན་དུ་བརྟག་པ་ཀུན་གྱིས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ལྔ་ན། འགྱུར་བ་མེད་དོ། །བསྒོམ་ལ་བཟུང་བའི་རྣམ་པར་རྟོག་པ་གཉིས་པའི་གཉེན་པོ་ནི། རབ་འབྱོར། ཁྱོད། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ལྷག་ན། པའི་ཕྱིར། དོན་དམ་གྱི་བདག་རྣམ་ཤེས་ཀྱིས་མི་དམིགས། སེམས་ཅན་སྲོག་གང་ཟག །བྱེད་པ། ཚོར་བ། ཤེས་པ། མཐོང་བ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཕུང་པོ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཞི་ན། དམིགས། བསྒོམ་པའི་ལམ་འཛིན་པའི་རྣམ་པར་རྟོག་པ་དང་པོའི་གཉེན་པོ་ནི། དེ་བཞིན། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། དམིགས། བསྒོམ་ལ་འཛིན་པའི་རྣམ་པར་རྟོག་པ་གཉིས་པའི་གཉེན་པོ་ནི། དེ་བཞིན། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ལྷག་ན། མཐའ་གཞན་དོན་མི་
@
མཐའ་དང༌། བྱུང་བ་མི་འོང་བ་དང༌། འགྲོ་བ་དང༌། གནས་དང༌། འཆི་འཕོ་བ་དང༌། སྐྱེ་བ་དང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ལྷག་ན། དབྱིངས་རྣམ་ཤེས་ཀྱིས་དམིགས། དེའི་རྩ་ན། སྐྱེ་བ་མེད་པའི་གཞི་ཡོངས་གྲུབ་དང༌། པ་དང༌། པ་གདོད་ནས་མེད་པ་དང༌། གློ་བུར་གྱི་རྣམ་པ་དང༌། པ་དམིགས་པ་མེད་པ་རྣམས་ཀྱི་མི། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་ཙམ་ན། ཆོས་ཐམས་ཅད་ཅེས་བྱ་བ་ལ་ཆོས་ནི་རྣམ་པ་གཉིས་ཏེ། ཀུན་བཏགས་པའི་ཆོས་དང་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་ཆོས་རྣམས་སོ། །ཞེས་གསུངས་པའི་ཕྱིར། ཀུན་བཏགས་པའི་ཆོས་རྣམས་ནི་གཤིས་ལ་ནམ་མཁའི་མེ་ཏོག་ལྟར་ཅིར་ཡང་མི་དམིགས་མེད་དོ། །ཡོངས་གྲུབ་ཀྱི་ཆོས་རྣམས་ཀྱི་ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་ཆོས་གང་དུ་མ་གྲུབ་མོད་ཀྱི། རང་བཞིན་འོད་གསལ་གཉུག་མ་ཆོས་སྐུ་བདེ་བ་ཆེན་པོ། བདེན་དོན་བཅུ་གཉིས། དེ་ཉིད་བཅུ་དྲུག །རྡོ་རྗེའི་ཉི་ཟླ། ཨེ་ཝཾ་ཡི་གེ །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ། མ་ནིང་གི་གོ་འཕང༌། རྡོ་རྗེ་དབྱིངས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཆེན་པོ། ཤེས་བཅུ་རྣམ་དག་བདག་ཉིད་ཅན། །དེ་བཞིན་ཉིད་བདག་དག་པའི་བདག །དཔལ་ལྡན་རྒྱུ་སྐར་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ལ་སོགས་པར་ནམ་གང་ན་ཡང་ཁྱབ་པར་བཞུགས་ཤིང་སྐད་ཅིག་དང༌། རྟེན་འབྲེལ་དང༌། རྟོག་གེ་དང༌། རྣམ་ཤེས་ལས་ཤིན་ཏུ་འདས་པའི་ཕྱིར། རྣམ་ཤེས་མི་དམིགས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ངེས་པར་འབྱུང་བའི་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ། བཅོ་བརྒྱད་པའོ།།  །།༈ དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། ཚོ༷གས་ནི༷། ཞེས་པ་དོན་དགུ་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །ཆེད་དུ་བྱ་དང་། དེ་ནས་ཕྲེང་བདུན་ཙམ་ན། ཡང་དུས་གསུམ་དུས་མེད་རྟོགས་པ་པོ་ཡིན་པས། སྔོན་གྱི། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ལྟ་སྟེ་བདེན་པ་གཉིས་ཀྱིས་བསྡུས་པའི་ཕ་རོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ཙམ་ན། གལ་ཏེ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པར་ཇི་སྐད་བསྟན་པར་འགྱུར་ཞེ་ན། གལ་ཏེ་འདོད་པའི་ཁམས་ལ་སོགས་པར་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀུན་བཏགས་པ་དང་ཡང་དག་པ་མ་ཡིན་པ་མ་ཡིན་ཏེ། ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་གཅིག་ཡིན་དུ་ཟིན་ན། ཐེག་པ་འདི་ལ་ངེས་པར་འབྱུང་བར་མི་འགྱུར་ཞིང་དེ་དག་ཡོངས་སུ་སྤོང་བར་མི་འགྱུར་བ་ཞིག་ན། འདིར་ཆོས་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ནི་ཀུན་བཏགས་པ་སྟེ། ཡང་དག་པ་མ་ཡིན་པ་དེའི་ཕྱིར་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་འདི་དེ་དག་ཡོངས་སུ་སྤོང་བར་འགྱུར་རོ། །ཞེས་བསྟན་པ་ཡིན་ནོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། དེ་ལ་འགྱུར་ཏེ། ཞེས་པ་མི་འཇིགས་པ་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་དང༌། མ་ནོར་བ་ཡོངས་སུ་ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་པར་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་དང༌། གཞན་མ་ཡིན་པ་མི་འགྱུར་བར་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་བསྟན་པ་སྟེ། ཚིག་གསུམ་གྱིས་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་མཚན་ཉིད་བསྟན་པ་དང༌། ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་པས་ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་པའི་མཚན་ཉིད་དང༌། དེ་ཁོ་ན། པ་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་དང༌། ཡང་དག་པ་ཡོད་པའི་དང༌། བདེན་པ། མི་བསླུ་བའི་ངང་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་གྱིས་རིགས་པའི་མཚན་ཉིད་བསྟན་ཏེ། ཚིག་ལྔས་བདེན་པའི་མཚན་ཉིད་བསྟན་པ་དང༌། རྟག་པ། པ་སྐྱེ་འགག་མེད་པའི་མཚན་ཉིད་དང༌། བསྟན་པས་རབ་ཏུ་གནས་པ་དང༌། ཐེར་ཟུག་
@
གིས་ཆད་པ་མེད་པའི་ངང་དང་ཆོས་ཅན་གྱིས་མི་འགྱུར་བའི་མཚན་ཉིད་བསྟན་ཏེ། ཚིག་འདུས་མ་བྱས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་བསྟན། བསྟན་པ་ཡིན་ལ། རྒྱས་པར་རྒྱས་འབྲིང་གཉིས་སུ་བྲིས་ཟིན་ཏོ། །དངོས་པོ་དེ་ནས་ཤོག་གུ་ཕྱེད་དང་ཕྲེང་གསུམ་དུ་ཕྲེང་ཕྱེད་ཆད་པ་ན། འགྱུར་རོ། །ཡོངས་གྲུབ་དགུ་པོ་འདི་རྒྱས་འབྲིང་གཉིས་སུ་མ་བྱུང༌། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཤོག་གུ་དང་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། ཞིག་ན། རྒྱས་འབྲིང་གཉིས་ཀྱི་སྐབས་འདིར་ཡོངས་གྲུབ་བཞི་འབྱུང༌། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་བཅུ་དགུ་ན། དད་ལྡན། འགྲོ་བ་ལ་གནོད་འཇོམས་དང༌། ཉི་ཁྲི་སྣང་བ་ལ་སོགས་པར་གསུངས་པ་རྣམས། དངོས་པོ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ལྡན་པ། རྒྱས་འབྲིང་གཉིས་སུ་རྒྱས་པར་བྲིས་པ་རྣམས། དངོས་པོ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བརྒྱད་ན།   བམ་པོ་བཅོ་ལྔ་པའོ། །མཉམ་ཉིད་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ལྷག་ན། རབ་འབྱོར། གཞི་འབྲས་ངོ་བོ་དབྱེར་མེད་ཀྱི་ཐེག་པ། དེ་ནི། སྟོང་གཞི་དོན་དམ་ཆོས་སྐུ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། ནམ་མཁའ། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། ཡིན་ཏེ། དཔལ་ཀྱེའི་རྡོ་རྗེར། དེ་ནི་རིང་མིན་ཐུང་བ་མིན། །གྲུ་བཞི་མ་ཡིན་ཟླུམ་པོ་མིན། །དྲི་དང་རོ་དང་མྱ་ངན་འདས། །ལྷན་ཅིག་སྐྱེས་དགའི་བྱེད་པ་ཅན། །ཞེས་གསུངས་པ་དང༌། དོན་གཅིག་ཏུ་མཐོང་ནས་བལྟས་ལ་མཐོང་བར་བྱ་རྒྱུ་ཡིན་ནོ། །དེའི་ཕྱིར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། ཡིན་ཏེ། ཁ་དོག་ཐམས་ཅད་པ་ཡིན་པས་སོ། །དེའི། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། དེ་ལ་ཡང་གདོད་མ་ནས། ཀུན་ནས་མེད་ཅིང༌། གློ་བུར་གྱི། རྣམ་པར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། འགག་པ་མེད། ཀུན་རྫོབ་གང་ལ་ཡང་འབྲེལ་ཏེ། གནས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། དེ་ཡང༌། འདུས་མ་བྱས་ཀྱི་དགེ་བ་ཡིན་པས་འདུས་མ་བྱས་ཀྱི་དགེ་བ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། དེ་ཡང་རྣམ་ཤེས་ཀྱིས། མཐོང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། དེ་ཡང་རྣམ་ཤེས་དང་རྟོག་གིས། ཤེས་མི་རྟོག་པས་ཤེས་པ་དང༌། སྡུག་བསྔལ་དང་ཀུན་འབྱུང་དུ་གཏོགས་པའི་ཤེས་པ་རྣམས་ཀྱིས། ཡོངས་སུ། མངོན་པར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། དེ་ཡང༌། ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་འདོད། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། དེ་ཡང་ཐོབ་ཟིན་པ་རྣམས་ལ། འདོད། མ་ཐོབ་པ་རྣམས་ལ། འདོད། ཞེ་སྡང་དང་དབྱེར་མེད་དུ་བཅས། ཞེ་སྡང་ཐ་དད་དུ་ལྡན་པ་དང༌། ཡིན་ཚུལ་གྱིས་གཏི། ཡོད་ཚུལ་གྱིས་གཏི། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ཆེན་པོ་དོན་དམ་སེམས་བསྐྱེད། དེ་ལ་ཡང་ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་སེམས་དང་པོ་བསྐྱེད་པ། དབྱེར་མེད་དུ་མེད། དེ་ནས་ཕྲེང་བདུན་ན། ཡིན་ནོ། །སྤྲིན་ལ་སོགས་པའི་གཟུགས། ཁ་དོག་བསྟན་དུ་མེད། ཐོགས་པ་མེད་པ་ཆོས་ཉིད་མ་ཡིན་པ། འདུས་བྱས་རྣམས་ལྡན་པ། དེའི་ཆོས་ཉིད་མི་ལྡན། ཆེན་པོ་མཁའ་ཁྱབ། ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་གཟུགས། དབྱེར་མེད་དུ་ཡོད་པ་ཅན། དོན་དམ་པའི་གཟུགས་རྣམ་རྟོག་རྣམས་ལ་བསྟན། མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་ལྡན་ལ་བསྟན། ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་ཐོགས་པ་མེད་པའི་ཐོགས་མ་ཡིན་ཏེ། ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་ཆོས་དབྱེར་མེད་དུ། ལྡན། དོན་དམ་གྱི་ཆོས་གང་གཱའི་ཀླུང་གི་རྡུལ་སྙེད་རྣམས། མི་ལྡན། དེའི་འོག་ཙམ་ན། དཔེར་ན། རྒྱན་ནམ་
@
མཁའ། འདུས་མ་བྱས་ནམ་མཁའ་ནི་མི་རྟག་དེའི་འོག་ཙམ་ན། མེད་པ་ཆོས་ཉིད་མ་ཡིན། ཞི་བའི་མྱ་ངན་འདས་མ། དེ་ཡང་རྟག་པ་རྟག །ངོ་བོ་མི་རྟག །འདུས་མ་བྱས་ཀྱི་བདེ་བ། ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་བདག་གཉིས་མ་ཡིན། དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་བདག །ཞི་བ་མྱ་ངན་འདས་ཀྱི་མཐར་ལྷུང་བ་མ། མཁའ་ནི་སྤྲིན་ལ་སོགས་པ་ཡོད་པས་སྟོང་ངོ༌། །རང་གི་ངོ་བོས་ནི་མི་སྟོང་ངོ༌། །མེད་པ་ཆོས་ཉིད་མ་ཡིན་པ། མ་ཡིན་ཏེ་ངོ་བོས་སྟོང་པ། གློ་བུར་དྲི་མས་མི་སྟོང༌། མཚན་མ་གློ་བུར་དུ་མེད་པ། སྨོན་པ་མེད་པ། དེའི་འོག་ཙམ་ན། དབེན་པ་ཡེ་ཤེས་མ་ཡིན། རང་གིས་མི་དབེན། དེ་ཡང་རང་གི་ངོ་བོས་དབེན། གློ་བུར་དྲི་མས་མི་དབེན། སྣང་བ་ཁོ་ན་ལ་མུན་པ་ཁོ་ན་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། ཡིན་ནོ། །དབང་ཤེས་ཀྱིས་དམིགས་སུ། དེ་ཡང་སྔར་མེད་གསར་དུ་འཐོབ། རྣམ་ཤེས་ཀྱིས། དམིགས་སུ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། དེ་ཡང་དོན་དམ་པར་བརྗོད་དུ། ཀུན་རྫོབ་ཏུ་བརྗོད་དུ། དེའི་རྩ་ན་བྱའོ། །སེམས་ཅན་དོན་དང་། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཞི་ཅུང་མེད་ན། སེམས་གཞལ་དུ་མེད། ནམ་མཁའ་མེད། ཆེན་པོ་མེད། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་ན། བྱའོ། །ཞེས་པ་ནི་སེམས་ཅན་མེད་པ་ཀུན་བཏགས་པའི་གཟུགས་ཀྱི་དེ་བཞིན་ཉིད་དང༌། སྒྲའི་དེ་བཞིན་ཉིད་ལ་སོགས་པ་རིག་པར་བྱའོ། །དེ་ལྟར་ཆོས་ཐམས་ཅད་མེད་པའི་ཕྱིར་ཆོས་ནམ་མཁའ་དང་མཚུངས་པས། གོ་སྐབས་འབྱེད་དོ། །ཞེས་བྱ་བ་དགོངས་པའོ། །ཞེས་དབུ་མ་ཆེན་པོ་དབྱིག་གཉེན་གསུངས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གསུམ་དང་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཅིག་ན། ཡིན་ནོ། །འབད་མེད་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན་ཕྱིར་རོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི་མཐར་ཐུག་པའི་བདེ་བ་ཆེན་པོའི་གནས་སྐབས་ན་ཆོས་ཐམས་ཅད་དེ་བཞིན་ཉིད་ཙམ་དུ་ཟད། སྐྱེ་བ་དང༌། གནས་པ་དང༌། འགགས་པ་དང༌། འགག་པ་མེད་པས་མ་གཡོ་བར་སྣང་ངོ༌། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་དབྱིག་གཉེན་གསུངས། དེ་ཅིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ཅུང་མེད་ན། ཕྱིར་རོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། མཐར་ཐུག་པའི་ཐེག་པ་ཆེན་པོའི་ས་ལ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དེ་བཞིན་ཉིད་རང་བཞིན་ཉིད་དང༌། དེ་བཞིན་ཉིད་དང༌། ངོ་བོ་ཉིད་དང༌། མཚན་ཉིད་ཁོ་ནས་བཟུང་སྟེ། དེ་བཞིན་ཉིད་རང་བཞིན་གྱིས་གཞན་མེད་དོ། །དེ་ཉིད་དེ་བཞིན་ཡིན་གྱི་གཞན་མ་ཡིན་ནོ། །དེ་ཉིད་ངོ་བོ་ཉིད་ཡིན་གྱི་གཞན་མ་ཡིན་ནོ། །དེ་ཉིད་མཚན་ཉིད་ཡིན་གྱི་གཞན་མ་ཡིན་ཏེ། དེ་ལ་ཕྱེས་ཏེ། སྨོན་པ་ཙམ་དུ་ཟད་དོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཤོག་ལོགས་གསུམ་དང་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཞི་ན། དམིགས་སོ། །མཐའ་ལས་འདས་པར་ངེས་འབྱུང་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དྲུག་ན་ཡིན་ཏེ་ཞེས་བྱ་བ་ནི། མཐར་ཐུག་པའི་ཐེག་པ་ཆེན་པོ་ལ་བྱའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། ཐེག་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་ན། ལྟ་ག་ལ་འགྱུར། ཞེས་བྱ་བ་ལ། གཟུགས་ཀྱི་སྟོང་པ་ཞེས་བྱ་བ་གང་གིས་གཟུགས་དང་འབྲེལ་བའི་སྟོང་པ་ཉིད་བཟུང་བ་དེའི་ཚེ། སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱང་ཀུན་བཏགས་པ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ན་སྟོང་པ་ཉིད་དེ་ལ་གཟུགས་ཡོད་པར་ག་ལ་འགྱུར། ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །དབུ་མ་པ་གསུངས། སྟོང་པ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་
@
གཅིག་དང་ཕྲེང་དགུ་ལྷག་ན། འགྱུར་རོ། །ཐོབ་པའི་མཚན་ཉིད་ངེས་འབྱུང་དང༌། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། བཅུ་དགུ་པའོ།།  །།འདི་ཡར་བཅད་ཀྱི་ཀ་པ་སྟེ། པོ་ཏི་དང་པོ་རྫོགས་སོ།།   །།༈ ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། དུམ་བུ་གཉིས་པ། བམ་པོ་བཅུ་དྲུག་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ལྷག་ན། ལགས་སམ། ཞེས་བྱ་བ་ནི། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དང༌། ཐེག་པ་ཆེན་པོ་གཉིས་ཐ་མི་དད་པའི་ཕྱིར། ཐེག་པ་ཆེན་པོ་བསྟན་པས་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཡང་བསྟན་པ་ཡིན་པར་དགོངས་པ་སྟེ། ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། བཅོམ་ལྡན་འདས་དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་བཞི་ན། གཟུགས་ལ་སྔོན་གྱི་མཐའ་མེད་པས། ཀུན་ཏུ་དཔལ། ཀུན་ཏུ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་དུས་གསུམ་ལ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མི་དམིགས་པས། གཟུགས། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ཀུན་བཏགས་ཙམ་དུ་ཟད་པས། མིང་ཙམ། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། མ་གྲུབ་པའི་ཡོངས་སུ་གྲུབ། དེ་ནས་ཀུན་བཏགས་ཀྱི་གཟུགས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན་ལགས་སོ། །དེ་ལྟར་ཀུན་བཏགས་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མེད་པའི་ཕྱིར་གདམས་པའི་འོས་མ་ཡིན་པར་བསྟན་ནས། དེ་ནི་དམ་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་དབང་དུ་བྱས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། མ་གྲུབ་པའི་དོན་དམ་གྱི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ། མ་གྲུབ་པའི་དོན་དམ་པའི། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན་བགྱིའོ། །ཞེས་པ་དོན་དམ་པའི་སྤྱོད་པ་བསྟན་ཏོ། །དེ་ནས། ལོགས་གསུམ་དང༌། ཕྲེང་གཅིག་ན། ཐམས་ཅད་ནི་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་མཚན་ཉིད་དུ་གཅིག་པས། གཉིས་སུ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ལོགས་གསུམ་ཙམ་ན། དབྱིངས་ལ་སོགས་པ་དེ་དང༌། དེ་ལ་རྟོག་པ་སྣང་ཡུལ་དང་བཅས་པ་ཀུན་བཏགས་དེ་རྣམས་གཤིས་ལ། མེད་པ་དང༌། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ལོགས་གསུམ་དང་ཕྲེང་ན། ཀྱིས་སྟོང་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་ཆོས་ཉིད་ཀྱིས་གཟུགས་ནི་ཀུན་བཏགས་པའི་གཟུགས་ཀྱིས་སྟོང་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་དབྱིག་གཉེན་གསུངས། ཚེ་དང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། མི་དམིགས་སོ། །ཞེས་བྱ་བ་གསུང་སྟེ། གཟུགས་ཀྱི་སྟོང་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཀུན་བཏགས་པའི་གཟུགས་མེད་ཅེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། སྟོང་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ལྷག་ན། སྟོང་ངོ༌། །འདིའི་གཞུང་ལ་སྒྲ་ཇི་ལྟར་བཟུང་ནས་ཐམས་ཅད་རང་སྟོང་ཉིད་དུ་འདོད་པ་རྣམས་ནི་ཕྱི་རོལ་ལོག་པར་ལྟ་བ་ཡིན་ཏེ། ཤེར་ཕྱིན་ལྔ་བརྒྱ་པར། རབ་འབྱོར། གང་ཡང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་རང་བཞིན་མེད་པ་དང་སྐྱེ་བ་མེད་པ་དང༌། འགག་པ་མེད་པ་དང༌། གདོད་མ་ནས་ཞི་བ་དང༌། རང་བཞིན་གྱིས་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པར་ལྟ་བའི་བསྟན་པ་གང་ཡིན་པའི་བསྟན་པ་དེ་ཐམས་ཅད་ནི། ལྡེམ་པོར་དགོངས་པ་མ་ཡིན་པ་དེ་སྒྲ་བཞིན་ཉིད་དུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །དེ་སྐད་སྨྲས་ན། དེ་ནི་ཕྱི་རོལ་པས་ཀྱང༌། ཕྱི་རོལ་སོ་
@
སོའི་སྐྱེ་བོའི་ཕྱོགས་ལ་གནས་པ་སྟེ། ལོག་པར་ལྟ་བའོ། །ཞེས་སོགས་རྒྱས་པར་གསུངས་པའི་ཕྱིར་རོ། །དེས་ན་ཐམས་ཅད་རང་སྟོང་དང་མེད་དགག་ཏུ་ལྟ་བ་དེ་ནི་ལྟ་བ་ཐ་ཆད་པ་ཡིན་པས་སྤང་བར་བྱའོ། །ཏིང་ངེ་འཛིན། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བརྒྱད་ན། གཟུགས་རང་ལ་གཟུགས་ནི་རང་ལས་གཞན་ཚོར་བ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་དང་ཕྲེང་གསུམ་ན། ལྟ་སྟེ་ཀུན་བཏགས་ཀྱི་གཟུགས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། དེ་ཡང་དོན་དམ་གྱིས་ཀུན་བཏགས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན་ཡིན་པའི་དོན་དམ་པ་དེ་ནི། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ལྷག་ན། ཕྱིར་ཏེ། མིང་མེད་ཅིང་དོན་དམ་པའི་ཆོས་རྣམས་ཡོད་པ་དེའི་ཕྱིར། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་གཉིས་ན། འདི་ལྟར། རྒྱུ་རྐྱེན། འདུས། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ལྷག་ན། གཞན་ཡང་ཀུན་བཏགས་ཀྱི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ནི། བརྟག་ཏུ་མེད་པའི་ཕྱིར། མི། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། དེ་བཞིན་དུ་ཡོངས་གྲུབ་ཀྱི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ནི་འདུས་མ་བྱས་པའི་དགེ་བ། ཐོབ་པར་རང་བཞིན་གྱིས་མེད་དེ། བ་མེད་པ་མེད་ལས་འདས། རྣམ་འདུས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། ཤཱ་རིའི་བུ། ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་གཟུགས། དོན་དམ་གྱི་གཟུགས་ནི་འཇུག །ཞེ་ན། བདེན་གཉིས་ཀྱི་གཟུགས། དེའི་ཕྱིར་རོ། །ཡང་ན་འབྲེལ་བ་ཀུན་ལ་སྦྱར་བ་ལྟར་རོ། །ཚེ་དང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ན། འདི་ལྟར་བདེན་གཉིས་ཀྱི་གཟུགས། དེ་ནས་ཕྲེང་བདུན་ན། མེད་དོ། །ཞེས་བྱ་བའི་ལ་སོགས་པའི་རང་བཞིན་གྱི་ཆོས་རྣམས་ཀྱི་རང་བཞིན་གྱི་ངོ་བོ་ཉིད་དེ། ཆོས་ཉིད། སྟོང་པ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ནི། ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་དོ། །རང་བཞིན་གྱིས་སྟོང་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ལ་སྐྱེ་བ་མེད། མི་འཇིགས་པ་མེད་དོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་བདག་ཉིད་ཅན་ཆོས། ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་རྣམས་ལ་སྐྱེ་བ་དང་འགག་པ་གཉིས་མེད་དོ། །དེ་གཉིས་མེད་པས་གཞན་དུ་འགྱུར་བ་དགག་པ་མེད་དོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། དེ་བཞིན་དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ལྷག་ན། པ་སྟེ། ཞེས་བྱ་བ་ལ་མངོན་པར་མ་གྲུབ་པ་ཞེས་བྱ་བའི་སྒྲ་ནི་དེ་བཞིན་ཉིད་དེ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་བྱའོ། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་སྒྲ་ཡང་དེ་ཉིད་ལ་བྱའོ། །དེ་བས་ན་མངོན་པར་མ་གྲུབ་པ་དང༌། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་གཉིས་ལས་ཐ་དད་པ་མེད་དོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། དེ་ལྟར་ན། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཞི་ལྷག་ན། མ་གྲུབ་པའི་ཆོས་ཉིད་ལས་གུད་ནས་ཆོས་ཉིད་གཟུགས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ལྷག་ན་མེད་དོ། །ལྷར་ཡོངས་གྲུབ་ཀྱི་གཟུགས། མ་མཆིས་པའི་གཞི། གང་ལགས་པ་ཡོངས་གྲུབ་དེ་ཀུན་བཏགས་ཀྱི་གཟུགས་ན། གཟུགས། དེ་ནས་གཉིས་ལྷག་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། བམ་པོ་བཅུ་བདུན་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དྲུག་ན། ཅིང༌། འདུ་ཤེས་ཀྱིས་མི་འཛིན་ལ། ཤེས་རབ་ཀྱི་གནས། ལྟ་བས་མངོན། ཞེས་པའི་ཚིག་གིས། འདོད་ཆགས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་གཅིག་ལྷག་ན། ལྟར། ཡོངས་གྲུབ་ཀྱི་གཟུགས། མཆིས་པའི་གཞི་གང་ལགས་པའི་ཡོངས་གྲུབ། དེ་ཀུན་བཏགས་ཀྱི་གཟུགས། གཟུགས་ན། གཟུགས་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། པ་གཅིག །དེ་ནས་
@
ཕྲེང་བཅུ་ལྷག་ན། འདི་ལྟར། འདི་ལྟར། དྲི་བཅས་དེ་བཞིན་དྲི་མེད་དེ་བཞིན། དེ་ནི། དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་གནས་སྐབས་མ་ལགས་ན། དེ་དེ་པ་དེ་ནི། མེད་དེ་བཞིན་ཉིད་དེ་ནི། ངོ་བོ། གཉིས་སུ། དེ་ནས། ཤོག་ལོགས་གསུམ་དང་ཕྲེང་གསུམ་ན། ལགས་སོ། །ཞེས་བྱ་བ་ལ་གཉིས་སུ་མེད་པར། ཞེས་བྱ་བ་ལ་གཉིས་སུ་མེད་པ། ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཆོས་ཉིད་དེ་དོན་དམ་པའོ། །དོན་དམ་པའི་གྲངས་སུ་བྱ་བ་འདི་ལྟ་སྟེ། གཟུགས་དང་ཚོར་བ་ལ་སོགས་པ་བྱོས་པའོ། །དེས་ཅི་བསྟན་ན། དོན་དམ་པ་གཅིག་ཁོ་ན་སྟེ། གཉིས་སུ་མེད་པ་ལ་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་གཟུགས། ཆོས་ཉིད་ཀྱི་ཚོར་བ། ཆོས་ཉིད་ཀྱི་འདུ་ཤེས། ཆོས་ཉིད་ཀྱི་འདུ་བྱེད། ཆོས་ཉིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་སོགས་པའི་ཚིག་གིས་རྣམ་པ་མང་པོར་བྱས་ནས་བསྟན་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་ཤིང་རྟ་ཆེན་པོ་དབྱིག་གཉེན་གསུངས། དེ་བཞིན། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ལྷག་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། གཉིས་སུ་མེད་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། ཉི་ཤུ་པའོ།།  །། ༈ རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་ཉིད་དང༌། །དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། བྱའོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡང་ཆོས་སྐུའི་བདག་ཉིད་ཅན་དུ་བསྟན་ཏོ། །བྱང་ཆུབ། དེ་ནས་ཕྲེང་བདུན་ན་ལ་ཡང༌། གཞི་འབྲས་ངོ་བོ་དབྱེར་མེད་ཀྱི་ཤེར་ཕྱིན། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། བྱའོ། །ལམ་བདེན་གྱིས་བསྡུས་པའི་སྦྱིན་པའི། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། བྱའོ། །ཀུན་བཏགས་ཀྱི་རྣམ་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། བྱའོ། །ཀུན་བཏགས་ཀྱི་རྣམ་པ་མཉམ་གཞག་ཟབ་མོ་ལ་གནས་ནི། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཤཱ་རིའི་བུ། ཀུན་བཏགས་ཀྱི། གཟུགས་ནི། གཟུགས་མ་ཡིན་པ་ཆོས་ཉིད་དེ་ནི། གཟུགས། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་བཞི་ཙམ་ན། སྐྱེ་བའི་གཞི་དོན་དམ་པ་ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་གཟུགས། ཕ་ཉིད་ཀྱང་གཟུགས། གཟུགས་པའོ། །དེ་ནས་ཤོག་ལོགས་གཅིག་ན། མཆིས་པའོ། །ཆོས་ཉིད་ཀྱི་གཟུགས་མཐོང༌། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ལོགས་གསུམ་ཕྲེང་གཉིས་ན། སྐྱེས་པ་ཆོས་ཉིད་ལ། སྔར་མེད་གསར་དུ་ཐོབ། གློ་བུར་མ་མངོན་ནོ། །དེའི་རྩ་ན། པ་ལ། ཉིད་གློ་བུར་དུ་ཐོབ་པ་ཡོད། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ཅུང་མེད་ན། མེད་པ་ཆོས་སྐུ་ལ། དེ་རྟོགས་པའི་དེ། ཤེས་པ་གཉིས་པ་གཤིས་ལ་ཡོད། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ཤཱ་རིའི་བུ། གདོད་ནས་རང་བཞིན་གྱིས་ཐོབ། འཐོབ་བྱ་ཐོབ་བྱེད་ངོ་བོ་ཐ་དད་གཉིས་ཀྱི་ཚུལ་གྱིས་ཐོབ་པ་ནི། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་ལྔ་ན། སྐྱེས་པ་དོན་དམ་སྐྱེས་པར་ཡང༌། སྐྱེས་པ་ཀུན་རྫོབ་དོན་དམ་པར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། བོ་ནི་ཆོས་ཉིད་གཟུགས་གཟུགས་ཀྱིས། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ཁོ་བོ་ནི། ཀུན་བཏགས་ཀྱི་གཟུགས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། པའང༌། ཡོངས་གྲུབ་པ་ཡིན་པས། མི་སྐྱེ་བ་དང༌། ཀུན་བཏགས་ཡིན་པས་མི་སྐྱེའོ། །ཡིན་པས་ཀུན་བཏགས་དང༌། ཆོས་ཡོངས་གྲུབ། གང་ཡང་དྲི་མེད་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་གནས་སྐབས་ན་ལྡན་པ། དྲི་བཅས་དེ་བཞིན་ཉིད་གནས་སྐབས་ན། མི་ལྡན། གཉིས་ཀ་ཡང་སྐྱེ་བ། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ན། ཐམས་ཅད་ལ། དམིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས་མི། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། བུ་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་གཟུགས་ནི་ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་རང་བཞིན། ན་ཡང༌། འབྲེལ་ཏེ། མི་ཡང་མི། དེ་ནས་གཅིག་ལྷག་ན། སྟོང་པ་དོན་དམ་གཞན་སྟོང་
@
སྟེ། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གཉིས་ན། ཆེན་པོ་ལམ་པ། སྦྱང་གཞི་གཟུགས་ནོར་བུ་སྦྱོང་བའི་ཚུལ་དུ་ཡོངས་སུ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་གསུམ་ན། བར་དུ། སྦྱང་གཞི། སྦྱང་བྱ། སྦྱོང་བྱེད། སྦྱངས་འབྲས་ཀྱི་ཚུལ་དུ་ལེགས་པར་ཤེས་པས་ཡོངས་སུ་བྱའོ། །ལམ་གྱི་ཡུལ་ཅན་ངེས་འབྱུང་སྟེ། །རྣམ་པ་བརྒྱད་ཀྱི་བདག་ཉིད་འདི། །ངེས་འབྱུང་བསྒྲུབ་པ་ཡིན་ཞེས་བྱ། །ཤཱ་རིའི་བུ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་ལྔ་ན།   བམ་པོ་བཅོ་བརྒྱད་པའོ། །དེ་ནས་ཤོག་གུ་ལོགས་གསུམ་དང་ཕྲེང་ལྔ་ན། བྱའོ། །མེད་ཅེས་བྱ་ལ་སོགས་ཚིག་གིས། །བཏགས་པ་ཐམས་ཅད་འགོག་པ་སྟེ། །ཞེས་དྲན་པར་བྱའོ། །དེ་བཞིན། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། གནས་བརྟན་རབ་འབྱོར་གྱི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་པའོ།།  །།༈ དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། ངེ༷ས་པ༷ར་འབྱུ༷ང་བཅ༷ས་རྣ༷མས། །ཐུ༷བ་པ༷འི་རྣ༷མ་ཀུ༷ན་མཁྱེ༷ན་པ༷་ཉི༷ད། །ཅེས་པ་དོན་བཅུས་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་མན་ངག་གི་བསྟན་བཅོས་མངོན་པར་རྟོགས་པའི་རྒྱན་ཅེས་བྱ་བ་ལས། རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པའི་སྐབས་ཏེ་དང་པོའོ།།  །།  ༈ ལྷ་རྣམས་རུང་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར། །འོད་ཀྱིས་མོག་མོག་པོར་མཛད་དང༌།། དེ་ནས་སྟོད། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་ཙམ་ན། ཡུལ་ངེས་པ་དང་། ཀོའུ། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ཤི། ཉན་ཐོས་གང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་ན། ཕྱིར་རོ། །ཁྱབ་པ་དང༌། །འོན་ཀྱང་དེ། བཤད་པ་འདི་དག་གིས་ཐོས་ནས། བླ་ན། བསྐྱེད་ན་མ་འོངས་པ་ནས་སངས་རྒྱས་སུ་འགྱུར་བར་གསུངས་པས། ཁོའོ། །དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ན་སྟེ། རང་བཞིན་དང་ནི་དེ་ཡི་ལས། །ཁྱད་པར་དུ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། བྱའོ། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། མོ༷ག་མོ༷ག་པོ༷ར་བྱེ༷ད་ལ༷་སོ༷གས་ད༷ང༌། །ཞེས་པ་དོན་དང་པོ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །ཞེས་པ། ལམ་ཤེས་ཉིད་ཀྱི་ཚུལ་ལ་ནི། །འཕགས་པའི་བདེན་པ་བཞི་དག་གི །རྣམ་པ་མི་དམིགས་སྒོ་ནས་ནི། །ཉན་ཐོས་ལམ་ནི་ཤེས་པར་བྱ། །ཀོའུ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ལོགས་དང་ཕྲེང་ལྔ་ན། ཡིན་ལ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་ནི་དེ་བཞིན་ཉིད་ཙམ་ཁོ་ནར་བསྟན་ཏོ། །སེམས་ནི་རང་གི་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་དབང་གིས་ཀུན་བཏགས་པ་དང་བྲལ་བའི་རང་བཞིན་སེམས་མེད་པའི་ངོ་བོ་དེ་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་སེམས་སུ་སྣང༌། ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། བྱང་ཆུབ། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ཙམ་ན། ཡིན་ནོ། །འཕགས་པ་ཉན་ཐོས་ལམ་ལ་ནི། །གཟུགས་ལ་སོགས་པ་སྟོང་པའི་ཕྱིར། །སྟོང་པ་ཉིད་རྣམས་དབྱེར་མེད་པས། །དྲོ་བ། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། སྟོང༌། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་ནི། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་གནས་པ་ཞེས་བྱ་བ་སྟོན་ཏེ། སྟོང་པ་ཉིད་རྟོགས་པ་ནི་གནས་པའོ། །དམིགས་པའི་ཚུལ་ནི་གནས་པ་མ་ཡིན་ཞེས་བསྟན་ཏོ། །དེ་ནི་འདི་སྐད་དུ་གང་གི་ཕྱིར་གཟུགས་ལ་སོགས་པའི་ཀུན་བཏགས་པའི་ཆོས་འདི་དག་གཟུགས་ལ་སོགས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ལ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་གནས་པ་སྟེ། དེའི་སྟོང་པ་གང་
@
ཡིན་པ་ནི་ཐ་མི་དད་དེ་གཅིག་གོ །དེ་བས་ན་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་གཟུགས་ལ་སོགས་པ་དང༌། ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ནི་གཉིས་སུ་མེད་པ་སྟེ། གཅིག་པའི་ཆོས་ཉིད་དུ་གནས་ནི་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་གནས་པའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། ཚོར་བ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་སུ་ཕྲེང་གཉིས་ཆད་པ་ན། བྱའོ། །དེ་དག་མི་དམིགས་པས། །རྩེ་མོར་གྱུར་པ་དག་ཏུ་འདོད། །དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ན། བྱའོ། །དེ་ལ་རྟག་ལ་སོགས་ཚུལ་གྱིས། །གནས་པ་བཀག་པས་བཟོད་པ་རྣམས། །གཟུགས་རྟོག  དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་གཅིག་ན། བྱའོ། །ས་བཅུ་དག་ལས་བརྩམས་ནས་ནི། །མི་གནས་རྒྱས་པར་བསྟན་པ་ཡིས། །ཆོས་ཀྱི་མཆོག་ཏུ་འགྱུར་བཤད་དེ། །ཀོའུ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ཕྱེད་དང་གསུམ་དང་ཕྲེང་དྲུག་ཙམ་ན། བྱའོ། །ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན་སངས་རྒྱས་ཀྱིས། །མཁྱེན་ནས་ཆོས་རྣམས་མ་གཟིགས་ཕྱིར། །དེ་ཅིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་ན། བམ་པོ་བཅུ་དགུ་པ། དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། སློ༷བ་མ༷། ཞེས་པ་དོན་གཉིས་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །རང་བྱུང་བདག་ཉིད་རྟོགས་པའི་ཕྱིར། །གཞན་གྱིས་བསྟན་ཡང་མི་དགོས་ལ། །བསེ་རུ་ལྟ་བུའི་ཡེ་ཤེས་ནི། །ཟབ་པ་ཉིད་དུ་མངོན་པར་བརྗོད། །དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ན། མེད་དོ། །གང་གང་དོན་ནི་གང་གང་ལ། །ཇི་ལྟ་ཇི་ལྟར་ཉན་འདོད་པ། །དེ་དེ་ལ་དོན་དེ་དང་དེ། །སྒྲ་མེད་ཀྱང་དེ་དེ་ལྟར་སྣང༌། །དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། སྙམ་མོ། །གཟུང་དོན་རྟོག་པ་སྤོང་ཕྱིར་དང༌། །དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། བུ་དག་ཀུན་བརྟགས་ཀྱི་གཟུགས། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། རང་བཞིན། འོད་གསལ་ཆོས་སྐུ་ནི་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་མི་གཡོ་བས་མི་ཟབ་པ་ཟབ་པར་གཡོ་བ་མ་ཡིན་ན་མི་ཕྲ་བ་ཕྲ་བ་མ། དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། བརྒྱ་བྱིན་གྱི་ལེའུ་དང་པོ་སྟེ། ཉེར་གཉིས་པའོ།།  །། ༈ འཛིན་པ་མི་སྤོང་ཕྱིར་དང་ནི། །དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་གསུམ་ན། སྨྲའོ། །ཞེས་པ་འདི་རྣམས་མྱང་འདས་དངོས་པོར་འཛིན་པ་བཀག་པའི་ཕྱིར་མྱང་འདས་དངོས་པོ་མ་ཡིན་པར་གསུངས་ཀྱི་མྱང་འདས་གཤིས་ལ་མེད་པ་གསུངས་པ་མ་ཡིན་ཏེ། ལུང་རྣམ་པར་དག་པ་དང་འགལ་བར་གསུངས་པའི་ཕྱིར་རོ། །དེ་ཡང་རབ་ཏུ་ཞི་བ་རྣམ་པར་ངེས་པའི་ཆོ་འཕྲུལ་གྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་མདོར། ཕུང་པོ་ལྔ་ནི་ཡང་དག་པ་མ་ཡིན། སྒྱུ་མ་ལྟ་བུ། གསོག་གསོབ། དངོས་པོ་མེད་པ། ཚུལ་བཞིན་མ་ཡིན་པ་ཡིད་ལ་བྱེད་པ་འདུས་པ་ལས་བྱུང་བའོ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ནི་གསོབ་མ་ཡིན། གསོག་མ་ཡིན། ཡང་དག་པ་མ་ཡིན་པ་མ་ཡིན། ཚུལ་བཞིན་མ་ཡིན་པ་ཡིད་ལ་བྱེད་པ་ལས་བྱུང་བ་མ་ཡིན་སྒྱུ་མ་ལྟ་བུ་མ་ཡིན། སྨིག་རྒྱུ་ལྟ་བུ་མ་ཡིན། ཆུ་ཟླ་ལྟ་བུ་མ་ཡིན། བྲག་ཆ་ལྟ་བུ་མ་ཡིན། ཞེས་དང༌། གང་བདེན་པ་དེ་དེ་བཞིན་ཉིད་མ་ཡིན་པའོ། །གང་དེ་གཞིན་གཤེགས་པ་མ་ཡིན་ནོ། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནི་བདེན་པ། ཡང་དག་པ་དེ་བཞིན་ཉིད་མ་ནོར་བ་དེ་བཞིན་ཉིད་གཞན་མ་ཡིན་པ་དེ་བཞིན་ཉིད། མ་ལོག་ཞེས་མང་དུ་གསུངས་ཤིང༌། རྒྱས་པར་རྒྱས་འབྲིང་དུ་བྲིས་ཟིན་པས་
@
དེར་བལྟ་བར་བྱའོ། །དེ་ཅིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ཙམ་ན་ཕྱིར་རོ། །རྟེན་གྱིས་བསེ་རུ་ལྟ་བུའི་ལམ། །ཡང་དག་བསྡུས་པར་ཤེས་པར་བྱ། །དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་ལྔ་ན། ཕྱིན་པ་གཏིང་དཔག་དཀའ་བས། འདི་སྒོ་ལྔའི་རྣམ་ཤེས་ཡུལ་མ་ཡིན་པས། ཡིད་ཀྱི་རྣམ་ཤེས་ཡུལ་མ་ཡིན་པས། འདི་ཉོན་མོངས་དང༌། ཉེ་ཉོན་ཐམས་ཅད་ཞི་བས་འདི། སྡུག་བསྔལ་ཐམས་ཅད་བྲལ་བས་འདི། རྣམ་རྟོག་གི་སྤྲོས་པ་ཞི་བས་འདི། སོ་སོ་རང་གིས་རིག་པ་མ་ཡིན་པས་འདི། བསམ་པའི་ལམ་ལ་འདས་པས་འདི། འཕགས་པ་རང་རང་གི་སྤྱོད་ཡུལ་མ་ཡིན་ཞིང༌། ཕྱིར་མི་ལྡོག་པ་རྣམས་ཀྱིས་རིག་བྱ་ཡིན་པས་འདི། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། དེ་དག་ནི་ཅིར་ཡང་མི་རྟོག་པའི་ཤེར་ཕྱིན་ཟབ་མོ་ལ་རྣལ་འབྱོར་དུ་བྱེད་པ་ཡིན་པས་གཟུགས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་དྲུག་ན། ཕྱིར་ཏེ། སྨྲ་བསམ་བརྗོད་མེད་སྤྲོས་པ་ཐམས་ཅད་བྲལ་བའི་གཞི་ཡིན་པའི་ཕྱིར། ཇི་ལྟར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། རབ་འབྱོར་ཆོས་གང་ཡང་མ་བརྗོད་མ་བཤད་ན། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི། གཞུང་འདི། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དག་ཕྲེང་དགུ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། རྟོགས་པར་དཀའ་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ། ཉི་ཤུ་གསུམ་པའོ།། །།༈ དེ་ནས་ཤོག་གུ་ན། དོན་དམ་པའི་གཟུགས་དེ་ནི། ཀུན་བཏགས་ཀྱི་གཟུགས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་ཅུང་མེད་ན། བཏགས་པའི་ཆོས་ཉིད་མི་འགལ་བར། །སྟོན་པའི་རྣམ་པ་དྲོར་གྱུར་པ། །དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ལྷག་ན། བཏགས་པ་ཀུན་རྫོབ་དང༌། ལ་དོན་དམ། ཆོས་ཉིད། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་ཕྲེང་གཉིས་ཆད་པ་ན། གཟུགས་ལ། དམིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས་མི། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་ན་ཡིན་ནོ། །རྩེ་མོར་གྱུར་པ་གཟུགས་ལ་སོགས། །འགྲིབ་པ་མེད་ལ་སོགས་པས་ཕྱེ། །གང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། བམ་པོ་ཉི་ཤུ་པ། ནང་སྟོང་ཉིད་ལ་སོགས་པ་ཡིས། །གཟུགས་སོགས་མི་འཛིན་ཕྱིར་བཟོད་པ། །ཤཱ་རིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། འགྱུར་རོ། །གཟུགས་སོགས་སྐྱེ་བ་མེད་སོགས་ཀྱི། །རྣམ་པ་ཅན་ནི་ཆོས་ཀྱི་མཆོག །ཤཱ་རིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་ན། འགྱུར་རོ། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། བསེ༷་རུ༷འི་ལ༷མ་ག༷ང་ད༷ང༌། །ཞེས་པ་དོན་གསུམ་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །བདེན་དང་བདེན་ལ་བཟོད་པ་དང༌། །ཤེས་པའི་སྐད་ཅིག་རྣམ་བཞི་ཡིས། །ལམ་ཤེས་ཉིད་ལ་མཐོང་བའི་ལམ། །ཕན་ཡོན་བཅས་པ་འདི་བཤད་དོ། །དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ན་བཞིན་ཏེ། དོན་དམ་པའི་ཚུལ་དུ་ནི། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་བཞིན་ཉིད་ལ་བྱ་བར་བསྟན་པའི་ཕྱིར། བྱིན་མེད་ལ། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཆོས་གང་ཡང་མེད་དོ། །ཆོས་ཉིད་ལ་ཀུན་བཏགས་པའི་ཆོས་མེད་པའི་ཕྱིར། བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་གང་ཡིན་པ་དེ་ལ་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་དམིགས་སུ་མེད་དོ། །ཆོས་ཉིད་ལས་མ་གཏོགས་པའི་ཆོས་རྣམས་མེད་པའི་ཕྱིར། བྱིན་མེད་དོ། །ཀུན་བཏགས་པ་ལ་ཆོས་ཉིད་གནས་པ་མི་དམིགས་པའི་
@
ཕྱིར། དེ་བཞིན་ཉིད་མེད་ལ། ཆོས་ལ་གུད་ན་ཆོས་ཉིད་མེད་པའི་ཕྱིར། ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོས་གསུངས་ཏེ། བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་ཆོས་ཉིད་ནི་ཆོས་ཉིད་ཡིན་ལ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པས་ནི་ཀུན་བཏགས་ལ་ཀུན་བཏགས་པ་དགོངས་ནས་བཀྲལ་ལོ། །དེ་བཞིན་ཉིད་དོན་དམ་ལ་ཡང༌། བཏགས་པའི་དེ་བཞིན་མེད་དོ། །དེ་བཞིན་ཉིད་དང་སངས་རྒྱས་དག །ཕན་ཚུན་བརྟེན་པ་རྟེན་མེད་ཕྱིར། །རྣམ་གྲངས་ཁས་མི་ལེན་པ་དང༌། །གཟུགས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གསུམ་དང་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཞི་ན། འགྱུར་རོ། །ཆེན་པོ། དེ་ཅིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ཅུང་མེད་ན། ཡིན་ནོ། །འདིར་ཀོའུ་ཤི་ཀ །གཟུགས་གཞན་དུ་མེད་པའི་ཕྱིར། ཞེས་སོགས་ཀྱི་འགྲེས་གཅིག་ལེ་བརྒྱད་མར་བྱུང་ཞིང༌། མངོན་རྟོགས་རྒྱན་གྱི། ཚད་མ་མེད་བཅས་དང༌། །ཞེས་པའི་གཞུང་ཡིན་པར་འཕགས་པ་རྣམ་གྲོལ་སྡེས་སྦྱར་ཞིང༌། གཞུང་འདི་དང༌། འབུམ་དང༌། ཉི་ཁྲི་རྣམས་སུ་ནི་མ་བྱུང་ངོ༌། །ཚད་མེད་པ་དང་། ཀོའུ་ཤི་ཀ །དོན་དམ་གྱི་གཟུགས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་གཉིས་ན། ཡིན་ནོ། །མཐའ་མེད་དང༌། །ཀོའུ་ཤི་ཀདེ་ནས་ཤོག་གུ་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། མཐའ་ཡས་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ། ཉི་ཤུ་རྩ་བཞི་པའོ།།  །།༈ དེར་གནས་གཟུགས་ལ་སོགས་པ་ལ། །སངས་རྒྱས་ཉིད་དུ་ངེས་འཛིན་དང༌། །དེ་ནས་ཤོག་གུ་ཕྱེད་དང་གཉིས་ལྷག་ན། བསྟན་ཟིན་ཏོ། །བླང་མེད་དོར་བ་མེད་སོགས་དང༌། །དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། བར་དུ། ཁྱད་པར་དུ་འཕགས་པའི་དངོས་པོ་མེད་པས་ཡོངས་སུ་མི་འཛིན་ན་མེད་པའི་དངོས་པོ་མེད་པས་མི་འདོར། དེའི་འོག་ཙམ་ན། ཉིད་སྔོན་མངོན་གསུམ་དུ་མ་གྱུར་པ་དེ། མཐུན། དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ན། ཕྱིར་རོ། །བྱམས་ལ་སོགས་དང་། ཀོའུ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དྲུག་ན། བྱའོ། །སྟོང་[ཉིད་]དང༌། །ཀོའུ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་དང་ཕྲེང་བཞི་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། བརྒྱ་བྱིན་གྱི་ལེའུ་གཉིས་པ་སྟེ། ཉི་ཤུ་ལྔ་པའོ།།  །།༈ བམ་པོ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཅིག་པ། སངས་རྒྱས་ཉིད་ནི་འཐོབ་པ་དང༌། །དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་གསུམ་ན། ལགས་སོ། །རྣམ་པར་བྱང་ཀུན་ཡོངས་བསྡུས་དང༌། །དེ་ནས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་སུ་ཕྲེང་གཅིག་ཆད་པ་ན། ཡིན་ནོ། །ཉམ་ང་བ་དང་ནད་ཀུན་སེལ། །ཀོའུ། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། མི་འགྱུར་རོ། །མྱ་ངན་འདས་པ་ཞི་ཉིད་དང༌། །དེ་ཅིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གསུམ་ན། འགྱུར་རོ། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་སྲུང་ལ་སོགས། །རིགས་ཀྱི། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བརྒྱད་ན། མི་འགྱུར་རོ། །སྲོག་མི་གཅོད་པ་ལ་སོགས་དང༌། །རྣམ་པ་ཀུན་མཁྱེན་ཚུལ་ལ་ནི། །བདག་ཉིད་གནས་ཏེ་སེམས་ཅན་དག །འགོད་དང་། དེའི་ཚིག །དེ་ནས་ཤོག་ལོགས་ལྔ་དང་ཕྲེད་ཕྱེད་ན། འགྱུར་རོ། །སྦྱིན་པ་ལ་སོགས་པ། །རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་བསྔོ་བ། །ལམ་ཤེས་ཉིད་ཀྱི་སྐད་གཅིག་མ། །ཀོའུ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་ལྔ་ན། འགྱུར་རོ། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། འདི༷་ད༷ང་གཞ༷ན་པ༷འི་ཡོ༷ན་ཏ༷ན་གྱི༷ས། །ཕ༷ན་ཡོ༷ན་ཆེ༷་བ༷་མཐོ༷ང་བ༷འི་ལ༷མ། །ཞེས་པ་དོན་བཞི་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །
@
ཀུན་ནས་ཞི་དང་། དེ་སྐད། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་ན། ལགས་སོ། །ཐམས་ཅད་ལ། །བདུད་[དང་]། བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་བདུན་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། བརྒྱ་བྱིན་གྱི་ལེའུ་སྟེ། ཉི་ཤུ་རྩ་དྲུག་པའོ།།  །།༈ ཉོན་མོངས་ལས་རྒྱལ་དང༌། །དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་ན། མི་འགྱུར་རོ། །གནོད་པས་རྫི་བ་མེད་ཉིད་དང༌། །ཀོའུ། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། ཕྱིར་རོ། །བྱང་ཆུབ་དང་ནི། དེ་ཅིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། ཕྱིར་རོ། །རྟེན་མཆོད་ཉིད། །ཀོའུ། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གསུམ་ན། ཕྱིར་རོ། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། བྱེ༷ད་པ༷་ད༷ང་ནི༷། ཞེས་པ་དོན་ལྔ་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །མོས་པ་རང་གི་དོན་དང་ནི། །རང་གཞན་དོན་དང་གཞན་དོན་དང༌། །རྣམ་གསུམ་ཤེས་བྱ་དེ་ཡང་ནི། །ཆུང་དང་འབྲིང་དང་ཆེན་པོ་སྟེ། །སོ་སོར་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་འདོད། །ཆུང་ངུའི་ཆུང་སོགས་དབྱེ་བ་ཡིས། །དེ་ཡང་རྣམ་གསུམ་དེ་ལྟར་ན། །རྣམ་པ་ཉི་ཤུ་བདུན་དུ་འདོད། །རང་གི་དོན་ལ་མོས་པ་ཆུང་ངུའི་ཆུ་ངུ་ནི། དེ་སྐད། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་ན། བམ་པོ་ཉི་ཤུ་རྩ་གཉིས་པ། རང་གི་དོན་དུ་མོས་པ་ཆུང་ངུའི་འབྲིང་ནི། དེ་ནས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་སུ་ཕྲེང་གཅིག་ཆད་པ་ན། ཕྱིར་རོ། །རང་གི་དོན་ལ་མོས་པ་ཆུང་ངུའི་ཆེན་པོ་ནི། ཀོའུ། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ལྷག་ན། བྱའོ། །རང་གི་དོན་ལ་མོས་པ་འབྲིང་གི་ཆུང་ངུ་ནི། དེ་ནས་ཕྲེང་བདུན་ན། སྐྱེད་དོ། །རང་གི་དོན་ལ་མོས་པ་ཆུང་ངུའི་འབྲིང་གི་འབྲིང་ནི། ཀོའུ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བདུན་ན། སྐྱེད་དོ། །རང་གི་དོན་ལ་མོས་པ་འབྲིང་གི་ཆེན་པོ་ནི། ཀོའུ། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ན་བསྐྱེད་དོ། །རང་གི་དོན་ལ་མོས་པ་ཆེན་པོའི་ཆུང་ངུ་ནི། ཀོའུ། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ལྷག་ན། སྐྱེད་དོ། །རང་གི་དོན་ལ་མོས་པ་ཆེན་པོའི་འབྲིང་ནི། ཀོའུ། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ན། སྐྱེད་དོ། །རང་དང་གཞན་གྱི་དོན་ལ་མོས་པ་ཆུང་ངུའི་ཆུང་ངུ་ནི། ཀོའུ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་དགུ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། མཆོད་རྟེན་གྱི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ། ཉི་ཤུ་བདུན་པའོ།།  །།གཞུང་ལ་ལར་བརྒྱ་བྱིན་གྱི་ལེའུ་ཞེས་འབྱུང་ངོ༌། །༈ དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་ལྔ་ན། ཕྱིར་རོ། །རང་དང་གཞན་གྱི་དོན་ལ་མོས་པ་ཆུང་ངུའི་འབྲིང་ནི། དེ་ནས་ལྷའི། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་ལྔ་ན། འདི་ནི་འཇིག་རྟེན་དང་འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ལས་ལྷག་པར་ཆེ་བའི་ཕྱིར། རིག་འདི་ནི། བདག་གི་གོང་ན་གཞན་མེད་པའི་ཕྱིར། རིག་འདི་ནི། བདག་དང་མཉམ་པ་མེད་པའི་ཕྱིར། རིག །དེ་ནས་ཤོག་གུ་ཕྱེད་དང་གསུམ་དང་ཕྲེང་ལྔ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་ཡོངས་སུ་བརྗོད་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་པའོ།།  །།༈ དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་དང་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། ཞེ་ན། ཀུན་རྫོབ་ཀྱི། རྣམ་པ། ཤེས་རབ། ཤེས་རབ་རྣམ་པ། སླད་དུའོ། །ཞེས་པ་ཀུན་རྫོབ་ཏུ་ཐ་དད་པར་བསྟན་ཏོ། །འདི་ལྟར་གཞན་སྟོང་
@
གི །རྣམ་པ་ཤེས་རབ། རྣམ་པ་ཤེས་རབ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ལྷག་ན། ཏེ། རྣམ་པ་ཤེས་རབ། དེའི་རྩ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། གཞན་མི་སྟེགས་བྱེད་ཀྱི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། ཉི་ཤུ་རྩ་དགུ་པའོ།།  །།༈ བམ་པོ་ཉི་ཤུ་རྩ་གསུམ་པའོ། །རང་དང་གཞན་གྱི་དོན་ལ་མོས་པ་ཆུང་ངུའི་ཆེན་པོ་ནི། དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་གཉིས་ན། ཀུན་དགའ་བོ། ཆོས་ཉིད་ཀྱི། གཟུགས། ཚོར། འདུ་ཤེས། འདུ་བྱེད། རྣམ། བྱང་ཆུབ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། འདི་ལྟར་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་གཟུགས་ནི། གཟུགས་ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་གཟུགས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བདུན་ན། ཡིན་ནོ། །རང་དང་གཞན་གྱི་དོན་ལ་མོས་པ་འབྲིང་གི་ཆུང་ངུ་ནི། བརྒྱ་བྱིན། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ལྷག་ན། བས་ནི། ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་དགེ་བ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་གསུམ་ན། བྱའོ། །རང་དང་གཞན་གྱི་དོན་ལ་མོས་པ་འབྲིང་གི །འབྲིང་གི་ནི། དེ་སྐད། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་བཞི་ན། འགྱུར་རོ། །རང་དང་གཞན་གྱི་དོན་ལ་མོས་པ་འབྲིང་གི་ཆེན་པོ་ནི། ཀོའུ། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ན། འགྱུར་རོ། །རང་དང་གཞན་གྱི་དོན་ལ་མོས་པ་ཆེན་པོའི་ཆུང་ངུ་ནི། སྤོབས། དེ་ནས་ཕྲེང་བདུན་ན། འགྱུར་རོ། །རང་དང་གཞན་གྱི་དོན་ལ་མོས་པ་ཆེན་པོའི་འབྲིང་ནི། ཀོའུ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་གཉིས་ན། ཕྱིར་རོ། །རང་དང་གཞན་གྱི་དོན་ལ་མོས་པ་ཆེན་པོའི་ཆེན་པོ་ནི། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་ན། འགྱུར་རོ། །གཞན་གྱི་དོན་ལ་མོས་པ་ཆུང་ངུའི་ཆུང་ངུ་ནི། ཀོའུ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དྲུག་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། འཛིན་པ་དང༌། རི་མོར་བྱེད་པའི་ཕན་ཡོན་གྱི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། སུམ་ཅུ་པའོ།།  །།༈ གཞན་གྱི་དོན་ལ། མོས་པ་ཆུང་ངུའི་འབྲིང་ནི། དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། ཀོའུ། གཞི་འབྲས་ངོ་བོ་དབྱེར་མེད་འདུས་མ་བྱས་ཀྱི་ཤེར་ཕྱིན། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། འདི་ལྟར་ཀུན་བཏགས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཚན་མ་དང་བྲལ་བས། མཚན། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ན། བཞིན་ཏེ། གཞི་འབྲས་ངོ་བོ་དབྱེར་མེད་དང༌། འདུས་མ་བྱས་ཀྱི་ཤེས་རབ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། བྱེད་པའི། རྩོམ་པ་མཛད་པ་མ་ཡིན། ཕྱི་མ་ནི་གཉིས་མེད་ཡེ་ཤེས་འདུས་མ་བྱས་ཀྱི་ཤེར་ཕྱིན་ཡིན་པས་གཉིས་སུ། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ན་ཟད་དོ། །ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་གསུངས་ཏེ། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སོགས་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ནི། དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་བདག་ཉིད་དུ་གཅིག་སྟེ་གཉིས་སུ་མེད་པའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། དེ་ཅིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་གསུམ་ན། འདི་ནི། སྤྲོས་པ་དང་བྲལ་བས་མཚན་པ་ནི། རང་གི་མཚན་ཉིད་དང་བྲལ་བས་ནི། རྟག་ཏུ་མ་མཆིས། ཚིག་གི་ཡུལ་མ་ཡིན་པས་བརྗོད་དུ་མ་མཆིས། སྒྲའི་བདག་ཉིད་མ་ཡིན་པས། སྨོས་སུ། དེ་ནས་ཕྲེང་བདུན་ཅུང་མེད་ན། ལགས་སོ། །གཞན་གྱི་དོན་ལ་མོས་པ་ཆུང་ངུའི་ཆེན་པོ་ནི། བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ཙམ་ན་ལགས་སོ། །གཞན་གྱི་དོན་ལ་མོས་པ་འབྲིང་གི་ཆུང་ངུ་ནི། བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ཅུང་མེད་ན། ལགས་སོ། །གཞན་གྱི་དོན་ལ་མོས་པ་འབྲིང་གི་འབྲིང་ནི། བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་
@
ཕྲེང་བཅུ་གཉིས་ན། དུའོ། །དེ་ནས། གཞན་གྱི་དོན་ལ་མོས་པ་འབྲིང་གི་ཆེན་པོ་ནི། བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གཉིས་ལྷག་ན། བམ་པོ་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞི་པ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་དང་ཕྲེང་གཉིས་ན། ལགས་སོ། །གཞན་གྱི་དོན་ལ་མོས་པ་ཆེན་པོའི་ཆུང་ངུ་ནི། བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་དང་ཕྲེང་གཉིས་ན། བགྱིའོ། །གཞན་གྱི་དོན་ལ་མོས་པ་ཆེན་པོའི་འབྲིང་ནི། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ན་ཡིན་གཅིག་ན། ཡིན་ནོ། །ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་གནས་སྐབས་ན། དེ་ལྟ་བུའི་རྣམ་པར་རྟོག་པ་དང་མཚན་མ་མེད་པའི་ཕྱིར། དེ་སྐད་བཤད་དོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། གཞན་གྱི་དོན་ལ་མོས་པ་ཆེན་པོའི་ཆེན་པོ་ནི་བརྒྱ་བྱིན། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། མེད་དོ། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། མོ༷ས་པ༷་ད༷ང༌། །ཞེས་པ་དོན་དྲུག་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པ་ལ། །མོས་པའི་གནས་སྐབས་གསུམ་ལ་ནི། །དགུ་ཚན་གསུམ་གྱིས་བསྟོད་པ་དང༌། །བཀུར་བ་དང་ནི། བསྟོད་པ་དགུ་དང༌། བཀུར་བ་དགུ་སྟེ། སོ་སོར་དབྱེ་བ་ནི། རྒྱས་འབྲིང་དུ་བྲིས་པས་དེར་བལྟའོ། །བརྒྱ་བྱིན། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་དང་ཕྲེང་དགུ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། སྐུ་གདུང་གི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། སུམ་ཅུ་གཅིག་པའོ།།  །།༈ དེ་ནས་ཤོག་གུ་གསུམ་དང་ཕྲེང་དྲུག་ན། དེ་ལ་རྣམ་པར་རྟོག་པ་ལས་ཤེས་རབ། གཉིས་སུ་རྟོག་ཅིང༌། མི་ལྟ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་དགུ་ན། བམ་པོ་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་པ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ཕྱེད་དང་དྲུག་ན། ཕྱིར་རོ། །བསྔགས་པར་འདོད། །དེ་ཡང་དགུ་སྟེ་རྒྱས་འབྲིང་དུ་བྲིས་པ་ལྟར་རོ། །ཀོའུ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ལྔར་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ཆད་པ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། བསོད་ནམས་ཁྱད་པར་གྱི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་པའོ།།  །།༈ དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། བསྟོ༷ད་ད༷ང་བཀུ༷ར་ད༷ང་བསྔ༷གས་པ༷་ད༷ང༌། །ཞེས་པ་དོན་བདུན་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །ཡོངས་སུ་བསྔོ་བ་ཁྱད་པར་ཅན། །དེ་ཡི་བྱེད་པ་མཆོག་ཡིན་ནོ། །དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ཙམ་ན། ཕྱིར་རོ། །དེ་ནི་དམིགས་མེད་རྣམ་པ[་ཅན]། །དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་དང་ཕྲེང་གཉིས་ན། སེམས་དཔའ་ནི་སྟོང་ཉིད་ཟབ་མོ་འདི་སྟོན་པའི་སྣོད་མིན་པས་དེའི་བདུན། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་ལྔ་ན། བྱའོ། །ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་དོན་དམ་པའི་བསྔོ་བ་བསྟན་ཏོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། བམ་པོ་ཉི་ཤུ་དྲུག་པ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་དང་ཕྲེང་དགུ་ན། མགྲིན་པར་ཡང་རྟོག་པར་མི་འགྱུར་ཡང་རྟོག་པར་མི་འགྱུར་རོ། །དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། འགྱུར་རོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། དེ་བཞིན་ཉིད་ཡིད་ལ་བྱེད་པའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། བླ་ན་མེད་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན་བྱའོ། །ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་མཚན་ཉིད་དོ། །བྱམས་པས། དེ་ནས་ལོགས་གསུམ་དུ་ཕྲེང་གཅིག་ཆད་པ་ན། 
@
ཡིན་ནོ། །དབེན་དང་། གལ་ཏེ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་གཉིས་ན། ཡིན་ནོ། །སངས་རྒྱས་བསོད་ནམས་ཚོགས། །རང་བཞིན་དྲན་པའི་སྤྱོད་ཡུལ་ཅན། །གཞན། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་བརྒྱད་ན། ཡིན་ནོ། །ཐབས་བཅས། བྱམས། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ཅུང་མེད་ན། ནུས་སོ། །མཚན་མ་མེད་པ་དང༌། །བྱམས། དེ་ནས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་ཕྲེང་བཅུ་གཉིས། ཞེ་ན། སངས་རྒྱས་རྗེས་སུ་ཡི་རང་དང༌། །རིགས་ཀྱི། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ན། བྱའོ། །ཁམས་གསུམ་གཏོགས་པ་མ་ཡིན་དང༌། །དེ་ནས་ཤོག་གུ་གསུམ་དུ་ཕྲེང་གཉིས་ཆད་པ་ན། བྱའོ། །(གསལ་བཤད། མངོན་རྟོགས་རྒྱན་ལས། ཆུང་དང༌། ཞེས་པ་འདིར་མི་བཞུགས་པར་དཔགས་ན་གཞན་ཚིག་ཁ་ཤས་དང་བཅས་མ་དཔེ་ལས་ཆད་སྙམ།)འབྲིང་དང་། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ལྷག་ན། སྐྱེད་དོ། །ཆེན་པོ་ཡི། །བསྔོ་བ་གཞན་ནི་རྣམ་གསུམ་པོ། །བསོད་ནམས་ཆེ་འབྱུང་བདག་ཉིད་དོ། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གསུམ་དུ་ཕྲེང་གསུམ་ཆད་པ་ན། འགྱུར་རོ། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། བསྔོ༷་ད༷ང་། ཞེས་པ་དོན་བརྒྱད་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །(གསལ་བཤད། མངོན་རྟོགས་རྒྱན་ལས། ཐབས་དང་མི་དམིགས་པ་དག་གིས། །དགེ་བའི་རྩ་ལ་ཡི་རང་བ། །རྗེས་སུ་ཡི་རང་ཡིད་བྱེད་པ། །བསྒོམ་པ་ཡིན་པར་འདིར་བརྗོད་དོ། །ཞེས་དང༌། ལེའུ་སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་པ་དང༌། དོན་དགུ་པ་ཡང༌། དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། རྗེ༷ས་སུ༷་ཡི༷་ར༷ང་བ༷། །ཡི༷ད་ལ༷་བྱེ༷ད་པ༷་བླ༷་མེ༷ད་ད༷ག །ཅེས་པ་དོན་དགུ་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །ཞེས་པ་དང་བཅས་འདིར་མི་བཞུགས་པར་དཔགས་ན་མ་དཔེ་ལས་ཆད་སྙམ།)དེ་ཡི་ངོ་བོ་ཉིད། དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། གསུམ། ཐམས་ཅད་ནམ་མཁའ་ལྟར་ཁྱབ་པར་བཞུགས་ཀྱང་ཁམས་གསུམ། ཐམས་ཅད། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་ན། བགྱི། མཆོག་ཉིད། །བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་ལྔ་ན། བྱའོ། །ཀུན་ལ་མངོན་པར་འདུ་མི་བྱེད། །དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ན། ཤཱ་རིའི་བུ། ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་གནས་སྐབས་ན། ཀུན་བཏགས་པའི་གཟུགས། རྒྱུན་གྱི་དབང་གིས་སྐྱེ་བ་སྐད་ཅིག་རེ་ལ་ཡང་འབྱུང་བ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། བྱའོ། །ཆོས་རྣམས་དམིགས་སུ་མེད་པར་ནི། །གཏོད་པར་བྱེད་པ། ཤཱ་རིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ན། བྱེད་དོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་གནས་སྐབས་ནི། དེ་ཉིད་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ། དེ་ཉིད་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ཅེས་བྱ་སྟེ། རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ཀྱང་གཞན་ལ། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཡང་གཞན་ཞེས་བྱ་བ་ནི། མི་དམིགས་སོ། །དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་དབྱིག་གཉེན་གསུངས། བརྒྱ་བྱིན། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། ཡིན་ནོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། ཆོས་ཉིད་རྣམ་པར་མི་རྟོག་པ་སྟེ། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ནི། ཆོས་གང་ཡང་མིང་དང་མཚན་མ་དང༌། མངོན་པར་འདུ་བྱེད་པ་མི་འཛིན་ཏོ། །དེ་བས་ན། རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ལ་ནི། མིང་དེ་དང༌། མཚན་མ་དེ་དང༌། མངོན་པར་འདུ་བྱེད་པ་དེས་དམིགས་སུ་མེད་དོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། བརྒྱ་བྱིན། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་བཞི་ན། དོན་ཆེན་ཉིད། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་
@
ཕྲེང་གཉིས་ན། པ་ནི། ཡོངས་སུ་གྲུབ་ཀྱི་གཟུགས། ཀུན་བཏགས་ཀྱི། ཆུང་བར། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་དང་ཕྲེང་བཞི་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། མངོན་པར་བསྒྲུབ་པའི་ཡོན་ཏན། བསགས་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། སུམ་ཅུ་རྩ་བཞི་པའོ།།  །།༈ དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། སྒྲུ༷བ་ད༷ང་། ཞེས་བྱ་བ་དོན་བཅུ་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །སངས་རྒྱས་བསྟེན་དང་སྦྱིན་སོགས་དང༌། །དེ་ནས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་གསུམ་ན། ཐོས་སོ། །ཐབས་ལ་མཁས་པ་གང་ཡིན་པ། །འདི་ལ་མོས་པའི་རྒྱུ་དག་ཡིན། །དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ན། བྱེད་དོ། །ཆོས་ཀྱིས་ཕོངས་པའི་རྒྱུ་དག་ནི། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཤོག་གུ་དང་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དགུ་ན། ཡིན་ནོ། །བདུད་ཀྱི་ཐིབས་ཀྱིས་ནོན་པ་དང༌། །ཟབ་མོའི་ཆོས་ལ་མ་མོས་དང༌། །ཕུང་པོ་ལ་སོགས་མངོན་ཞེན་དང༌། །སྡིག་པའི་གྲོགས་པོས་ཡོངས་ཟིན་པའོ། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས། ཕྲེང་བདུན་ན། གྲོལ་བའོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི་རྣམ་པར་མི་རྟོག་པའི་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་གནས་སྐབས་ན་གང་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་གཟུགས་སུ། སྣང་དུས་དེ་སྲིད་དུ་ལས་དང་ཉོན་མོངས་པ་དང་རྣམ་པར་སྨིན་པའི་བཅིངས་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་མ་བཅིངས་པའི་ཕྱིར་མ་བཅིངས་ཞེས་བྱའོ། །ཕྱིས་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་གནས་སྐབས་ན་ཡང༌། གྲོལ་བ་མེད་པའི་ཕྱིར་མ་གྲོལ་བ་ཞེས་བྱའོ། །ཀུན་བཏགས་པ་ཉིད་ལ་བཅིངས་པ་དང་གྲོལ་བ་ཞེས་བརྗོད་ཀྱི། ནམ་མཁའ་བཞིན་དུ་ཅིས་ཀྱང་མ་གོས་པའི་འགྱུར་བ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་གཟུགས་ལ་ནི་མ་ཡིན་ནོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་སངས་རྒྱས་གཉིས་པ་དབྱིག་གཉེན་གསུངས། དེ་ཅིའི་ཕྱིར་ཞེ་ན། ཀུན་བཏགས་པའི། གཟུགས། ཀྱི། དངོས་པོ། ནི། ཆོས་ཉིད་ཀྱི་གཟུགས། དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ལྷག་ན། འོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་གཟུགས་འཁོར་བ་ན་དྲི་མ་དང་བཅས་པ་མ་དག་པའི་གནས་སྐབས་ལ་སྔོན་གྱི་མཐའ་ཞེས་བྱའོ། །ཕྱིས་དག་པའི་གནས་སྐབས་ལ་ཕྱི་མའི་མཐའ་ཞེས་བྱའོ། །དེ་བཞིན་ཉིད་ནི་དུས་གསུམ་ཅིར་ཡང་མི་འགྱུར་བའི་གནས་པའི་མཚན་ཉིད་ཡིན་ཞེས་བསྟན་ཏོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། དེ་ཅིའི། དེའི་རྩ་ན། ཕྱིར་རོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། ཆོས་ཉིད་ནི་དུས་ལས་རྣམ་པར་གྲོལ་པའི་མཚན་ཉིད་ཕྱིར་རོ། །ཞེས་བྱ་བར་སྟོན་ཏོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་དབྱིག་གཉེན་གསུངས། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ན། ཡིན་ནོ། །འབྲས་བུ་དག་པ་གཟུགས་ལ་སོགས། །དག་པ་ཉིད་དེ་གང་གི་ཕྱིར། །དེ་གཉིས་ཐ་དད་མ་ཡིན་ཞིང༌། །གཅད་དུ་མེད་པས་དག་པར་བརྗོད། །རབ་འབྱོར། དེའི་རྩ་ན། ཡིན་ནོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དང༌། བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཕྱོགས་ལ་སོགས་པ་རྣམ་པར་བྱང་བའི་ཆོས་རྣམས་ཀྱིས་འབྲས་བུར་གྱུར་པ་རྣམ་པར་དག་པ་ཞེས་བྱ་བ་གུད་ན་གང་ཡང་མེད་ཀྱི་གང་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་གཟུགས་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་ངོ་བོ་ཉིད་དུ་གྱུར་པ་རྟག་ཏུ་གནས་པ་རྣམ་པར་དག་པ་དེ་ཉིད་འབྲས་བུར་གྱུར་པའི་རྣམ་པར་དག་པའོ། །ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །དེ་བཞིན་དུ། ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ་སྦྱར་
@
བར་བྱའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་ཀུན་མཁྱེན་གཉིས་པ་དབྱིག་གཉེན་གསུངས། ཚོར་བ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། བམ་པོ་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད་པ། རབ་འབྱོར། གཞན་ཡང༌། ཆོས་ཉིད་ཀྱི་གཟུགས་གདོད་ནས་རང་བཞིན་གྱིས་རྣམ། ནི། བྲལ་བའི་འབྲས་བུ། མྱང་འདས་གདོད་ནས་རང་བཞིན་གྱིས་རྣམས་ཕྱིན། པ། ཆོས་སྐུ་གདོད་ནས་རང་བཞིན་གྱིས་རྣམ། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ནི། གཅིག་པའི་ཕྱིར་གཉིས་སུ་ཐ་དད་དུ་དབྱེ་མི་ནུས་པས་གཉིས་སུ། བྱེ་བྲག་མེད་པས་ཐ་མི། བར་མེད་པས་མི་རྟག་པས་གཅད་དུ། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན་མེད་དོ། །ཉོན་མོངས་ཤེས་བྱ་ལམ་གསུམ་གྱི། །ཉམས་ཕྱིར་སློབ་མ། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། མེད་དོ། །བསེ་རུ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། པའོ། །རྒྱལ་སྲས་རྣམས་ཀྱི་དག་པ་སྟེ། །རྒ་ཤི །དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། མེད་དོ། །སངས་རྒྱས་རྣམ་ཀུན་ཤིན་ཏུ་བ། །ས་དགུ་ལ་ནི་ཆེན་པོ་ཡི། །ཆེན་པོ་ལ་སོགས་དྲི་མ་ཡི། །གཉེན་པོ་ཆུང་ངུའི་ཆུང་ངུ་ལ། །སོགས་པའི་ལམ་ནི་དག་པ་ཡིན། །སྒོམ་ལམ་ཆུང་ངུའི་ཆུང་ངུ་ནི། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེད་ལྔ་ན། མེད་དོ། །ལམ་ཆུང་ངུའི་འབྲིང་ནི། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། མེད་དོ། །ལམ་ཆུང་ངུའི་ཆེན་པོ་ནི། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། སེམས་ཅན་དམྱལ་བའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། སུམ་ཅུ་རྩ་ལྔ་པའོ།།  །།༈ ལམ་འབྲིང་གི་ཆུང་གི་ཆུང་ངུ་ནི། དེ་ནས། དེ་ནས་གཅིག་ན། ཟབ་པོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། ཉོན་མོངས་པ་དང་ཉེ་བའི་ཉོན་མོངས་པ་རྣམ་པར་དག་པ་དུ་མའི་དྲི་མས་ཁེབས་པའི་འཁོར་བའི་ཆོས་དེ་དག་ལས་ཐ་མི་དད་པར་འགྱུར་བའི་ཆོས་ཉིད་ནི། དྲི་མ་དེ་དག་གིས་དྲི་མ་ཅན་དུ་གྱུར་པ་སྟེ། དུས་ཐམས་ཅད་དུ་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ཡིན་པར་བྱིས་པ་རྣམས་ཀྱིས་ཡིད་ཆེས་པར་དཀའ་བས་ན་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པའི་ཕྱིར་ཟབ་ཅེས་བྱའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། ཤཱ་རིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་བདུན་ན། ཡིན་ནོ། །ལམ་འབྲིང་གི་འབྲིང་ནི། ཤཱ་རིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཡིན་ནོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། འདི་ལྟ་སྟེ། དཔེར་ན། སྤྲིན་དང༌། ན་བུན་དང༌། ཁུག་རྣ་ལ་སོགས་པ་མེད་ན། ཉི་མ་དང༌། ཟླ་བ་ལ་སོགས་པ་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་སྟེ། རབ་ཏུ་སྣང་བར་འགྱུར་རོ། །དེ་བཞིན་དུ། ཆོས་ཉིད་ལ་སོགས་པ་ཡང་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པའི་ཕྱིར་སྣང་བ་ཞེས་བྱའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། ཤཱ་རིའི། དེ་ནས། ཕྲེང་བརྒྱད་ན། ཡིན་ནོ། །ལམ་འབྲིང་གི་ཆེན་པོ་ནི། ཤཱ་རིའི། པ་ནི། རྣམ་པར་རྟོག་པ་སྤྲོས་པའི་ཐམས་ཅད་དང་བྲལ་བས། སླར་ཉིད། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། ཡིན་ནོ། །ལམ་ཆེན་པོའི་ཆུང་ངུ་ནི། ཤཱ་རིའི་བུ། དེའི་འོག་ན། ལ་སོགས། ཞེས་བྱ་བ་ནི། སྤྲིན་དང༌། ན་བུན་དང༌། ཁུག་རྣ་ལ་སོགས་ཡོད་དུ་ཟིན་ཀྱང་ནམ་མཁའ་ལྟར་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་དུ་རང་བཞིན་གྱིས་ཡོངས་སུ་དག་པའོ། །ཞེས་བཤད་པའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། ཡིན་ནོ། །ལམ་ཆེན་པོའི་འབྲིང་ནི། ཤཱ་རིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། ལགས་
@
སོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཐོབ་པར་བྱ་བ་དང་ཐོབ་པར་བྱེད་པའི་ཆོས་གཉིས་ཡོད་ན། ཐོབ་པ་ཡང་ཡོད་པར་འགྱུར་ལ། མངོན་པར་རྟོགས་པར་བྱ་བ་དང༌། མངོན་པར་རྟོགས་པར་བྱེད་པ་གཉིས་ཡོད་ན། མངོན་པར་རྟོགས་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཡང་ཡོད་པར་འགྱུར་བ། དེ་ལ་ཀུན་བཏགས་པ་དང༌། རྣམ་པར་བཏགས་པ་རྣམས་མེད་པ་ཙམ་ལ་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་ཆོས་ཉིད་རྣམ་པར་དག་པ་ཞེས་རྣམ་པར་བཞག་པའི་ཕྱིར་རྣམ་པར་དག་པ་དེ་ལ་འཐོབ་པའི་མངོན་པར་རྟོགས་པ་ཞེས་བྱ་བ་གང་ཡང་མེད་དོ། །ཞེས་ཀུན་མཁྱེན་གཉིས་པ་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་སློབ་དཔོན་དབྱིག་གཉེན་གསུངས། བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ལྷག་ན། ཡིན་ནོ། །ལམ་ཆེན་པོའི་ཆུང་ངུ་ནི། ཤཱ་རིའི། ནི། ཀུན་བཏགས་གཞན་དབང་གིས་བསྡུས་པའི་ཆོས་ཀུན་རྫོབ་རྣམས། མངོན་པར། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ཕྱིར་རོ། །ཁམས་གསུམ་གྱི། །གཉེན་པོ་ཉིད་དུ་འདོད་པ་ཡིན། །ཤཱ་རིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ན། སྐྱེའོ། །མཉམ་པ་ཉིད་ཀྱིས། ཤཱ་རིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། བེམ་པོ་སྟེ་རྟོག་པ་དང་བྲལ་བ་ཉིད། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ནས། ཤེས་སོ། །དེ་ལ་ཀླན་ཀ་སྤངས་པ་ཡིས། །ལམ་ནི་འཇལ་དང་གཞལ་བྱ་དག །ཤཱ་རིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ལགས་སོ། །གང་གི་ཕྱིར་དེ་གཉིས་ཀ་ཡང་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱིས་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པའི་ཕྱིར་ཏེ། དེ་བཞིན་ཉིད་ནི་དེ་བཞིན་ཉིད་ལ་ཕན་འདོགས་པར་བྱེད་ཅིང་གནོད་པར་མི་བྱེད་དེ། ནམ་མཁའ་ལ་ནམ་མཁའ་བཞིན་ནོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། ཕྱིར་ཞེས་བྱ་བ་བཤད་དོ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་དུས་ཐམས་ཅད་དུ་གནས་པའི་མཚན་ཉིད་དེ་ལ་སུ་ཞིག་ཕན་པ་དང་གནོད་པ་བྱེད་པ་ཡོད་ཅེས་སྟོན་ཏེ། ཞེས་དབུ་མ་གསུངས། ཤེས་རབ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ནི། འཛིན་པ་ཐམས་ཅད་དང་བྲལ་བས་ཆོས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་སུ་ཕྲེང་གཉིས་ཆད་པ་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས། བདག །རྟག་ཆད་སྔོན་ལ་སོགས་པའི་མཐའ་མེད་པས་ཀུན་ཏུ། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ན། ཕྱིར་རོ། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། ཤི༷ན་ཏུ༷་ད༷ག་པ༷་ཞེ༷ས། །བྱ༷་བ༷་འདི༷་ནི༷་སྒོ༷མ་པ༷འི་ལ༷མ། །བྱ༷ང་ཆུ༷བ་སེ༷མས་དཔ༷འ་མཁ༷ས་རྣ༷མས་ཀྱི༷ས། །ལ༷མ་ཤེ༷ས་ཉི༷ད་ནི༷་དེ༷་འདྲ༷ར་བཤ༷ད། །ཅེས་པ་དོན་བཅུ་གཅིག་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་མན་ངག་གི་བསྟན་བཅོས་མངོན་པར་རྟོགས་པའི་རྒྱན་ཅེས་བྱ་བ་ལས། ལམ་ཤེས་པའི་སྐབས་ཏེ་གཉིས་པའོ།།  །།༈ ཚུ་རོལ་ཕ་རོལ་མཐའ་ལ་མིན། །དེ་དག་བར་ན་མི་གནས་པ། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ཡིན་ནོ། །དུས་རྣམས་མཉམ་པ་ཉིད་ཤེས་ཕྱིར། །ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན་པར་འདོད། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བྱེད་ན། དགྲ་བཅོམ་ལུས་སུ་གཏོགས་པའམ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། རབ་འབྱོར། ཐོག་མ་དང་ཐ་མ་མེད་པ་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ཕྱིར། དུས་གསུམ་མཉམ་པར་ཤེས་པའི་ཕྱིར་རོ། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། ཤེ༷ས་པ༷ས་སྲི༷ད་ལ༷་མི༷་གན༷ས་ཤི༷ང༌། །སྙི༷ང་རྗེ༷ས་ཞི༷་ལ༷་མི༷་གན༷ས་ད༷ང༌། །དོན་དང་པོ་དང་གཉིས་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །
@
ཐབས་མ་ཡིན་པས་རིང་བ་སྟེ། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ན། ནོ། །དེ་ནི་མཚན་མར་དམིགས་སྒོ་ནས། །མིང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ནོ། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། ཐ༷བས་མ༷་ཡི༷ན་པ༷ས་རང་བ༷་ད༷ང༌། །ཞེས་པས་དོན་གསུམ་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །དེ་ནི་ཐབས་ལ་མཁས་པ་ཡིས། །ཡང་དག་ཉེ་བ་ཉིད་དུ་བཤད། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། སོ། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། ཐ༷བས་ཀྱི༷ས་རི༷ང་བ༷་མ༷་ཡི༷ན་ད༷ང༌། །ཞེས་པ་དོན་བཞི་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །གཟུགས་སོགས་ཕུང་པོ་སྟོང་ཉིད་དང༌། །དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ལྷག་ན། ཡིན་ནོ། །དུས་གསུམ་གཏོགས་པའི་ཆོས་རྣམས་དང༌། །ཚེ་དང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ཡིན་ནོ། །སྦྱིན་སོགས། ཚེ་དང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། བྱང་ཆུབ་ཕྱོགས་རྣམས་ལ། །སྤྱོད་པའི་འདུ་ཤེས་མི་མཐུན་ཕྱོགས། །དྲན་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གསུམ་ན། ཡིན་ནོ། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། མི༷་མཐུ༷ན། ཞེས་པ་དོན་ལྔ་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །སྦྱིན་ལ་སོགས་པ་ངར་འཛིན[མེད]། །དེ་ནས། ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བདུན་ན། ཕྱིར་རོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཆོས་རྣམ་པའི་མཚན་ཉིད་ཡིན་པའི་ཕྱིར་ཡོངས་སུ་འགྱུར་བ་མེད་པས་མི་དམིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས་ཡོངས་སུ་བསྔོ་བར་མི་བྱའོ། །ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། གཞན་དག་དེ་ལ་འཛུད་བྱེད་པ། །དེ་ནི་ཆགས་པའི་མཐའ་འགོག་པ། །ཀོའུ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་བཞི་ལྷག་ན། བྱའོ། །རྒྱལ་ལ་སོགས་ལ་ཆགས་པ་ཕྲ། །དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། ཕྱིར་རོ། །ཆོས་ཀྱི་ལམ་ནི་རང་བཞིན་གྱིས། །དབེན་པ་འདི་ཕྱིར་ཟབ་པ་ཉིད། །དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་བཞི་ན། ནུས་སོ། །ཆོས་རྣམས་རང་བཞིན་གཅིག་པར་ནི། །ཤེས་པས་ཆགས་པ་སྤོང་བ་ཡིན། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཟད་དོ། །ཞེས་བྱ་བ་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་གཅིག་ན། འོན་ཀྱང་བདག་ཉིད་ཐ་དད་པར་སྣང་བའི་ཕྱིར་མངོན་པར་རྟོགས་པར་དཀའ་འོ། །དེ་བཞིན་ཉིད་ནི་ཆོས་རྣམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་ཡིན་པའི་ཕྱིར། རང་བཞིན་ཞེས་བྱའོ། །རབ་འབྱོར། དེའི་འོག་ཙམ་ན། དེ་ནི། དེ་བཞིན་ཉིད་དེ་ཡང༌། ཆོས་ཉིད་གཞན་གང་གི་རྒྱུ་ཡང་མ་ཡིན་གྱིས། རང་བཞིན། དེའི་རྩ་ན། དེ་བཞིན་ཉིད་ནི་འདུས་མ་བྱས་པའི་ཕྱིར། སུས་ཀྱང་མ་བྱས་པའམ། དེ་ནི་དེ་ཉིད་བསོད་ནམས་དང་བསོད་ནམས་མ་ཡིན་པ་མངོན་པར་འདུ་བྱེད་པ་གང་གིས་ཀྱང་མངོན་པར་འདུས་མ་བྱས་པའི་ཕྱིར། མངོན་སྡེ་ཞེས་དབུ་མ་པས་གསུངས། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཡིན་ནོ། །མཐོང་བ་ལ་སོགས་བཀག་པ་ཡིས། །དེ་ནི་རྟོགས་པར་དཀའ་བར་བཤད། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ཡིན་ནོ། །གཟུགས་ལ་སོགས་པར་མི་ཤེས་ཕྱིར། །དེ་ནི་བསམ་མི་ཁྱབ་པར་འདོད། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ཤེས་སོ། །ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། ཆོས་ཐམས་ཅད་རྣམ་པར་དག་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། སུམ་ཅུ་རྩ་དྲུག་པའོ།།  །།
@
༈ དེ་ལྟར་ཀུན་ཤེས་ཉིད་ལུགས་ལ། །མི་མཐུན་གཉེན་པོའི་ཕྱོགས་དག་གི །རྣམ་པར་དབྱེ་བ་མ་ལུས་པ། །ཇི་སྐད་བཤད་པ་འདིར་ཤེས་བྱ། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། གཉེ༷ན་པོ༷འི་ཕྱོ༷གས་ད༷ག་ད༷ང༌། །ཞེས་པ་དོན་དྲུག་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །གཟུགས་སོགས་དེ་མི་རྟག་སོགས་དང༌། །དེ་ནས། ཕྲེང་བཅུ་ན། ཕྱིར་རོ། །དེ་ནས་རྟོགས་དང་རབ་རྟོགས་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དྲུག་ན། ཕྱིར་རོ། །དེ་ལ་ཆགས་པ་མེད་ཉིད་ལ། །གནས་པ་བཀག་པས་སྦྱོར་བ་དང༌། །དེ་སྐད། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གཅིག་ན། བམ་པོ་ཉི་ཤུ་རྩ་དགུ་པ། མི་འགྱུར། དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། མེད་དོ། །བྱེད་པོ་མེད་ཉིད་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། བྱ་དཀའ་རྣམ་གསུམ་སྦྱོར་བ་དང༌། །དང་པོ་ཆེད་དུ་བྱ་བའི་སྦྱོར་བ་ནི། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གཅིག་ལྷག་ན། ལགས་སོ། །གཉིས་པ་སྦྱོར་བ་བྱ་དཀའ་བ་ཉིད་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ནི། བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། སྙམ་མོ། །ལགས་སོ། །གསུམ་པ་ལ་བྱ་དཀའ་བ་ཉིད་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ནི། བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་གཅིག་ན། གསོལ་ཏོ། །སྐལ་བ་ཇི་བཞིན་འབྲས་ཐོབ་པས། །འབྲས་ཡོད་འདོད་པ་དེ་དང་ནི། །དང་པོ་དོན་ཡོད་པའི་སྦྱོར་བ་ནི། དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། སྙམ་མོ། །གཞན་ལ་རག་ལས་མིན་གང་དང༌། །གཉིས་པ་གཞན་གྱི་རྐྱེན་གྱིས་མི་འགྲོ་བའི་སྦྱོར་བ་ནི། དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བདུན་ན། མི་འགྱུར་རོ། །སྣང་བ་རྣམ་བདུན་ཤེས་བྱེད་དོ། །གསུམ་པ་ཤེས་བྱེད་རྣམ་བདུན་བཤད་པའི་ཤེས་པའི་སྦྱོར་བ་ནི། ཀོའུ། དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ན། ཟད་དོ། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། སྦྱོ༷ར་ད༷ང་། ཞེས་པ་དོན་བདུན་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །གཟུགས་ལ་སོགས་པ་རློམ་མེད་པ། །རྣམ་བཞི་དེ་ཡི་མཉམ་པ་ཉིད། །བརྒྱ་བྱིན། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། མི་བྱེད་ཅེས་བྱ་བ་ནི། བྱེད་པའི་མཚན་ཉིད་ལ་སོགས་པའི་དངོས་པོར། མི་བྱེད་ཅེས་བྱ་བ་ནི་རྗེས་སུ་ཁོལ་གྱི་དངོས་པོར་མ་བྱེད། ཅེས་བྱ་བ་ནི་རྟེན་པའི་དངོས་པོར་རོ། །ཞེས་པ་རྣམས་དབུ་མ་པ་གསུངས། གཟུགས། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ན་ཡིན་ནོ། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། དེ༷་ཡི༷་མཉ༷མ་ཉི༷ད་ད༷ང༌། །ཞེས་པ་དོན་བརྒྱད་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །སྡུག་བསྔལ་ལ་སོགས་བདེན་པ་ལ། །ཆོས་ཤེས་རྗེས་སུ་ཤེས་པ་དང༌། །བཟོད་ཤེས་སྐད་ཅིག་བདག་ཉིད་འདི། །ཀུན་ཤེས་ཚུལ་ལ་མཐོང་བའི་ལམ། །སྡུག་བསྔལ་ལ་ཆོས་ཤེས་པའི་བཟོད་པ་ནི། དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གསུམ་ན། ནས། གཟུགས་རྟག་མ་ཡིན་མི་རྟག་མིན། །གཟུགས། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ན། མི་འགྱུར་རོ། །མཐའ་ལས་འདས་དང་། སྡུག་བསྔལ་ལ་ཆོས་ཤེས་པ་ནི། དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཞི་ན། འགྱུར་རོ། །རྣམ་དག་དང༌། །སྡུག་བསྔལ་ལ་ཆོས་ཤེས་པའི་བཟོད་པ་ནི། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ཡིན་ནོ། །མ་སྐྱེས་མ་འགགས་ལ་སོགས་དང༌། །སྡུག་བསྔལ་ལ་ཞེས་པ་ནི། རབ་འབྱོར། དེ་
@
ནས་ཕྲེང་བཞི་ལྷག་ན། ཡིན་ནོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། གང་གི་ཚེ་ཆོས་གཟུགས་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་རང་བཞིན་དུ་གནས་གྱུར་ནས་སྐྱེ་བ་དང་འགག་པ་མེད་པས་ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་དང༌། རྣམ་པར་བྱང་བ་རྣམས་སུ་མི་སྣང་བ་དེའི་ཚེ་གཟུགས་དེ་ཡོངས་སུ་དག་པ་ཞེས་བྱའོ། །གཞན་དུ་ན་མ་ཡིན་ནོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་དབྱིག་གཉེན་གསུངས། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། ཡིན་ནོ། །མཁའ་འདྲ། ཀུན་འབྱུང་ལ་ཆོས་ཤེས་པའི་བཟོད་པ་ནི། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། སྟེ། ཆགས་པ་སྤོང་བ་དང༌། །ཀུན་འབྱུང་ལ་ཆོས་ཤེས་པའི་བཟོད་པ་ནི། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། ཡིན་ནོ། །ཡོངས་སུ་འཛིན་ལས་གྲོལ་བ་དང༌། །ཀུན་འབྱུང་ལ་ཆོས་ཤེས་པའི་བཟོད་པ་ནི། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་བརྗོད་མེད་དང༌། །ཀུན་འབྱུང་ལ་རྗེས་སུ་ཤེས་པ་ནི། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ཡིན་ནོ། །གང་ཕྱིར་འདི་དོན་བརྗོད་པ་ཡིས། །གཞན་ལ་སྦྱིན་དུ་མེད་པ་དང༌། །འགོག་པ་ལ་ཆོས་ཤེས་པའི་བཟོད་པ་ན། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། དམིགས་པ་མེད་པར་བྱེད་པ་དང༌། །འགོག་པ་ལ་ཆོས་ཤེས་པ་ནི། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། ཡིན་ནོ། །ཤིན་ཏུ་རྣམ་དག །འགོག་པ་ལ་རྗེས་སུ་ཤེས་པའི་བཟོད་པ་ནི། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། ཡིན་ནོ། །ནད་མི་འབྱུང༌། །འགོག་པ་ལ་རྗེས་སུ་ཤེས་པ་ནི། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། འགྱུར་རོ། །ངན་སོང་[ཆད་]དང༌། ལམ་ལ་ཆོས་ཤེས་པའི་བཟོད་པ་ནི། དེ་ཅིའི། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་ཙམ་ན། འབྲས་བུ་ནི། །མངོན་དུ་བྱ་ལ་མི་རྟོག་ཉིད། །ལམ་ལ་ཆོས་ཤེས་པ་ནི། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། ཏེ། མཚན་མ་དག་དང་མ་འབྲེལ་དང༌། །ལམ་ལ་རྗེས་སུ་ཤེས་པའི་བཟོད་པ་ནི། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། ཡིན་ནོ། །དངོས་དང་མིང་དང་གཉིས་པོ་ལ། །ཤེས་པ་སྐྱེ་བ་མེད་པ་ནི། །ཀུན་ཤེས་ཉིད་ཀྱི་སྐད་ཅིག་མ། །ལམ་ལ་རྗེས་སུ་ཤེས་པ་ནི། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཞི་ན། བྱེད་དོ། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། ཉ༷ན་ཐོ༷ས་ལ༷་སོ༷གས་མཐོ༷ང་བ༷འི་ལ༷མ། །དེ༷་འདྲ༷་ཀུ༷ན་ཤེ༷ས་ཉི༷ད་དུ༷་འདོ༷ད། །ཅེས་པ་དོན་དགུ་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །དེ་ལྟར་འདི་དང་ཡང་འདི་དང༌། །ཡང་འདི་ཡིན་ཏེ་རྣམ་གསུམ་པོ། །འདི་ནི་གནས་སྐབས་གསུམ་པོ་དག །རྫོགས་པར་ཡོངས་སུ་བསྟན་པ་ཡིན། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། འབྱུང་བའི་རློམ་སེམས་རྟོག་པ་ཡོད་པ། ཡང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ན། རུང་ཞེས་བྱ་བ་ནི། ཆོས་ཐམས་ཅད་ནི་གནས་པའི་མཚན་ཉིད་དེ། གང་ཡང་ཅི་ཡང་མི་བྱེད་དོ། །ཞེས་བསྟན་པའོ། །ཆོས་གནས་པ་འདི་ཉིད་ཐུགས་སུ་ཆུད་པས། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འཇིག་རྟེན་ཞེས་བྱ་བ་འཇིག་རྟེན་ནས་སྣང་བ་སྟེ། འདི་ཉིད་དེ་ཉིད་ཀྱི་མངོན་པར་རྟོགས་པ་དང༌། འདི་ཉིད་ཆོས་ཀྱི་འཁོར་ལོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། ཆོས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་ལྔ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། གནས་པ་མེད་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། སུམ་ཅུ་རྩ་བདུན་པའོ།།  །།
@
༈ ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་མན་ངག་གི་བསྟན་བཅོས་མངོན་པར་རྟོགས་པའི་རྒྱན་ཅེས་བྱ་བ་ལས། གཞི་ཤེས་པའི་སྐབས་ཏེ་གསུམ་པའོ།།  །།༈ [གཞི་ཤེས་པ་ཡི་བྱེ་བྲག་རྣམས། །རྣམ་པ་ཞེས་བྱ་མཚན་ཉིད་དེ། །ཀུན་མཁྱེན་ཉིད་ནི་རྣམ་གསུམ་ཕྱིར། །དེ་ནི་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་འདོད། །]མེད་པའི་རྣམ་པ་ནས་བཟུང་སྟེ། །མི་གཡོ་བ་ཡི་རྣམ་པའི་བར། །བདེན་པ་སོ་སོ་ལ་བཞི་དང༌། །དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཅིག་ན། ཕྱིར་རོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི་ནམ་མཁའ་ལྟར་དམིགས་པའི་བདག་ཉིད་དུ་མེད་པ་ནི་མ་ཡིན་ནོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཕྱིར་རོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀུན་བཏགས་པ་དམིགས་སུ་མེད་པའི་བདག་ཉིད་དུ་མཉམ་པའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ཕྱིར་རོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། ཟླ་བ་མེད་པ་དང་གཟུགས་ཀྱི་ཆོས་རྣམས་གཞིར་གྱུར་པ་མེད་དོ། །ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། སྩལ་པ། གསང་སྔགས་ཟབ་མོ་དང་དོན་གཅིག་པས། དབུགས་ཕྱི་ནང་དུ། དེ་ནས་ཕྲེང་བདུན་ན། ཕྱིར་རོ། །ལམ་ལ་དེ་ནི་བཅོ་ལྔར་བཤད། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ན། ཕྱིར་རོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། འདི་ལྟར་ཆོས་ཐམས་ཅད་རང་བཞིན་ནི། དེ་བཞིན་ཉིད་དེ་ནི་འགྱུར་བ་མེད་པའི་ཕྱིར་འཇིག་པ་མེད་དོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་བཞི་ན། ཕྱིར་རོ། །རྒྱུ་དང་ལམ་དང་སྡུག་བསྔལ་དང༌། །འགོག་པ་ལ་ནི་གོ་རིམ་བཞིན། །དེ་དག་བརྒྱད་དང་། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ན། ཕྱིར་རོ། །བཅུ་དྲུག་ཅེས་བསྒྲགས་སོ། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གཅིག་ན། བམ་པོ་སུམ་ཅུ་པའོ། །དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཞི་ན། ཕྱིར་རོ། །བདུན་དང་[ནི]། །(གསལ་བཤད། མངོན་རྟོགས་རྒྱན་ལས།ལྔ་དང༌། ཞེས་པ་འདིར་མི་བཞུགས་པར་དཔགས་ན་འདིའི་གོང་འོག་ཞིག་ནས་ཚིག་ཁ་ཤས་ཆད་སྙམ།)རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་ལྔ་ན། ཕྱིར་རོ། །དྲན་པ་ཉེར་བཞག་ནས་བཟུང་སྟེ། །སངས་རྒྱས་རྣམ་པའི་མཐར་ཐུག་རྣམས། །ལམ་གྱི་བདེན་པའི་རྗེས་མཐུན་པར། །ཀུན་མཁྱེན་གསུམ་དུ་ཕྱེ་བས་ན། །སློབ་མ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དང༌། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ལ་རིམ་བཞིན་ཏེ། །སུམ་ཅུ་བདུན་དང་། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བརྒྱད་ན། ཕྱིར་རོ། །སུམ་ཅུ་བཞི། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གཉིས་ན། ཕྱིར་རོ། །སུམ་ཅུ་རྩ་དགུ་དག་ཏུ་བཞེད། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། སྩལ་པ། སྟོབས་བཅུའི་ཡུལ་དུ་གྱུར་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྣམ་པ་དོན་དམ་པར་དམིགས། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ན། ཕྱིར་རོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི་ངེས་པའི་ཚིག་གིས་ན་དེ་བཞིན་དུ་གསུངས་པའི་ཕྱིར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ། སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་གསུངས་པ་དེ་བཞིན་དུ་དམིགས་པ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ། ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཞེས་བྱའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། 
@
ནི། ཆོས་ཐམས་ཅད་ཟིལ་གྱིས་གནོན་པར་རང་བྱུང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། དམིགས་སུ་མེད་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། སུམ་ཅུ་རྩ་བརྒྱད་པའོ།།  །།༈ དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། རྣ༷མ་པ༷། ཞེས་པ་དོན་དང་པོ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ལ་ལྷག་པར་བྱས། །དེ་ལ་དགེ་བའི་རྩ་བ་བསྐྲུན། །དགེ་བའི་བཤེས་ཀྱི་མགོན་བཅས་པ། །འདི་མཉན་པ་ཡི་སྣོད་ཡིན་ནོ། །དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། ཡིན་ནོ། །སངས་རྒྱས་བསྟེན་དང་ཀུན་འདྲི་དང༌། །གང་དག། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ཡིན་ནོ། །སྦྱིན་དང་ཚུལ་ཁྲིམས་སོགས་སྤྱོད་པས། །ལེན་དང་འཛིན་པ་ལ་སོགས་པའི། །སྣོད་དུ་དམ་པ་རྣམས་བཞེད་དོ། །གང་དག །དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་དང་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། བྱའོ། །སྦྱོར་བ་ཉི་ཤུ་ལས། དང་པོ་གཟུགས་སོགས་ལ་མི་གནས་པའི་སྦྱོར་བ་ནི། གཟུགས་ལ་སོགས་ལ་མི་གནས་ཕྱིར། །ཀོའུ། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་བཞི་ན། ཕྱིར་རོ། །གཉིས་པ་མི་སྦྱོར་བའི་སྦྱོར་བ་ནི། དེ་ལ་སྦྱོར་བ་བཀག་པའི་ཕྱིར། །ཀོའུ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བརྒྱད་ན། ཕྱིར་རོ། །གསུམ་པ་ཟབ་པའི་སྦྱོར་བ་ནི། དེ་ཡི་དེ་བཞིན་ཉིད་ཟབ་ཕྱིར། །དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། ཡིན་ནོ། །བཞི་པ་གཏིང་དཔག་དཀའ་བའི་སྦྱོར་བ་ནི། དེ་རྣམས་གཏིང་དཔག་དཀའ་བའི་ཕྱིར། །ཤཱ་རིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། ཡིན་ནོ། །ལྔ་པ་ཚད་མེད་པའི་སྦྱོར་བ་ནི། དེ་དག་ཚད་ནི་མེད་ཕྱིར་དང༌། །ཤཱ་རིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ལྷག་ན། ཡིན་ལ་ཞེས་བྱ་བ་ནི། དོན་དམ་པར་གཟུགས་ཉིད་མེད་པས་ཟབ་པ་ཞེས་བྱ་བ་ཀུན་བཏགས་ཡིན་པའི་ཕྱིར་དེ་སྐད་ཅེས་བྱའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། ཚོར་བ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅོ་བརྒྱད་ན། ཕྱིར་རོ། །དྲུག་པ་ཚེགས་ཆེན་ཡུན་རིང་རྟོགས་པའི་སྦྱོར་བ་ནི། ཚེགས་ཆེན་ཡུན་རིང་རྟོགས་པའི་ཕྱིར། །ཤཱ་རིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། ཡོད་དོ། །བདུན་པ་ལུང་བསྟན་པ་ཐོབ་པའི་སྦྱོར་བ་ནི། [ལུང་བསྟན།] བརྒྱ་བྱིན། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། མ་བྱས་སོ། །བརྒྱད་པ་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་སྦྱོར་བ་ནི། ཕྱིར་མི་ལྡོག་པ་ཉིད། །བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། ལགས་སོ། །དགུ་པ་ངེས་པར་འབྱུང་བའི་སྦྱོར་བ་ནི། ངེས་འབྱུང་། བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། སྟེ། བཅུ་པ་བར་ཆད་མེད་པའི་སྦྱོར་བ་ནི། བར་ཆད་མེད་བཅས་དང༌། །ཤཱ་རིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གཅིག་ན། དུའོ། །བཅུ་གཅིག་པ་མངོན་པར་རྟོགས་པ་བྱང་ཆུབ་པ་དང་ཉེ་བའི་སྦྱོར་བ་ནི། བྱང་ཆུབ་ཉེ་དང་། བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ན། ལགས་སོ། །བཅུ་གཉིས་པ་མངོན་པར་རྟོགས་པར་བྱང་ཆུབ་པའི་སྦྱོར་བ་ནི། མྱུར་བ་དང༌། །བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ན། བམ་པོ་སུམ་ཅུ་རྩ་གཅིག་པ། བཅུ་གསུམ་པ་གཞན་གྱི་སྦྱོར་བ་ནི། [བཞིན་ནོ།[གཞན་དོན]། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ལོགས་གསུམ་ན། འཇུག་གོ །བཅུ་བཞི་པ་འཕེལ་འགྲིབ་མེད་པའི་སྦྱོར་བ་ནི། འཕེལ་མེད་འགྲིབ་མེད་ཕྱིར། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་ན། ཡིན་ནོ། །བཅོ་ལྔ་པ་ཆོས་དང་ཆོས་མིན་
@
མི་དམིགས་པའི་སྦྱོར་བ་ནི། ཆོས་དང་ཆོས་མིན་སོགས་མི་མཐོང༌། །རབ་འབྱོར། ཕྱིར་རོ། །བཅུ་དྲུག་པ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་འདུ་ཤེས་འགོག་པའི་སྦྱོར་བ་ནི། གཟུགས་སོགས་བསམ་མི་ཁྱབ་མི་མཐོང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། ཡིན་ནོ། །བཅུ་བདུན་པ་རྣམ་པར་མི་རྟོག་པའི་སྦྱོར་བ་ནི། གཟུགས་སོགས་དེ་ཡི་མཚན་མ་དང༌། །དེ་ཡི་ངོ་བོ་རྣམ་མི་རྟོག །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅོ་ལྔ་ན། ལགས་སོ། །བཅོ་བརྒྱད་པ་འབྲས་བུ་རིན་ཆེན་སྦྱོར་བ་ནི། འབྲས་བུ་རིན་ཆེན་སྦྱིན་བྱེད་དང༌། །བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ལྷག་ན། ལགས་སོ། །བཅུ་དགུ་པ་རྣམ་པར་དག་པའི་སྦྱོར་བ་ནི། དེ་ནི་དག་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ལྷག་ན། ཕྱིར་རོ། །ཉི་ཤུ་པ་མཚམས་ཀྱི་སྦྱོར་བ་ནི། མཚམས་དང་བཅས། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ན། ནུས་སོ། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། སྦྱོ༷ར་བ༷ར་བཅ༷ས་རྣ༷མས་ད༷ང༌། །ཞེས་པ་དོན་གསུམ་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །བདུད་ཀྱི་མཐུ་བཅོམ་ལ་སོགས་པ། །ཡོན་ཏན་རྣམ་པ་བཅུ་བཞིའོ། །དང་པོ་བདུད་ཀྱི་མཐུ་བཅོམ་པའི་ཡོན་ཏན་ནི། ཤཱ་རིའི། དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ནུས་སོ། །གཉིས་པ་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་དགོངས་ཤིང་མཁྱེན་པའི་ཡོན་ཏན་ནི། འདིའི་མཚམས་འདིར་འཐོབ་སྟེ། གཞུང་འདི་ཉིད་ཀྱིས་ཤེས་སོ། །ཤཱ་རིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གཅིག་ན། བྱའོ། །གསུམ་པ་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་མངོན་གསུམ་དུ་བྱེད་པའི་ཡོན་ཏན་ནི། ཤཱ་རིའི། དེ་ནས། ཕྲེང་དྲུག་ན། ཆུད་དེ། བཞི་པ་ཡང་དག་པར་རྟོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་དང་ཉེ་བར་གྱུར་པའི་ཡོན་ཏན་ནི། ཤཱ་རིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། ཡིན་ནོ། །ལྔ་པ་དོན་ཆེ་བ་ཉིད་ལ་སོགས་པའི་ཡོན་ཏན་ནི། ཤཱ་རིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ཅུང་མེད་ན། མི་འགྱུར་རོ། །དྲུག་པ་ཡུལ་དཔྱད་པའི་ཡོན་ཏན་ནི། ཤཱ་རིའི། དེ་ནས་ཤོག་ལོགས་གསུམ་དང་ཕྲེང་གསུམ་ན། མོད་ཀྱི། བདུན་པ་ཟག་པ་མེད་པའི་ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་རྟོགས་པའི་ཡོན་ཏན་ནི། ཤཱ་རིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ལྷག་ན། འགྱུར་རོ། །བརྒྱད་པ་སྨྲ་བའི་སྐྱེས་བུའི་ཡོན་ཏན་ནི། དེ་ཅིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། ཕྱིར་རོ། །དགུ་པ་མི་ཕྱེད་པའི་ཡོན་ཏན་ནི། བདུད་དམ། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྷག་ན། དགོས། བཅུ་པ་དགེ་བའི་རྩ་བ་ཐུན་མོང་མ་ཡིན་པ་སྐྱེས་པའི་ཡོན་ཏན་ནི། ཤཱ་རིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། འགྱུར་རོ། །བཅུ་གཅིག་པ་དམ་བཅས་པའི་དོན་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་བསྒྲུབས་པའི་ཡོན་ཏན་ནི། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གཅིག་ན། ཕྱིར་རོ། །བཅུ་གཉིས་པ་འབྲས་བུ་ཆེན་པོ་འཛིན་པའི་ཡོན་ཏན་ནི། ཤཱ་རིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་ཙམ་ན། ཞེས། བཅུ་གསུམ་པ་སེམས་ཅན་གྱི་དོན་བསྒྲུབ་པའི་ཡོན་ཏན་ནི། སེམས་ཅན། དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ན། ལགས་སོ། །བཅུ་བཞི་པ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཚང་བར་རྟོགས་པའི་ཡོན་ཏན་ནི། བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། ལེའུ་སུམ་ཅུ་རྩ་དགུ་པའོ།།  །། ༈ བམ་པོ་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་པའོ། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། ཡོ༷ན་ཏ༷ན། ཞེས་པས་དོན་གསུམ་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །སྐྱོན་ནི་བཅུ་ཚན་བཞིར་བཅས་པ། །དྲུག་ཏུ་ངེས་པར་རྟོགས་པར་བྱ། །དེ་ནས་
@
ཕྲེང་བཅུ་ན། ཚུར་རྟོགས་པའམ། འདྲི། དེ་ནས་ཤོག་གུ་བཞི་དང༌། ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གསུམ་ལྷག་ན། པ་ནི། རྣམ་པར་མི་རྟོག་པའི་ཕྱིར། སྤོབས་པ་ནི། རྣམ་ཤེས་པའི་སྤྱོད་ཡུལ་ལས་འདས་པས། པ་ནི། མི་འགྱུར་པར་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པས་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་ཕྱིར། སྐྱེ་བ་པ་ནི། རང་བཞིན་གྱིས་ཡོངས་སུ་དག་པས། ཀུན་ནས། པ་ནི། རྟག་ཏུ་རྣམ་པར་གཞན་ཡང་རྣལ་འབྱོར་པ་ནི། སོ་སོ་རང་རིག་པས་བརྗོད་དུ། པ་ནི། སྒྲ་ལས་ཡང་དག་པར་འདས་པས། སྒྲོགས་པ་ནི། རྟོག་དཔྱོད་ལས་འདས་པས་རབ་ཏུ། པ་ནི། དངོས་པོར་དམིགས་པ་ཐམས་ཅད། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དགུ་ལྷག་ན། པ་ནི། བརྗོད་དུ་མེད་པ་དང་མཉམ་དུ་མེད་པའི་ཕྱིར། ཡི་གེ །དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བདུན་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། བདུད་ཀྱི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ། བཞི་བཅུ་པའོ།།  །།༈ དེ་ནས་ཤོག་གུ་དགུ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། བདུད་ཀྱི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། བཞི་བཅུ་རྩ་གཅིག་པའོ།། །།འདི་ཡར་བཅད་ཀྱི་ཁ་པ་སྟེ། པོ་ཏི་གཉིས་པ་རྫོགས་སོ།།  །།༈ ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ། དུམ་བུ་གསུམ་པ། བམ་པོ་སུམ་ཅུ་རྩ་གསུམ་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ན། དགོངས་སོ། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། སྐྱོ༷ན་ནི༷། ཞེས་པ་དོན་བཞི་པ་བཤད་ཟིན་ཏོ། །གང་གིས་མཚོན་ཏེ་མཚན་ཉིད་དུ། །ཤེས་བྱ་དེ་ཡང་རྣམ་པ་གསུམ། །ཤེས་པ་ཁྱབ་པར་བྱེད་པ་སྟེ། །ངོ་བོ་ཉིད་གང་མཚོན་བྱ་ཡང༌། །མཚན་བཞི་ལས། དང་པོ་ཤེས་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་འབྱུང་བ་དང༌། །དེ་ཅིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གཅིག་ན། ཡིན་ནོ། །འཇིག་རྟེན་འཇིག་མེད་བདག་ཉིད་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། གསུངས་སོ། །ཞེས་བྱ་བ་ལ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ནི། ཕུང་པོའི་དེ་བཞིན་ཉིད་འབའ་ཞིག་མཐོང་གི་ཀུན་བཏགས་པའི་ཕུང་པོ་ནི་མ་ཡིན་ནོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་ལྔ་ན། བཤད་དོ། །སེམས་ཅན་སེམས་ཀྱི་སྤྱོད་པ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བརྒྱད་ན། འགྱུར་རོ། །དེ་བསྡུས་པ་དང་ཕྱིར་ལྟས་དང༌། །རབ་འབྱོར། (གསལ་བཤད། མངོན་རྟོགས་རྒྱན་ལས།མི་བཟད་པ་ཡི་རྣམ་པ་དང༌། །ཞེས་པ་འདིར་མི་བཞུགས་པར་དཔགས་ན་འདིའི་གོང་འོག་ཞིག་ནས་ཚིག་ཁ་ཤས་ཆད་སྙམ།)དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། ཆགས་བཅས་སོགས་དང་། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དྲུག་ན། ཡིན་ནོ། །འདིར་ཚིག་གི་དོན་ནི་འདི་ཡིན་པར་ཤེས་པར་བྱ་སྟེ། འདོད་ཆགས་དང་བཅས་པའི་སེམས་ཡང་དག་པ་ཇི་ལྟ་བ་ཉིད་མ་ཡིན་ཞིང༌། དེ་དབེན་པ་མ་ཡིན་པས་དེ་སྤངས་ཏེ། ཡང་དག་པ་ཇི་ལྟ་བ་ཉིད་ཀྱི་རྣམ་པར་རབ་ཏུ་མཁྱེན་ཏོ། །ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོས་གསུངས། དེ་ཅིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ནས། ཏོ། །རྒྱ་ཆེན་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཞི་ན། འདི་ལྟར་སེམས་དེ་དག་དངོས་པོ་མེད་པར་གཟིགས་པ་གང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ཏོ། །ཆེན་པོར་གྱུར་དང་། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དྲུག་ན། ཏོ། །ཚད་མེད་
@
དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ལྷག་ན། ཏོ། །རྣམ་ཤེས་བསྟན་དུ་མེད་པ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་ང་དྲུག་ན། ཏོ། །སེམས་ལྟར་མེད་དང་། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། མི་འགྱུར་ཏེ། ཞེས་བྱ་བ་ནི་བསགས་པའི་ཕྱིར་སེམས་ཏེ། ཀུན་བཏགས་བཏགས་པ་མི་བྱའོ། །དེ་ཡང་དེའི་བདག་ཉིད་ཀྱིས་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། མེད་པ་ཉིད་ཀྱི་ཕྱིར། དེ་ཁོ་ན་ཉིད་གཟིགས་པ་རྣམས་ཀྱི་སྤྱན་སྔར་སྣང་བར་མི་འགྱུར་རོ། །དེ་བས་ན་སེམས་ནི་ལྟར་མེད་པའོ། །ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་དབྱིག་གཉེན་གསུངས། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཏོ། །ཤེས་པ་དེ། །གཡོ་བ་ལ་སོགས་ཞེས་བྱ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ཙམ་ན། སེམས་རྟག་པར་འཛིན་པའི་དབང་གིས་ལྷག་ཆད་འཛིན་པའི་དབང་གིས་བྲལ། སྐུར་བ་འདེབས་པའི་དབང་གིས་བསྡུས། སྒྲོ་འདོགས་པའི་དབང་གིས་རྒྱས་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དྲུག་ན། པའོ། །ཞེས་བྱ་བའི་གཟུགས་ལ་གནས་ཏེ་སེམས་ལྷག་པར་གཡོ་ཞིང༌། བགོ་ཞེས་མངོན་པར་ཞེན་ནས་སྨྲའོ། །ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། བདག །དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་ན། ཏོ། །དེ་ལས་གཞན་ཡང་དེ་དག་ནི། །དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཤེས། །ཐུབ་པས་དེ་བཞིན་ཉིད་རྟོགས་ཏེ། །གཞན་ལ་བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི། །ཐམས་ཅད་ཤེས་པ་ཉིད་སྐབས་ཀྱི། །ཤེས་པའི་མཚན་ཉིད་བསྡུས་པ་ཡིན། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ཏོ། །ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་གསུངས། རྣམ་པ་དྲུག་གི་ཆོས་ཐམས་ཅད་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་བདག་ཉིད་དུ་མཁྱེན་ཏོ། །དེ་ལ་འགྱུར་བ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་གཞན་མ་ཡིན་པའི་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་ཕྱིར་རོ། །རྣམ་པར་རྟོག་པ་མེད་པ་ནི་མ་ནོར་བའི་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་ཕྱིར་རོ། །མཚན་མ་མེད་པ་ནི་ཡང་དག་པའི་མཐའི་ཕྱིར་རོ། །རྩོལ་པ་མེད་པ་ནི་གསལ་བར་བྱེད་པ་མེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །སྤྲོས་པ་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི། ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་དབེན་པའི་ཕྱིར་རོ། །དམིགས་སུ་མེད་པ་དངོས་པོ་མེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་ཕྱིར་རོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་སློབ་དཔོན་དབྱིག་གཉེན་གསུངས། དེ་བཞིན། དེ་ནས་ཤོག་ལོགས་གསུམ་དང་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དྲུག་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། འཇིག་རྟེན་སྟོན་པའི་ལེའུ་སྟེ། བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་པའོ།།  །།༈ སྟོང་ཉིད་མཚན་མ་མེད་པ་དང༌། །སྨོན་པ་རྣམ་པར་སྤངས་པ་དང༌། །སྐྱེ་མེད་འགག་པ་མེད་སོགས་དང༌། །དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། འདི་ནི་ཀུན་བཏགས་པའི་ཆོས་རྣམས་དང་བྲལ་བས། སྟོང་པ་ནི་རྟོག་པ་དང་རྣམ་རྟོག་སྤྲོས་པ་ཐམས་ཅད་ཞི་བས་མཚན་རྣམ་རྟོག་གི་སྨོན་པ་ཐམས་ཅད་བཏང་བས་ཕྱི་མ་མི་སྨོན་ཅིང་མཚམས་མི་སྦྱོར་བའི་ཕྱིར་སྨོན་ནོ། །རྒྱུ་རྐྱེན་དང་འབྲས་བུའི་སྤྲོས་པ་ཐམས་ཅད་རྒྱུན་ཆད་ཅིང༌། སྐྱེ་སོགས་དང་བྲལ་བས་འདུས་མ་བྱས་པའི་གནས་སྐབས་ནི། མངོན་དུ་གྱུར་པའི་གནས་གྱུར་ཅིང༌། ཤིན་ཏུ་ཡོངས་སུ་དག་པས། ཀུན་ནས། སྒྱུ་མ་ལ་སོགས་པ་བཞིན་དུ་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པས། དངོས་པོ་རྟོག་པ་དང་བྲལ་ཞིང་བརྗོད་དུ་མེད་པ་ནམ་
@
མཁའ་ལྟར་གང་དུ་ཡང་གནས་པ་མེད་པས་མི་གནས་རང་བཞིན་གྱིས་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པས་ཆད་པ་གཅིག་དང་ཐ་དད་ཀྱི་རྟོག་པ་ཐམས་ཅད་སྤངས་པས་དོན་གཡོ་བ་མེད་པས་འོང་བ་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་དུ་ཐམས་ཅད་རང་གི་མཚན་ཉིད་ཐམས་ཅད་དང་བྲལ་བས་མཚན་ཉིད་མེད་པའི་བདག་ཉིད་དུ་གནས་པ་ནི། ནམ་མཁའི། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཡིན་ནོ། །ཆོས་ཉིད་རྣམ་པར་འཁྲུག་མེད་དང༌། །ལྷའི་བུ། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། ནུས་སོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། མི་འགྱུར་བར་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་དང༌། ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་པར་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་མཚན་ཉིད་དུ་བསྟན་པའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། དེ་ཅིའི། (འདིའི་གོང་འོག་ཞིག་ལ་ཚིག་ལྷག་མ་ཞིག་ཡོད་སྙམ་དཔྱད།)དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཡིན་ནོ། །ཆོས་ཉིད་རྣམ་པར་འཁྲུག་མེད་དང༌། །ལྷའི་བུ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། ནུས་སོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། མི་འགྱུར་བར་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་དང༌། ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་པར་རོ། །མཆེད་དེ་དེ་བཞིན་ཉིད། ཤེས་བྱ་ཤེས་བྱེད་ཐ་དད་ཀྱི་ཚུལ་གྱིས་ནི། པ་ཀུན་བཏགས་སྣང་ན་མི། མེད་པ་ཀུན་བཏགས་ཀྱིས་ཀྱང་མཚན་ཉིད་དེ་བཞིན་ཉིད་དེ་མངོན་སུམ་དུ་མི་མངོན་པས་ཀྱང༌། གཤིས་ལ་མེད་པས་མེད་པ་མཚན་ཉིད་པ། ཀུན་བཏགས་མི། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། མེད་དོ། །འདུ་མི་བྱེད་དང་། ལྷ་ཡི། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཞི་ལྷག་ན། ཡིན་ནོ། །རྣམ་མི་རྟོག །ལྷའི། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ལྷག་ན། རབ་དབྱེ། བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། ལགས་སོ། །མཚན་ཉིད་མེད་ཉིད་ལ། །ལམ་ཤེས་ཉིད་ཀྱི་སྐབས་ཀྱིས་ནི། །ཤེས་པའི་མཚན་ཉིད་ཡིན་པར་བཞེད། །དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། གཟུགས་ནི་གཟུགས་གཞན་གྱིས་གཞིག་པ་ལ་སོགས། གཟུགས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་པ་ན། པ་ནི། བདེ་སྡུག་བསྔལ། བཏང་སྙོམས་མྱོང༌། འདུ་ཤེས་ནི་མིང་དང་མཚན་མ་ལ་སོགས་པ་འཛིན་ན། ལས་དགེ་མི་དགེ་ལུང་མ་བསྟན། མངོན་ནི། ཡུལ་དྲུག་སོ་སོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན་ནི། ན་བ་ལ་སོགས་པས། སྡུག་བསྔལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ཅུང་མེད་ན་ནི། འཁོར་བའི་རྒྱུ་ཡིན་པས་རྩ་བ་བྲལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ཅུང་མེད་ན་ནི། རྣམ་ཤེས་དྲུག་སྐྱེ་བའི། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན་ནི། རྒྱུ་རྐྱེན་འདུས་པ་ལས་འབྲས་བུ་འབྱུང་བ། ཚོགས་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན་ནི། ཆོས་དང་ཟང་ཟིང་གི །ཡོངས་སུ་ནི། རང་གི་ལུས་སེམས་དང་གཞན་ལ་གནོད་པའི་གདུང་བ་ནི། རང་གཞན་གྱི་སེམས་འཁྲུག་ནི། བདུད་དང་བར་དུ་གཅོད་པར་ཐུབ་པ་ནི། སེམས་མཉམ་པར་བཞག་པས་ཡང་དག་པའི་དོན་རྟོགས་ཤིང༌། སྡུད་པའི་ནི། ཆོས་ཉིད་དངོས་པོར་མེད་རྟོགས་ནས་དངོས་པོ་ཐམས་ཅད། སྤོང་བ་བཞི་ནི། འདོད་པ་དང་རྣམ་རྟོག་གི་སེམས་འཁྲུག་ནི། འཁོར་བ་ནས་ངེས་པར་འབྱིན་པར་བྱེད་པའི་ནི། གཟུང་འཛིན་གྱི་དངོས་པོ་དང་བྲལ་བས། དབྱེ་བ་ན་ནི། རྣམ་རྟོག་ཐམས་ཅད་ཞི་བ། འདི་ནི། ཆོས་གང་ལ་ཡང་མི་སྨོན་པས་འདོད་པ་མི་རྙེད་པའི་སྡུག་བསྔལ། ཉོན་མོངས་ཀྱི་འཆིང་བ་རྣམས་ནི། གནས་དང་གནས་མིན་ལ་སོགས་པས། །ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་ཤིན། དེས། ཤིང་མཁྱེན་པའི་ནི། མངོན་པར་བྱང་ཆུབ་པ་ལ་སོགས་པ་བཞི་བསྟན་པ་ལ་བདུད་དང་མུ་སྟེགས་རྣམས་ཀྱིས་བསྒྱུར་མི་ནུས་པས། 
@
ཤིན་ནི། བདུད་ཕས་རྒོལ་རྣམས་ཀྱིས་ཟིལ་གྱིས་མི་ནོན་ཅིང་བར་མི་ཆོད་ནི། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་འཇིག་རྟེན་དང་འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པའི་བདེ་བ་དང་ཕན་པ་ནི། སྡུག་བསྔལ་དང་མི་བདེ་བ་ལས་སྐྱོན་ཐམས་ཅད། སེམས་ཅན་ཕ་རོལ་ཕུན་སུམ་ཚོགས་ལ། མཆོག་ནི་ཀུན་ལ་སྙོམས་པས་ཕྱོགས་དུ་མ་ཞེན་ཅིང༌། སེམས་ཅན་ནི་ཉན་རང་ལ་སོགས་པ་གཞན་ལ་མེད་ཅིང་དེ་དག་གིས་མི་འཕྲོག་པ་ནི། བདེན་པ་གཉིས་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་དུ། གསལ་བར་ཐུགས་སུ་ཆུད་པས། མངོན་སུམ་སངས་རྒྱས་སོ། །འགྲེས་འདིའི་འབྲུ་གནོན་འདི་རྣམས་འབུམ་ཏིག་བཞིན་བཀོད་དོ། །དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། བྱའོ། །དེ་ནི་ཉིད་ཀྱི་ཆོས་བསྟེན་ནས། །གནས་དང་གུས་པར་བྱ་བ་དང༌། །བླ་མ་ཉིད་དང་མཉེས་པ་དང༌། །དེ་ལ་མཆོད་དང་། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དྲུག་ན། བྱའོ། །བྱེད་མེད་དང༌། །རབ་འབྱོར། གཤེགས་པས། སུས་ཀྱང་མ་བྱས་པའི་ཆོས། བྱས་པའི་བདག་ཉིད་དུ་མངོན་པར་རྟོགས་པར་སངས་རྒྱས་པ་དང༌། སངས་རྒྱས་སོ། །ཞེས་བྱ་བ་མི་འགྱུར་བའི་བདག་ཉིད་དུ་མཁྱེན་པའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། མ་ལུས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་པའོ། །ཀུན་ཏུ་འཇུག་མཁྱེན་གང་ཡིན་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཞུགས་སོ། །ཞེས་བྱ་བ་ལ། དོན་དམ་པར་བྱུང་བ་མེད་པའི་ཕྱིར། ཞེས་བྱ་བ་ནི། དོན་དམ་པ་འབྱུང་བ་མེད་པ། མ་སྐྱེས་པ། མ་བྱུང་བའི་དབང་གིས་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི། ཡེ་ཤེས་ནི་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་མཚན་ཉིད་ཡིན་པའི་ཕྱིར་མ་བྱས་པ་སྟེ། དེ་བས་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནི་མ་བྱས་པ་མཁྱེན་པའོ། །ཞེས་བྱ་བར་མཁྱེན་ཏོ། །ཞེས་བྱ་བ་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། ཡིན་ནོ། །མ་མཐོང་སྟོན་པར་མཛད་པ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ལྷག་ན། ཡིན་ནོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི་གང་གི་ཕྱིར། གཟུགས་ངས་མ་མཐོང་བ་དེ་སྟོན་པའོ། །གལ་ཏེ་གཟུགས་མ་མཐོང་བར་གྱུར་ན། རབ་རིབ་ཅན་དུ་ཡང་དག་པ་མ་ཡིན་པའི་དོན་མཐོང་བའི་ཕྱིར། དེ་སྟོན་པར་ཡང་མི་འགྱུར་རོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། ཚོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དྲུག་ན། ཡིན་ནོ། །འཇིག་རྟེན་སྟོང་ཉིད་རྣམ་པ་དང༌། །བརྗོད་དང་ཤེས་མཛད་མངོན་སུམ་མཛད། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གསུམ་ན། ཡིན་ནོ། །བསམ་མི་ཁྱབ་དང་། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། ཡིན་ནོ། །ཞི་ཉིད་སྟོན། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ཡིན་ནོ། །འཇིག་རྟེན་འདུ་ཤེས་འགོག་པ་ལ། །རྣམ་པ་ཀུན་མཁྱེན་ཚུལ་ལ་ནི། །ཤེས་པའི་མཚན་ཉིད་ཅེས་བཤད་དོ། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། བམ་པོ་སུམ་ཅུ་རྩ་བཞི་པའོ། །གཉིས་པ་ཁྱད་པར་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ནི། བསམ་མི་ཁྱབ་སོགས་ཁྱད་པར་གྱིས། །ཁྱད་ཞུགས་བདེན་པའི་སྤྱོད་ཡུལ་ཅན། །སྐད་ཅིག་མ་ནི་བཅུ་དྲུག་གིས། །ཁྱད་པར་མཚན་ཉིད་བཤད་པ་ཡིན། །བསམ་མི་ཁྱབ་དང་མི་མཉམ་དང༌། །གཞལ་དང་བགྲང་ལས་ཡང་དག་འདས། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་ན། དམིགས་སོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། སེམས་དང་སེམས་ལས་བྱུང་
@
བའི་ཆོས་རྣམས་ཀྱིས། གཟུང་དུ་མེད་ཅེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ་སྟེ། དེ་ནས་ཤེས་པ་བྱར་མེད་ཅེས་པ་གསུངས་སོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་དང་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཞི་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། བཞི་བཅུ་རྩ་གསུམ་པའོ།།  །།༈ འཕགས་པ་ཀུན་སྡུད། དེ་ནས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་ལ། པ་དང༌། ཞེས་བྱ་བ་ནི། གང་གི་ཕྱིར་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་མཐོང་བས་གཟུགས་ལ་སོགས་པའི་ཆོས་རྣམས་ལ་སྲེས་པས་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་དང་ལྡན་པས་མངོན་པར་ཞེན་པར་མི་འབྱུང་བ་དེའི་ཕྱིར། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་དེ་ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མེད་པ་དང༌། མངོན་པར་ཞེན་པ་མེད་པར་ཉེ་བར་གནས་པའོ། །ཞེས་བྱ་བ་མང་དུ་གྱུར་ཏེ། བྱེད་པ། ཆེ་བ་ཉིད་དུ་བཏོན་ཏོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། ཚོར། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྱེད་ན། བྱའོ། །མཁས་པ་ཡིས། །རེག་བྱ། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ལགས་སོ། །ཐུན་མོང་མིན་ཤེས་ཉིད། །བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་བདུན་ན། ཡིན་ནོ། །ཤེས་མྱུར། ལྷའི། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ན། ཕྱིར་རོ། །བྲི་དང་གང་མེད་དང༌། །དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ནས་བརྗོད། སྒྲུབ་དང་། དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་དང་བཅུ་གཅིག་འགྱུར་རོ། །ཡང་དག་འགྲུབ་པ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། ལེའུ་བཞི་བཅུ་རྩ་བཞི་པའོ།།  །།༈ དམིགས་པ། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་དང༌། བཅུ་གསུམ་ན། ལྟོས། རྟེན་དང་བཅས་པ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་བཞི་ན། བྱ། ཡང་དག་པ་དང་། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གསུམ་ན། འགྱུར་རོ། །ཡོངས་འཛིན་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གསུམ་དང་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། གྲུབ་པའི་ལེའུ་སྟེ། བཞི་བཅུ་རྩ་ལྔ་པའོ།།  །།༈ བམ་པོ་སུམ་ཅུ་རྩ་ལྔ་པའོ། །རོ་མྱང་མེད་དང་ཁྱད་པར་ནི། །བཅུ་དྲུག་བདག་ཉིད་ཅེས་བྱ་སྟེ། །གང་གི་ལམ་ནི་གཞན་དག་ལས། །ཁྱད་དུ་འཕགས་པས་ཁྱད་པར་ལམ། །དེ་སྐད། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་དྲུག་ན། ཁྱོད་རྣམ་པར་མི་རྟོག་པའི་ཤེས་རབ་ཅན་ཞེས་བྱ་བ་ནི་རྣམ་པར་མི་རྟོག་པའི་ལྟ་བས་མཆོག་ཏུ་འཛིན་པ་དང༌། ཆགས་པས་སྨོན་པར་མ་བྱེད་ཅིག །ཅེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། གཟུགས། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། སྟོན་ཏོ། །གསུམ་པ་བྱེད་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། ཕན་དང་། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་བདུན་ན། ཡིན་ནོ། །བདེ་དང་། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། ཡིན་ནོ།། (གསལ་བཤད། མངོན་རྟོགས་རྒྱན་ལས། སྐྱོབ་པ་དང༌། །མི་རྣམས་ཀྱིས་ནི་སྐྱབས་དག་དང༌། །ཞེས་པ་འདིར་མི་བཞུགས་པར་དཔགས་ན་འདིའི་གོང་འོག་ཞིག་ནས་ཚིག་ཁ་ཤས་ཆད་སྙམ།)གནས་དང་། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། མ་བྱས། ཞེས་བྱ་བ་ནི་འཁོར་བའི་དུས་ལ་ཀུན་བཏགས་པ་དང༌། ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་གཉིས། གང་གི་ཚེ་གཅིག་ཏུ་གྱུར་ཏེ། ཐ་དད་པ་མ་ཡིན་པར་གནས་པ་དེའི་ཚེ་དེ་གཉིས་ཐ་དད་པ་མེད་པར་གནས་པར་གྱུར་པ་དེའི་ཚེ་འདྲེས་
@
པར་གྱུར་པ་དེའི་ཚེ་འགྱུར་ཞེས་བྱའོ། །གང་གི་ཚེ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པའི་རྒྱུ་མཐུན་པའི་ཐོས་པ་དང༌། བསམ་པ་དང་སྒོམ་པ་ལ་སོགས་པའི་མཐར་ཐུག་རིམ་གྱིས་གནས་པར་གྱུར་ན་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་དང༌། ཀུན་བཏགས་པ་གཉིས་ཐ་དད་པ་མེད་པར་གྱུར་ཅིང་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་ཅིང་དྲི་མ་མེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་དུ་གནས་གྱུར་པ་དེའི་ཚེ་འདྲེས་པ་མེད་པ་ཞེས་བྱའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་དབྱིག་གཉེན་གསུངས། (གསལ་བཤད། མངོན་རྟོགས་རྒྱན་ལས།དཔུང་གཉེན། ཞེས་པ་འདིར་མི་བཞུགས་པར་དཔགས་ན་འདིའི་གོང་འོག་ཞིག་ནས་ཚིག་ཁ་ཤས་ཆད་སྙམ།)བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང༌། ནི་སྟེ། ཀུན་བཏགས་ཀྱི་གཟུགས། པ། དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་གཟུགས། དེ་ནི་གཟུགས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། རང་བཞིན་ནོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཐམས་ཅད་ཀྱང་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་ཡིན་པའི་ཕྱིར། དེ་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཞེས་དབུ་མ། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བརྒྱད་ན། ཡིན་ནོ། །གླིང་དང་ནི། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། པའོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། གཟུགས་ནི་སྔོན་གྱི་མཐར་དོན་དམ་པར་ནམ་ཡང་མ་བྱུང་ཕྱི་མའི་མཐར་ཡང་དོན་དམ་པར་ནམ་ཡང་མ་བྱུང་བར་འགྱུར་བ་མ་ཡིན་ཏེ། དུས་ཐམས་ཅད་དུ་མེད་པའི་ཕྱིར། ཞེས་དབུ། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། པའོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། རྒྱུས་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ཕྱིར། ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དམིགས་སུ་མེད་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་དོན་དམ་པ་སྟེ་རིག་པའོ། །ཞེས་སྟོན་ཏོ། །དབུ་མ་པ། དེ་ནས་ཕྱེད་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ཡིན་ནོ། །ཡོངས་འདྲེན་པ་ཞེས་བྱ་བ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གཅིག་ན། ཅན་ནོ། །(གསལ་བཤད། མངོན་རྟོགས་རྒྱན་ལས།ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་དང༌། ཞེས་པ་འདིར་མི་བཞུགས་པར་དཔགས་ན་འདིའི་གོང་འོག་ཞིག་ནས་ཚིག་ཁ་ཤས་ཆད་སྙམ།)ཞེས་བྱ་བ་ནི་དོན་དམ་པའི་གཟུགས་ནི་ནམ་མཁའ་བཞིན་གོས་པ་མེད་ཅིང་འགྱུར་བ་མེད་པའི་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ། ཞེས་དེ་ནས། ཕྲེང་གཅིག་ན། ཉིད་ནི། རྣམ་པར་རྟོག་པ་དང་བཅས་པའི་ཚེ། གར་ཡང་འགྲོ་བ་མེད་པ་དང༌། ཕྱིས་རྣམ་པར་མི་རྟོག་པའི་ཚེ་ཡང་ནས་ཀྱང་འོང་བ། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ན། ཕྱིར་རོ། །ཐེག་གསུམ་གྱིས། །འབྲས་བུ་མངོན་དུ་མི་བྱེད་དག །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བདུན་ན། ཐམས་ཅད་ནི། ཡོད་པ་ལ་སྐུར་བ་མི་འདེབས་པས་དབྲི་དང༌། མེད་ལ་ལ་སྐུར་བ་མི་འདེབས་པས་བསྣན། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། ཐམས་ཅད་ནི། རྟོག་པ་དང་བཅས་པའི་ཚེ་ཡང་ཀུན་བཏགས་པ་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་དང༌། ཕྲེང་དང༌། རྣམ་པར་རྟོག་པའི་ཚེ་ཡང་ཕྱིས། འབྲལ། འདྲེ། མི་འདྲེ། ཐ་མ་རྟེན་གྱི་མཛད་པ་སྟེ། །འདི་ནི་བྱེད་པའི་མཆོག་ཡིན་ནོ། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅོ་ལྔ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བསྟན་པའི་ལེའུ་སྟེ། བཞི་བཅུ་རྩ་དྲུག་པའོ།།  །།༈ བཞི་པ་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་ནི། ཉོན་མོངས་རྟགས་དང་མཚན་མ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ན། འགྱུར་རོ། །མི་མཐུན་ཕྱོགས་དང་གཉེན་པོ་དག །དབེན་དང་། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། ཡིན་ནོ། །དཀའ་དང་། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ཡིན་ནོ། །ཞེས་བྱ་
@
བ་ན་གཟུགས་ལ་སོགས་པའི་ཆོས་ལ་ཤིན་ཏུ་མེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །ཆོས་དེ་རྣམས་མཚན་མར་བཟུང་སྟེ། གོ་ཆ་བགོས་པ་ནི་མ་ཡིན་གྱི་མཚན་མ་མེད་པའི་གོ་ཆ་ཡིན་ནོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་དབྱིག་གཉེན་གསུངས། ཅིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་བདུན་ན། ཡིན་ནོ། །ངེས་པ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། རྣམས་ནི། སེམས་ཅན་འདི་སྙེད་ཅིག་མྱ་ངན་ལས་འདས་པར་བྱའོ། །ཞེས་པའི། པ་དུའོ། ཆེད་དུ་བྱ་དང་། དེ་སྐད། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ན་ཡིན་ནོ། །མི་དམིགས་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནི་བྱེད་པ་པོ་མེད་པའི་ཕྱིར་སུས། ཆོས་གང་ལ་ཡང་བསྒོམ་པར་བྱ་བ་མ་མཐོང་བས་གང་དུ། བསྒོམ་པ་ཡིད་ལ་བྱ་བ་མཐོང་བས། ཇི་ལྟར། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཡིན་ནོ། །མངོན་པར་ཞེན་པ་བཀག་པ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། ཆེན་པོ་ཡིན་མིན་ཡོངས་སུ་ཡོངས་སུ། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གཉིས་ན། ཕྱིར་རོ། །དམིགས་པ་ཞེས་བྱ་གང་ཡིན་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གཉིས་ན་བྱའོ། །ཞེས་བྱ་བ་འདི་སྟོན་ཏེ། མངོན་པར་རྟོགས་པའི་ཚེ། གཟུགས་ལ་སོགས་པའི་ཆོས་རྣམས་མེད་པའི་ཕྱིར་སྣང་བར་མི་འགྱུར་རོ། །དེ་བས་ན། གཟུགས་དང་ཚོར་བ་ལ་སོགས་པའི་ཆོས་རྣམས་དང༌། རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ཀྱི་མཐར་ཐུག་པ་རྣམས་ཀྱི་མངོན་པར་རྟོགས་པར་བྱང་ཆུབ་པ་ནི་མེད་ཀྱི་དེ་དག་གི་དེ་བཞིན་ཉིད་མངོན་པར་རྟོགས་པར་བྱང་ཆུབ་པ་ནི་མེད་ཀྱི་དེ་དག་གི་དེ་བཞིན་ཉིད་མངོན་པར་རྟོགས་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་བཞིན་དེ་ཡང་ཐ་དད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། གཟུགས་ལ་སོགས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དེ་བཞིན་ཉིད་དང༌། རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ཀྱི་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱང་གཅིག་གོ །དེ་བས་ན་དེ་བཞིན་ཉིད་གཅིག་པའི་ཕྱིར། གཟུགས་ལ་སོགས་པའི་ཆོས་རྣམས་ལ་བརྟག་པ་མེད་དོ། །ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་དབྱིག་གཉེན་གསུངས། ཚོར་བ། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ནུས་ཏེ། ཀུན་བཏགས། གཟུགས་དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ཞེ་ན། ཡོངས་གྲུབ་ཀྱི་གཟུགས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་ལྔ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། ལེའུ་བཞི་བཅུ་རྩ་བདུན་པའོ།།  །།༈ བམ་པོ་སུམ་ཅུ་རྩ་དྲུག་པའོ། །དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་དྲུག་ཙམ་ན། ཉིད་དོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཆོས་ཐམས་ཅད་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་བདག་ཉིད་ཡིན་ལ། དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱང་གཅིག་པའི་ཕྱིར་རོ། །གཅིག་པོ་ཁོ་ནར་འདུ་བར་འགྱུར་གྱི། གཉིས་སུ་འདུ་བར་མི་འགྱུར་རོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། མི་མཐུན། ལྷའི་བུ། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ལྷག་ན། མ་ལགས། ཞེས་བྱ་བ་འདི་ནི་གཟུགས་ཞེས་མཚན་མར་འཛིན་པ་ནི་བཟུང་བའོ། །གཟུགས་མེད་དང་ཞེས་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་དུ་སྐུར་བ་འདེབས་པ་ཐམས་ཅད་དུ་སྐུར་བ་འདེབས་པ་ནི་མི་བཟུང་བའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། ཚོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་ན། ནུས་སོ། །ཐོགས་པ་མེད་དང་། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། ལགས་སོ། །ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་ཆོས་ཐམས་ཅད་དང་རྗེས་སུ་མཐུན་པ་ཉིད་རྣམ་པར་འབྱོར་དེ། གཟུགས་ལ་སོགས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ་སྒྲོ་འདོགས་པ་དང་སྐུར་བ་འདེབས་པའི་མཐའ་མེད་
@
པའི་ཕྱིར་ཐོགས་པ་མེད་དོ། །འདི་ལྟར་ཀུན་བཏགས་པ་ལ་གཟུགས་ནི་ཡོད་པ་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་སྒྲོ་འདོགས་པའི་མཐའ་མེད་དོ། །ཆོས་ཉིད་ཀྱི་གཟུགས་ནི་ཡོད་པའི་ཕྱིར་སྐུར་བ་འདེབས་པའི་མཐའ་མེད་དོ། །དེ་བས་ན་གཟུགས་དང་རྗེས་སུ་མཐུན་པའོ། །དེ་བཞིན་དུ་ཐམས་ཅད་ལ་ཡང་སྦྱར་བར་བྱའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་ཀུན་མཁྱེན་གཉིས་པས་གསུངས། ཚོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། ལགས་སོ། །དེ། །གཞི་མེད། ཆོས། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྷག་ན། ལགས་སོ། །འགྲོ་མེད། དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་ལྷག་ན་མེད་ཅིང༌། ཞེས་པ་འདི་མི་འགྱུར་བར་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པར་སྟོན་ཏོ། །རྣམ་པ་སྟེ། ཞེས་པས་ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་པར་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་སྟོན་ཏོ། །དེ་བཞིན། དེ་ནས་ཤོག་ལོགས་གསུམ་དང་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དྲུག་ན། བརྗོད་དོ། །(གསལ་བཤད། མངོན་རྟོགས་རྒྱན་ལས།སྐྱེ་མེད་དང༌། །ཞེས་པ་འདིར་མི་བཞུགས་པར་དཔགས་ན་འདིའི་གོང་འོག་ཞིག་ནས་ཚིག་ཁ་ཤས་ཆད་སྙམ།)སེམས་བསྐྱེད། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། སྐྱེས་དེ་གཟུགས་མེད་པས་སོ། །གཟུགས་སྐྱེས། སྟེ་གནས་བརྟན་དངོས་པོ་མེད་པའོ། །ཉིད་ཀྱང་སྐྱེ་བ་དང་འབྲེལ་བ་མེད་པས་དེ་ཉིད་ཀྱི། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དྲུག་ཙམ་ན། ཕྱིར་རོ། །དེ་བཞིན་ཉིད་ནི་མི་དམིགས་དང༌། །ངོ་བོ་ཉིད་བཅུ་དྲུག་བདག་ཉིད། །མཚོན་བྱ་ལྟ་བུར་མཚོན་པས་ན། །མཚན་ཉིད་བཞི་པར་བཞེད་པ་ཡིན། །དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ཅུང་མེད་ན། དེ་བཞིན་ཉིད་དང་ཞེས་པ་ལ་སོགས་པ་ནི། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་དངོས་པོ་ནི་དེ་བཞིན་ཉིད་དོ། །མ་ནོར་བའི་དངོས་པོ་ནི་མ་ནོར་བའི་དེ་བཞིན་ཉིད་དོ། །གཞན་མ་ཡིན་པའི་དངོས་པོ་ནི་གཞན་མ་མིན་པའི་དེ་བཞིན་ཉིད་དོ། །ཆོས། ཆོས་རྣམས་ཀྱི་བརྗོད་པའི་མཚན་ཉིད་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་དོན་དམ་པའི་དབྱིངས་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་དུས་ཐམས་ཅད་དེ་བཞིན་ཉིད་དུ་འགྱུར་ཞིང༌། ནོར་བར་མི་འགྱུར་གཞན་དུ་མི་འགྱུར་བའི་ཕྱིར། དེ་བཞིན་ཉིད་དང་མ་ནོར་བ་དེ་བཞིན་ཉིད་དང༌། གཞན་མ་ཡིན་པའི་དེ་བཞིན་ཉིད་ཅེས་བྱའོ། །ཡོངས་གྲུབ་པའི་མཚན་ཉིད་ནི་རྣམ་པ་གསུམ་སྟེ། མི་འཇིགས་པར་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་དང༌། ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་པར་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་དང༌། མི་འགྱུར་བར་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་དང༌། དེ་ལ་མི་འཇིགས་པར་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་ནི་ཕྱིར་རོ། །དེ་བཞིན་ཉིད་དོ། །ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་པའི་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་ཕྱིར་མ་ནོར་བ་དེ་བཞིན་ཉིད་དོ། །མི་འགྱུར་བར་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་ཕྱིར། གཞན་མ་ཡིན་པ་དེ་བཞིན་ཉིད་དོ། །ཆོས་ཉིད་དང༌། དེའི་རྩ་ན། ཆོས་གནས་པ་ཉིད་དང༌། ཞེས་བྱ་བའི་ཚིག་གསུམ་གྱི་མཚན་ཉིད་རྣམ་པ་གསུམ་སྟེ། ཆོས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་དང༌། འབྱུང་གནས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་དང༌། གནས་པའི་མཚན་ཉིད་དོ། །ཆོས་ཀྱི་དངོས་པོ་ནི་མཚན་ཉིད་དོ། །ཀུན་བཏགས་པ་དང༌། རྣམ་པར་བཏགས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ལས་གཞན་དུ་གྱུར་པས་ན། དེ་དང་མི་འདྲ་བར་བརྗོད་དུ་མེད་པ་ཆོས་ཀྱི་དངོས་པོ་གནས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་གནས་པའི་ཕྱིར་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་སྒྲར་བརྗོད་དོ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཞེས་བྱ་བ་ནི། འབྱུང་གནས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་གསུངས་པ་སྟེ། ཆོས་ནི་སྟོབས་བཅུ་དང༌། མི་འཇིགས་པ་བཞི་དང༌། མ་འདྲེས་པ་ལ་སོགས་པའི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་རྣམས་
@
སོ། །དབྱིངས་ཀྱི་སྒྲ་ནི་རྒྱུའི་དོན་ཏོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་རྣམས་ཀྱི་འབྱུང་གནས་ཡིན་པའི་ཕྱིར་རོ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་དག་དབྱིངས་ཞེས་བྱ་སྟེ། ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཆོས་གནས་པ་ཉིད་ཅེས་བྱ་བ་ནི་གནས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་གསུངས་པ་སྟེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་བྱུང་ཡང་རུང༌། ཆོས་ཉིད་དང༌། ཆོས་གནས་པ་ཉིད་འདི་ནི། ལུགས་སུ་རུང་བ་ཉིད་དོ། །ཞེས་ཇི་སྐད་གསུངས་པ་ལྟ་བུ་སྟེ། དོན་དམ་བརྗོད་དུ་མེད་པའི་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་ཆོས་ནི། སྔོན་དྲི་མ་དང་བཅས་པའི་གནས་སྐབས་དང༌། ཕྱིས་དྲི་མ་མེད་པའི་གནས་སྐབས་ན་ཡང་དུས་ཐམས་ཅད་དུ་ཡོད་པས་ཆོས་གནས་པ་ཉིད་དོ། །ཆོས་སྐྱོན། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན་ཟབ་སྟེ། ཞེས་བྱ་བའི་ཚིག་གསུམ་གྱིས་ངེས་པའི་མཚན་ཉིད་གསུངས་ཏེ། དེ་ལ་ཆོས་སྐྱོན་མེད་པ་ཉིད་ཅེས་བྱ་བ་ལ་ཆོས་ནི་འདིར་ལོག་པའི་ཆོས་ལ་བཟློག་པ་ཡང་དག་པ་ཉིད་ཀྱི་ཆོས་ཏེ། དེ་དག་ལ་ངེས་པ་ཉིད་དང༌། གཅིག་ཏུ་ཆད་པ་ཉིད་ནི་སྐྱོན་མེད་པ་ཉིད་ཡིན་ཏེ། ས་རབ་ཏུ་དགའ་བའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དང་པོ་ཉིད་དུ་དེ་བཞིན་ཉིད་དུ་དེ་རབ་ཏུ་རྟོགས་པས་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་ངེས་པར་འགྱུར་གྱི་གཞན་དུ་ནི་མ་ཡིན་ནོ། །དེ་བས་ན་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་སོགས་པ་སངས་རྒྱས་བྱེད་པ་ཡང་དག་པ་ཉིད་ཀྱི་ཆོས་རྣམས་ཀྱི་ངེས་པའི་རྒྱུ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་ཆོས་སྐྱོན་མེད་པ་ཉིད་ཅེས་བྱ་སྟེ། འདི་ལྟར་ཡང་དག་པ་ཉིད་སྐྱོན་མེད་པ་ལ་ཞུགས་པའི་ཡིན་ནོ། །ཞེས་གསུངས་པའི་ཕྱིར་རོ། །ཡང་ན་སྐྱོན་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཆོས་ལ་སྲིད་པ་སྟེ། སྐྱོན་གྱི་དངོས་པོ་མེད་པ་ནི་སྐྱོན་མེད་པ་ཉིད་དོ། །ཞེས་སྔར་ཇི་སྐད་དུ། བཤད་པ་ལྟ་བུའོ། །ཆོས་རྣམ་པ་ལ་སྐྱོན་མེད་པ་ཉིད་དོ། །ཆོས་གང་རབ་ཏུ་རྟོགས་པས་སྐྱོན་རྣམས་རྒྱུན་བཅད་པ་དེ་ལ་ཆོས་སྐྱོན་མེད་པ་ཞེས་བྱའོ། །ཡང་དག་པའི་མཐའ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཡང་དག་པ་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཀྱི་དོན་གྱི་མཐའ་སྟེ། མཐར་ཕྱིན་པ་ཤིན་ཏུ་ངེས་པའི་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཅེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་དབྱིངས་ཞེས་བྱ་བ་ནི། བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་འཇིག་རྟེན་པའི་རྟོག་གེ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྗེས་སུ་དཔག་པའི་སྤྱོད་ཡུལ་མ་ཡིན་པས་ཤིན་ཏུ་ངེས་པ་སོ་སོར་རང་རིག་པ་དོན་དམ་པ་ལ་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་དབྱིངས་ཞེས་བྱའོ། །ཡང་ན་ངོ་མཚར་རྨད་བྱུངབའི་ཆོས་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པ་རྣམས་ཀྱིས་ལྟུང་ངོ༌། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། མཚ༷ན་ཉི༷ད་བཅ༷ས། །ཞེས་པ་དོན་ལྔ་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །མཚན་མེད་རབ་ཏུ་སྦྱིན་ལ་སོགས། །ཡང་དག་སྒྲུབ་ལ་མཁས་པ་ནི། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་རྟོགས་འདི་ལ། །ཐར་པའི་ཆ་དང་མཐུན་པར་འདོད། །སངས་རྒྱས་སོགས་དམིགས་དད་པ་དང༌། །ཤཱ་རིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དགུ་ན། བྱའོ། །སྦྱིན་སོགས་སྤྱོད་ཡུལ་བརྩོན་འགྲུས་དང༌། །དེ་ཅིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ན། ཡིན་ནོ། །བསམ་པ་ཕུན་ཚོགས་དྲན་པ་དང༌། །ཤཱ་རིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། རྣམ་པར་མི་རྟོག་ཏིང་འཛིན་དང༌། །དེ་ཅིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། བགྱིའོ། །ཆོས་རྣམས་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་དུ། །ཤེས་པའི་ཤེས་རབ་དང་རྣམ་ལྔ། །རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་རྣོན་པོ་
@
ཡིས། །རྟོགས་སླ། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། དམིགས་སོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི་ངེས་ཀྱང་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་བསྡུས་པ་ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་ཤེས་པ་ནི་ཆོས་ཐམས་ཅད་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་དུ་ཤེས་རབ་ཀྱི། དོན་དམ་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་རབ་ཏུ་ཕྱིན། རྨི་ལམ་དུ་མཐོང་བའི་དོན་བཞིན་རབ་ཏུ་ཤེས་པའམ། ཤེས་པ་བྱེད་པའི་དོན་གང་ཡང་མ་མཐོང༌། ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། དེ་ཅིའི། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་ན། གཏོགས། རྟུལ་པོས་རྟོགས་དཀར་བཞེད། །གལ་ཏེ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དྲུག་ན། འགྱུར་རོ། །འདི་རྣམས་ཀྱིས་ནི། ཐ༷ར་ད༷ང་། ཞེས་བྱ་བ་དོན་དྲུག་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །དྲོ་བ་རྣམས་ཀྱི་དམིགས་པ་འདིར། །སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ཡིན་པར་བསྔགས། །དེ་དག་ཉིད་ལ་སེམས་མཉམ་སོགས། །རྣམ་པ་དག་ནི་བཅུར་བཤད་དོ། །དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ན། བྱའོ། །བདག་ཉིད་སྡིག་པ་ལས་ལྡོག་ཅིང༌། །སྦྱིན་ལ་སོགས་ལ་གནས་པས་གཞན། །དེ་དག་ལ་ནི་འགོད་པ་དང༌། །བསྔགས་པ་བརྗོད་དང་མཐུན་པ་ཉིད། །རྩེར་གྱུར། བདག་གིས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་དང་ཕྲེང་བཞི་ན། བྱའོ། །དེ་བཞིན་བཟོད་པ་ནི། །རང་གཞག་རྟེན་ཅན་བདེན་ཤེས་པ། །ཆོས་མཆོག་དེ་བཞིན་སེམས་ཅན་རྣམས། །སྨིན་བྱེད་སོགས་ཀྱིས་ཤེས་པར་བྱ། །བདག་གིས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་ལྔ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་བསླབ་པ་རྣམ་པར་བཞག་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ། བཞི་བཅུ་རྩ་བརྒྱད་པའོ།།  །།༈ བམ་པོ་སུམ་ཅུ་རྩ་བདུན་པའོ། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། ངེ༷ས་འབྱེ༷ད་ཆ༷་མཐུ༷ན་ད༷ང༌། །ཞེས་པ་དོན་བདུན་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །ངེས་འབྱེད་ཡན་ལག་ནས་བཟུང་སྟེ། །མཐོང་དང་གོམས་པའི་ལམ་དག་ལ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་གང་དག་གནས། །དེ་འདིར་ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་ཚོགས། །དེ་སྐད། དེ་ནས་ཕྲེང་བདུན་ན། བྱའོ། །གཟུགས་ལ་སོགས་ལས་ལྡོག་སོགས་རྟགས། །རྣམ་པ་ཉི་ཤུར་བརྗོད་པ་ཡིས། །ངེས་འབྱེད་ཡན་ལག་ལ་གནས་པའི། །ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་མཚན་ཉིད་འདི། །གཟུགས་ལ་སོགས་ལས་ལྡོག་པ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། ཕྱིར་རོ། །ཐེ་ཚོམ། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། བྱའོ། །མི་དལ་ཟད་པ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། བྱའོ། །བདག་ཉིད་དགེ་བ་ལ་གནས་ཤིང༌། །གཞན་དག་དེ་ལ་འགོད་པ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་ལྔ་ན། བྱའོ། །གཞན་གྱི་རྟེན་ཅན་སྦྱིན་སོགས་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ན། བྱའོ། །ཟབ་མོའི་དོན་ལའང་སོམ་ཉི་མེད། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ན། བྱའོ། །བྱམས་ལུས་སོགས་དང་། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། བྱའོ། །སྒྲིབ་པ་ནི། །རྣམ་པ་ལྔ་དང་མི་འགྲོགས་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། བྱའོ། །བག་ལ་ཉལ་ཀུན་འཇོམས་པ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ལྷག་ན། བྱའོ། །དྲན་པ་དང་ནི་ཤེས་བཞིན་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་
@
གསུམ་ན། བྱའོ། །གོས་ལ་སོགས་པ་གཙང་བ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། བྱའོ། །ལུས་ལ་སྲིན་བུ་རྣམས་མི་འབྱུང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ལྷག་ན། བྱའོ། །གྱ་གྱུ་[མེད་]སེམས། དེ་སྐད། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ན། བྱའོ། །སྦྱངས་པ་ནི། །ལེན་དང་། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། བྱའོ། །སེར་སྣ་མེད་སོགས་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། བྱའོ། །ཆོས་ཉིད་རྣམ་པར་འགྲོ་ཉིད་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། བྱའོ། །སེམས་ཅན་དོན་དུ་དམྱལ་ཚོལ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བརྒྱད་ན། བྱའོ། །གཞན་གྱིས་བཀྲི་བར་མི་བཏུབ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅོ་ལྔ་ན། བྱའོ། །ལམ་གཞན་ཉེ་བར་སྟོན་བདུད་ལ། །བདུད་ཅེས་བྱ་བར་རྟོགས་པ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཤོག་ལོགས་གསུམ་དང་ཕྲེང་གསུམ་ལྷག་ན། བྱའོ། །སངས་རྒྱས་དགྱེས་པའི་སྤྱོད་པ་སྟེ། །རྟགས་ནི་ཉི་ཤུ་དེ་དག་གིས། །དྲོད་དང་རྩེ་མོ་བཟོད་བཅས་དང༌། །ཆོས་མཆོག་གཞན་ལ་གནས་པ་ནི། །རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ལས་མི་ལྡོག །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ན། བྱའོ། །མཐོང་བའི་ལམ་ལ་བཟོད་པ་དང༌། །ཤེས་པའི་སྐད་ཅིག་བཅུ་དྲུག་ནི། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མི་ལྡོག་པའི། །མཚན་ཉིད་ཡིན་པར་ཤེས་པར་བྱ། །གཟུགས་སོགས་འདུ་ཤེས་ལྡོག་པ་དང༌། །དེ་སྐད། དེ་ནས་ཕྲེང་བདུན་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། ལེའུ་བཞི་བཅུ་རྩ་དགུ་པའོ།།  །།༈ སེམས་བརྟན། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་གཉིས་ན། བྱའོ། །ཐེག་པ་དམན་དག་ལས། །རྣམ་ལོག །དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་བདུན་ན། ནུས་སོ། །བསམ་གཏན་ལ་སོགས་པའི། །ཡན་ལག་ཡོངས་སུ་ཟད་པ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང༌། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བདུན་ན། བྱའོ། །ལུས་སེམས་ཡང་བ་ཉིད་དང་ནི། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་དང་བརྒྱད་ན། བྱའོ། །འདོད་ལ་སྤྱོད་ལ་ཐབས་མཁས་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན་ཅུང་བྱེད་དོ། །རྟག་ཏུ་ཚངས་པར་སྤྱོད་ཉིད་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བདུན་ན། མི་འགྱུར་རོ། །འཚོ་བ་རྣམ་པར་དག་ཉིད་དང༌། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དགུ་ན། བྱའོ། །གཟུགས་ཕུང་སོགས། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་ལྔ་ན། ཕྱིར་རོ། །བར་ཆད་བྱེད་རྣམས་དང༌། །དེ་ཚོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་ན་ཕྱིར་རོ། །ཚོགས་དང་དམིགས་གི །དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཕྱིར་རོ། །དབང་སོགས་བཅས་པ་ཡི། །གཡུལ་འགྱེད་གཡུལ་དང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བདུན་ན། གནས་སོ། །སེར་སྣ་ལ་སོགས་ལ། །སྦྱོར་དང་རྗེས་སུ་སྦྱོར་བ་ཡི། །གནས་པ་སོ་སོར་བཀག་པ་དང༌། །དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གཉིས་ན། བྱའོ། །ཆོས་ནི་རྡུལ་ཙམ་མི་དམིགས་ཉིད། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་གཉིས་ལྷག་ན། ཕྱིར་རོ། །རང་གི་ས་ལ་ངེས་པ་ཉིད། །[ས་གསུམ་ལ་ནི་གནས་པ་དང༌།།] རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་གཅིག་ན། ཕྱིར་རོ། །ཆོས་ཀྱི་དོན་དུ་སྲོག་གཏོང་བ། །དེ་འདྲའི་སྐད་ཅིག་བཅུ་དྲུག་ནི། །བློ་ལྡན་མཐོང་ལ་གནས་པ་ཡི། །ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་རྟགས་དག་ཡིན། །རབ་འབྱོར། དེ་
@
ནས་ཤོག་ལོགས་གསུམ་དང་ཕྲེང་ལྔ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། ཕྱིར་མི་ལྡོག་པའི་རྟགས་བསྟན་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ། ལྔ་བཅུ་པའོ།།  །།༈ བམ་པོ་སུམ་ཅུ་རྩ་བརྒྱད་པའོ། །དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ན། སྒྲུབ་བོ། །སྒོམ་པའི་ལམ་ནི་ཟབ་པ་སྟེ། །དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། གསོལ། ཟབ་མོ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་སོགས། །དེ་སྐད། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཟབ་བོ། །ཟབ་པ་དེ་ནི་སྒྲོ་འདོགས་དང༌། །སྐུར་བའི་མཐའ་ལས་གྲོལ་བ་ཉིད། །རབ་འབྱོར། དེའི་རྩ་ན། ལྔ་ཞེས་ཞུས། ཅི་ལ་དགོངས་ཞེ་ན། དེ་བཞིན་ཉིད་ཅེས་བྱ་བ་ནི་རྣམ་པ་མེད་པ་སྟེ། གཟུགས་ལ་སོགས་པའི་མཚན་ཉིད་དམ་གཟུགས་ལ་སོགས་པ་ལ་རག་ལས་པ་མ་ཡིན། གཟུགས་ཀྱི་དེ་བཞིན་ཉིད་དང༌། ཚོར་བའི་དེ་བཞིན་ཉིད་ཅེས་གཟུགས་ལ་སོགས་པའི་ཚིག་ཏུ་ཇི་ལྟར་བརྗོད་ཅེས་ཞུས་པའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་དབྱིག་གཉེན་གསུངས། བྱང་ཆུབ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། སུའོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཀུན་བཏགས་པའི་ཡངས་པ་སྟེ། ཀུན་བཏགས་པ་ལ་ཐ་དད་པར་གྱུར་པ་དེ་བཞིན་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་བྲལ་བ་སྟེ། གཟུགས་ལ་སོགས་པའི་སྒྲར་བརྗོད་དུ་མི་རུང་ངོ༌། །གང་བྱིས་པ་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོ་རྣམས་ཀྱིས་ཀུན་བཏགས་པའི་གཟུགས་ལ་སོགས་པ་དང༌། དེ་བཞིན་དེ་གཞན་དུ་བརྗོད་དུ་མི་རུང་བ་དྲི་མ་དང་བཅས་པའི་དེ་བཞིན་གང་ཡིན་པ་དེའི། གནས་སྐབས་ཉེ་བར་མཚོན་པའི་ཕྱིར་གཟུགས་ལ་སོགས་པའི་སྒྲ་སྒྲོ་བཏགས་ཏེ་ཐ་སྙད་དུ་བྱའོ། །ཞེས་སྟོན་པའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། བསྟན་ཅེས་བྱ་བ་ནི་གཟུགས་ཟབ་བོ། །ཞེས་བྱ་བ་དེས་ཀུན་བཏགས་པའི་གཟུགས་ལས་ནི་བཟློག །ཆོས་ཉིད་ཀྱི་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ནི་བསྟན་པའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་དབྱིག་གཉེན་གསུང་ཞིང༌། ཐེག་ཆེན་གྱི་མདོ་རྒྱུད་ཟབ་མོ་ཤིན་ཏུ་མང་བ་དང་མཐུན་ལ། སེམས་འགྲེལ་སྐོར་ལ་སོགས་པ་དང་ཡང་མཐུན་ནོ། །ཚོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། པའོ། །བཀའ་མདོ་རྒྱུད་ཟབ་མོ་ཀུན་གྱི་ངེས་དོན་མཐར་ཐུག་ཐམས་ཅད་གཅིག་ཏུ་འདུས་པ་ཡིན་པས། དང་པོ། ངེས་འབྱེད་ཡན་ལག་དང་མཐོང་བའི། །ལམ་དང་སྒོམ་པའི་ལམ་ཉིད་ལ། །ཡང་དང་ཡང་དུ་སེམས་པ་དང༌། །འཇལ་དང་ངེས་རྟོག་སྒོམ་པའི་ལམ། །དེ་སྐད། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་ན། འགྲོའོ། །དེ་ནི་རྒྱུན་ཆགས་ཡིན་པའི་ཕྱིར། །ཆུང་དང་། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅོ་ལྔ་ན། ཕྱིར་རོ། །འབྲིང་དང་། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་དྲུག་ན། བྱའོ། །ཆེན་པོ་རྣམས། །ཆུང་ངུའི་ཆུང་སོགས་དབྱེ་བ་ཡིས། །རྣམ་པས་རྣམ་པ་དགུར་བཞེད་དོ། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་གསུམ་ན། ཡིན་ནོ། །གྲངས་མེད་ལ་སོགས་བསྟན་པ་རྣམས། །དམ་པའི་དོན་དུ་བཟོད་མ་ཡིན། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་བཅུ་གསུམ་ན། ལགས་སོ། །ཀུན་རྫོབ་ཏུ་ནི་ཐུགས་བརྩེ་བའི། །རྒྱུ་མཐུན་དེ་དག་ཐུབ་པ་བཞེད། །བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་བདུན་ན། ནུས་སོ། །དངོས་པོ་བརྗོད་དུ་མེད་པ་ལ། །ཉམས་པ་དང་ནི་འཕེལ་མི་རུང། །སྒོམ་ཞེས་བྱ་བའི་ལམ་གྱིས་ནི། །ཅི་ཞིག་ཉམས་ཤིང་ཅི་ཞིག་འཐོབ། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་
@
དགུ་ན། ལགས་སོ། །བྱང་ཆུབ་ཇི་ལྟ་དེ་བཞིན་དུ། །འདི་ནི་འདོད་པའི་དོན་སྒྲུབ་བྱེད། །བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དྲུག་ན། བྱའོ། །བྱང་ཆུབ་དེ་བཞིན་ཉིད་མཚན་ཉིད། །དེ་ཡང་དེ་ཡི་མཚན་ཉིད་བཞེད། །དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན་ལྔ། ཞེས་བྱ་བ་ནི་གཟུགས་ལ་སོགས་པ་དང་ཐ་དད་པ་མ་ཡིན་པའི་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་དེ་ཡང་བསྟན་པའི་ཕྱིར། ཞུས་པའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། ཡིན་པ། འགྱུར་མེད་ཡོངས་གྲུབ་དོན་དམ་པའི་དབྱིངས་རིག་དབྱེར་མེད་ཀུན་འགྲོ་ཡེ་ཤེས་སེམས་དཔའ་དེ་མཐར་ཐུག་གི་བླ་མ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། ཡིན་པ། སངས་རྒྱས་རྣམ་པར་སྣང་མཛད་དང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། ཡིན་ཏེ། འདི་དང་མཐུན་པར་རབ་ཞི་རྣམས་ངེས་སུ་ཡང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ནི་སངས་རྒྱས་ཏེ། སངས་རྒྱས་ནི་ཡང་དག་པའི་མཐའོ། །ཞེས་སོགས་དང༌། ཤེར་ཕྱིན་བདུན་བརྒྱ་པར་ཡང༌། འདི་ལྟར་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཉིད་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཡིན་པའི་ཕྱིར་དང༌། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དེ་ཉིད་བྱང་ཆུབ་བོ། །ཞེས་སོགས་དང༌། རྒྱན་སྟུག་པོར་ཡང༌། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ནི་རྟག་པ་བརྟན་པ་ཐེར་ཟུག་མི་འཇིགས་པ་སྟེ། སངས་རྒྱས་རྗེས་སུ་དྲན་པ་བསྒོམ་པའི་རྣལ་འབྱོར་ཅན་རྣམས་ཡུལ་ཡིན་ཏེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་སྙིང་པོ་བསྒྲགས་པ་མྱ་ངན་འདས་པ་དབྱིངས་དང་ལྷུར་མི་འཇིགས་པ་སྟེ། མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་སྒྲ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ཚིག་གིས། འདས་པ་དང་མ་བྱུང་བ་དང་ད་ལྟར་བྱུང་བའི་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་རྣམས་ཀྱིས་བསྟན་ཏེ། འདི་ལྟར་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་བྱུང་ཡང་རུང༌། མ་བྱུང་ཡང་རུང༌། ཆོས་རྣམས་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་དང༌། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དང༌། ཆོས་སྐྱོན་མེད་པ་འདི་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའོ། །ཞེས་སོགས་དང༌། དཀོན་མཆོག་སྤྲིན་གྱི་མདོ་ལས་ཀྱང༌། དེ་ནི་དེ་བཞིན་ཉིད་ཅེས་བྱའོ། །ཡང་དག་པའི་མཐའ་ཞེས་བྱའོ། །ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ཅེས་བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ཅེས་བྱའོ། །ཞེས་དང༌། ཆོས་འཕགས་ཀྱི་ལེའུར་ཡང༌། རིགས་ཀྱི་བུ། མི་སྐྱེ་བ་ལ་ནི་འགྲོ་བའམ་འོང་བ་མེད་པ་སྟེ། མི་སྐྱེ་མི་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའོ། །དེ་བཞིན་དུ་ཡང་དག་པའི་མཐའ་དང༌། སྟོང་པ་ཉིད་དང༌། ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་དང༌། འདོད་ཆགས་དང༌། བྲལ་བ་དང༌། འགོག་པ་ལ་ཡང་སྦྱར་ཏེ་གསུངས་ཤིང༌། གཞན་ཡང་ཤིན་ཏུ་མང་པོ་བཀའ་སྩལ་པ། དེ་ལ་ནི་ཚོགས་གློ་བུར་བ་བསགས་པས་འཕེལ་འགྲིབ་གཉིས་གློ་བུར་བ་ཟད་པས་ཡོངས་སུ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། དོན་དམ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་གསུམ་ན། བྱའོ། །སེམས་ནི་སྔ་མས་བྱང་ཆུབ་བར། །རིགས་མིན་ཕྱི་མས་ཀྱང་མ་ཡིན། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དྲུག་ན། བྱའོ། །དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ན། བྱའོ། །མར་མེའི་དཔེ་ཡི་ཚུལ་གྱིས་ནི། །ཟབ་མོའི་ཆོས་ཉིད་རྣམ་པ་བརྒྱད། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་དགུ་ན། བྱའོ། །སྐྱེ་བ་དང་ནི། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཞི་ན། མཐོང་བྱ། སེམས་འདུས་མ་བྱས་ཀྱི་སེམས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། སོ། །འགག་པ་དང༌། །བཀའ། འདུས་བྱས་ཀྱི་སེམས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། འམ། འགོག་པ་གཉིས་
@
པ་མེད་པའི་ཕྱིར། གསོལ། སོ། །དེ་བཞིན་ཉིད་དང་། བག །དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ནས། བདག་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་མེད་པས། གསོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། སོ། །ཤེས་བྱ་དང༌། །བཀའ་དེ། འདུས་བྱས་ཀྱི་སེམས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། འམ། ཀུན་བཏགས་ན་ཡོངས་གྲུབ་ལས། དེ་ཉིད་གཞན་དུ་བསྙད་དུ་མེད་པས། གསོལ། ཉིད་ཕན་ཚུན་རྟེན་བརྟེན་པ་དེ་དངོས་པོར་ཡོད། ཉིད་ལ་འདུས་བྱས་ཀྱི་སེམས་སོ། །ཤེས་དང་། དཀའ་ཉིད་མཐོང་བྱེད་ཐ་དད་པའི་ཚུལ་གྱིས་ཡང༌། སོང༌། ཞེས་དབུ་མ་པ་དགོངས་པ་བཞིན་བྲིས་སོ། །སྤྱོད་དང་། བཀའ། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། ངུའོ། །གཉིས་མེད་དང༌། །དེ་སྐད། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅོ་ལྔ་ན། བམ་པོ་སུམ་ཅུ་རྩ་དགུའོ། །དེ་ནས་ཤོག་གུ་ཕྱེད་དང་བདུན་ཙམ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། ཕྱིན་པ་དྲུག་གི་ཐབས་རྫོགས་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། [ལྔ་བཅུ་རྩ་གཅིག་པའོ།། ?] ༈ བམ་པོ་བཞི་བཅུ་རྩ་གཉིས་པའོ། །དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་དྲུག་ན། སོ། །ཐབས་མཁས་པ་ལ་ཟབ་པ་ཉིད། །བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་གཅིག་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། མཁས་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། ལྔ་བཅུ་རྩ་[གཅིག་[གཉིས་?] པའོ།།  །།༈ དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། སློ༷བ་པ༷་ཕྱི༷ར་མི༷་ལྡོ༷ག་པ༷འི་ཚོ༷གས། །ཞེས་བྱ་བ་དོན་བརྒྱད་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །ཆོས་རྣམས་རྨི་ལམ་འདྲ་བའི་ཕྱིར། །[སྲིད་དང་ཞི་བར་མི་རྟོག་པ། །]དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་ལྔ་ན། འགྱུར་རོ། །ལས་མེད་ལ་སོགས་གླན་ཀ་ཡི། །ལན་ནི་ཇི་སྐད་བཤད་པར་མཛད། །དེ་སྐད། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་དང་ཕྲེང་བདུན་ན། རྒྱའོ། །དེ་རྣམས་ནི། སྲི༷ད་ད༷ང་ཞི༷་བ༷་མཉ༷མ་ཉི༷ད་ད༷ང༌། །ཞེས་པ་དོན་དགུ་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །སེམས་ཅན་འཇིག་རྟེན་དེ་བཞིན་དུ། །སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་མ་དག་པ། །དེ་ལ་དག་པར་བསྒྲུབས་པ་ཡིས། །སངས་རྒྱས་ཞིང་ནི་དག་པ་ཉིད། །དེ་ནས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་དང་ཕྲེང་དགུ་ན། གང་གཱའི་ལྷ་མོ་ལུང་བསྟན་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། ལྔ་བཅུ་རྩ་གསུམ་པའོ།།  །།༈ དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། ཞི༷ང་ད༷ག་བླ༷་ན༷་མེ༷ད་པ༷་ནི༷། །ཞེས་པ་དོན་བཅུ་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །ཡུལ་དང་། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཞི་ན། བགྱི། སྦྱོར་བ་ཅན་འདི་ནི། །སྐད། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་བདུན་ན། བྱེད་དོ། །དགྲ་རྣམས་ལས་ནི་འདས་པ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གཅིག་ན། བྱའོ། །མི་གནས། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། བྱེད་དོ། །ཇི་བཞིན་ཤུགས་དང་ནི། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ན། བྱའོ། །ཐུན་མོང་མ་ཡིན་མཚན་ཉིད་དང༌། །དེ་སྐད། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དགུ་ན། བྱའོ། །མ་ཆགས་པ་དང་། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་གཉིས་ན། འགྱུར་རོ། །མི་དམིགས་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གཉིས་ལྷག་ན། འགྱུར་རོ། །མཚན་མ། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་ལྔ་ལྷག་ན། འགྱུར་རོ། །སྨོན་ལམ་ཟད་པ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་ན། མེད་དོ། །དེ་ཡི་རྟགས་དང་། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་ཙམ་ན། 
@
བྱའོ། །ཚད་མེད་པ། །ཐབས་ལ་མཁས་པ་རྣམ་པ་བཅུ། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བདུན་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། ཐབས་ལ་མཁས་པ་བསྒོམ་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། ལྔ་བཅུ་རྩ་བཞི་པའོ།།  །།༈ དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། རྣ༷མ་ཀུ༷ན་མངོ༷ན་རྫོ༷གས་རྟོ༷གས་པ༷་ད༷ང༌། །འདི༷་ནི༷་ཐ༷བས་མཁ༷ས་བཅ༷ས་པ༷་ཡི༷ན། །ཞེས་པ་དོན་བཅུ་གཅིག་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་མན་ངག་གི་བསྟན་བཅོས་མངོན་པར་རྟོགས་པའི་རྒྱན་ཅེས་བྱ་བ་ལས། རྣམ་ཀུན་མངོན་རྫོགས་ཀྱི་སྐབས་ཏེ་བཞི་པའོ།།  །།༈ རྨི་ལམ་ན་ཡང་ཆོས་རྣམས་ཀུན། །རྨི་ལམ་ལྟ་བུར་ལྟ་ལ་སོགས། །རྩེ་མོར་ཕྱིན་པ་སྦྱོར་བའི་རྟགས། །རྣམ་པ་བཅུ་གཉིས་དག་ཏུ་བཞེད། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཤོག་གུ་བཅུ་གཅིག་ན། གང་ཡང་མེད་དོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ནི་གཞན་གྱི་མཚན་ཉིད་ཀྱང་མ་ཡིན་ལ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་མཚན་ཉིད་ཀྱང་ཅི་ཡང་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། དངོས་པོའི་ངོ་བོ་མ་ཡིན། ཞེས་བསྟན་པའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ཕྱིར་ཏེ། ཞེས་བྱ་བ་ནི། ཀུན་བཏགས་ཀྱི་ཆོས་རྣམས་ཀྱིས་དབེན་ཞིང་བྲལ་བ་ནི་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་སྟེ། ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་དོ། །དེ་བས་ན་དེ་དག་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་སྟོང་ངོ༌། །ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བདུན་ན། ལགས་སོ། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། [དེ༷་ཡི༷་]རྟ༷གས་ད༷ང་། ཞེས་བྱ་བའི་དངོས་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །འཛམ་བུའི་གླིང་གི་སྐྱེ་བོ་སྙེད། །སངས་རྒྱས་མཆོད་པའི་དགེ་ལ་སོགས། །རྣམ་མང་དུ་ནི་དཔེར་མཛད་ནས། །རྣམ་འཕེལ་བཅུ་དྲུག་བདག་ཉིད་དོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ལྔ་དང་ཕྲེང་བཞི་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། རྣམ་པར་རྟོག་པ་སྤངས་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། ལྔ་བཅུ་རྩ་ལྔ་པའོ།།  །།༈ བམ་པོ་བཞི་བཅུ་རྩ་བཞི་པའོ། །དེ་ནས་ཤོག་གུ་བརྒྱད་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། བསླབ་པ་མཉམ་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། ལྔ་བཅུ་རྩ་དྲུག་པའོ།།  །།༈ དེ་ནས་ཤོག་གུ་ཕྱེད་དང་བདུན་ཅུང་མེད་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། སྤྱོད་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། ལྔ་བཅུ་རྩ་བདུན་པའོ།།  །།༈ དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། རྣ༷མ་འཕེ༷ལ་ད༷ང༌། །ཞེས་པ་དོན་གཉིས་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །ཀུན་མཁྱེན་ཉིད་གསུམ་ཆོས་རྣམས་ཀྱི། །ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་བླ་མེད་པ། །སེམས་ཅན་དོན་ཡོངས་མི་གཏོང་བ། །བརྟན་པ་ཞེས་ནི་མངོན་པར་བརྗོད། །དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་དྲུག་ན། ལགས་སོ། །དེ་རྣམས་ཀྱིས། བརྟ༷ན་ད༷ང་། ཞེས་པ་དོན་གསུམ་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །གླིང་བཞི་པ་དང་སྟོང་དག་དང༌། །སྟོང་གཉིས་སྟོང་གསུམ་དཔེར་མཛད་ནས། །བསོད་ནམས་མང་པོ་ཉིད་ཀྱིས་ནི། །ཏིང་འཛིན་
@
ཡོངས་སུ་བསྒྲགས་པ་ཡིན། །བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། བགྱིའོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། དེ་དག་གི་སེམས་བསྐྱེད་པ་གང་ཡིན་པ་དང༌། བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་གང་ཡིན་པ་དེ་དག་དོན་དམ་པར་ཐ་དད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། དེ་དག་གི་དེ་བཞིན་ཉིད་ནི་རྣམ་པར་དག་པས་རབ་ཏུ་ཕྱེ་བ་ཡིན་པས་དེའི་ཕྱིར་གཉིས་ཀྱི་འདུ་ཤེས་སུ་མི་འགྱུར་རོ། །གཉིས་ནི། དྲི་མ་དང་བཅས་པ་དང༌། དྲི་མ་མེད་པའི་བྱེ་བྲག་ལས་ཐ་དད་པ་ཡོད་པས་གཉིས་ཀྱི་འདུ་ཤེས་སུ་ཡང་འགྱུར་རོ། །དེ་བས་ན་གཅིག་པའི་ཕྱིར་གཉིས་ཀྱི་འདུ་ཤེས་སུ་མི་འགྱུར་རོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །ཐ་དད་པའི་ཕྱིར་གཉིས་སུ་འདུ་ཤེས་སོ། །ཡང་ན་ཡོད་པ་དང་མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་གཉིས་སུ་འདུ་ཤེས་པའོ། །ཡོད་པ་ཡང་མ་ཡིན་མེད་པ་ཡང་མ་ཡིན་པ་ནི་གཉིས་སུ་འདུ་ཤེས་མེད་པ་སྟེ། དེ་ཡང་འོག་ནས་སེམས་དེ་ཡང་མ་ཡིན། ཞེས་འབྱུང་བའི་གཞུང་གིས་གསལ་བར་བཤད་དོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་ན། བྱའོ། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། སེ༷མས་ཀུ༷ན་གན༷ས་པ༷་ད༷ང༌། །ཞེས་པ་དོན་བཞི་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །འཇུག་པ་དང་ནི། འདིའི་དོན་ནི་སྔར་བསྟན་པ་ཅི་ནས་ཀྱང་གཉིས་ཀྱི་འདུ་ཤེས་སུ་མི་འགྱུར་བ་དང༌། གཉིས་མ་ལགས་པའི་འདུ་ཤེས་སུ་འགྱུར་བ་ཡང་མ་མཆིས་པ་དེ་ལྟར། བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཏུ་ཡོངས་སུ་བསྔོ་བར་བགྱིའོ། །ཞེས་གསུངས་པ་དེ་ཡིན་པར་སྦྱར་ཞིང༌། ཉི་ཁྲི་ལེ་བརྒྱད་མའི་སྐབས་འདི་ན་མེད་དེ། ཡོད་དོ། །དེ་ནས། མདོ་དང་མངོན་རྟོགས་གོ་རིམ་མི་མཐུན་པ་མང་ཡང༌། ལེ་བརྒྱད་མར་གོ་རིམ་མཐུན་པར་འབྱུང་ངོ༌། །གལ་ཏེ་གཟུང་དོན་དེ་བཞིན་མེད། །དེ་དག་གང་གི་འཛིན་པར་འདོད། །དེ་ལྟར་དེ་དག་འཛིན་པ་ཡི། །ངོ་བོས་སྟོང་པའི་མཚན་ཉིད་དོ། །ངུའོ། །ངོ་བོ་ཉིད་དང་། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། ལགས་སོ། །རིགས་དང་ནི། །བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ངུའོ། །ལམ་ནི་ཡང་དག་འགྲུབ་པ་དང༌། །བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ན། ངུའོ། །(གསལ་བཤད། མངོན་རྟོགས་རྒྱན་ལས།ཤེས་པའི་དམིགས་པ་མ་འཁྲུལ་དང༌།།ཞེས་པ་འདིར་མི་བཞུགས་པར་དཔགས་ན་འདིའི་གོང་འོག་ཞིག་ནས་ཚིག་ཁ་ཤས་ཆད་སྙམ།)མི་མཐུན་ཕྱོགས་དང་གཉེན་པོ་དང༌། །(གསལ་བཤད། མངོན་རྟོགས་རྒྱན་ལས། རང་གི་རྟོགས་དང་། ཞེས་པ་འདིར་མི་བཞུགས་པར་དཔགས་ན་འདིའི་འོག་འོང་ཞིག་ནས་ཚིག་ཁ་ཤས་ཆད་སྙམ།)བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། ལགས་སོ། །བྱེད་པ་དང༌། །བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ལགས་སོ། །དེ་ཡི་ལས། བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། ལགས་སོ། །བྱའི་འབྲས་བུ་ལ། །འཇུག་པའི་ཕྱོགས་ཀྱི་རྟེན་ཅན་གྱི། །རྣམ་རྟོག་དེ་ནི་རྣམ་དགུར་འདོད། །བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ཅུང་མེད་ན། ལགས་སོ། །ལྡོག་པ་ལ། །གཟུང་བའི་རྣམ་རྟོག་སོ་སོར་དེ། །དགུ་ཡི་བདག་ཉིད་ཇི་བཞིན་ཡུལ། །མིན་པའི་བདག་ཉིད་དག་ཤེས་བྱ། །དེ་
@
ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་སུ་ཕྲེང་གསུམ་ཆད་པ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། རྣམ་པར་མི་རྟོག་པ་བསྟན་པའི་དཔེར་བརྗོད་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། ལྔ་བཅུ་རྩ་བརྒྱད་པའོ།།  །། ༈ བམ་པོ་བཞི་བཅུ་རྩ་བཞིའོ། །སོ་སོའི་སྐྱེ་བོ་འཕགས་དབྱེ་བས། །སེམས་ཅན་རྫས་དང་བཏགས་ཡོད་པར། །རྣམ་རྟོག་འཛིན་པ་དག་ཏུ་འདོད། །དེ་དག་སོ་སོར་དགུ་བདག་ཉིད། །དེ་ནས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་བདུན་དང་ཕྲེང་དྲུག་ན། གནས་མེད་དོ། །བྱང་ཆུབ་ལ་གཞན་སྟོན་པ་དང༌། །དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་བདུན་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། ཆགས་པ་མེད་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། ལྔ་བཅུ་རྩ་དགུ་པའོ།། །།༈ དེ་ནས་ཤོག་གུ་གསུམ་ན། བྱའོ། །དེ་ཡི་རྒྱུ་ནི་ཡོངས་གཏོང་དང༌། །ཀུན། དེ་ནས་ཤོག་གུ་བཞི་ན། འདའོ། །དེ་ཐོབ་བར་ཆད་མེད་པའི་རྒྱུ། །བསོད་ནམས་མང་པོའི་མཚན་ཉིད་དོ། །ཀུན་དགའ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གསུམ་ན། མེད་དོ། །དྲི་མ་ཟད་དང་མི་སྐྱེ་བའི། །ཡེ་ཤེས་བྱང་ཆུབ་ཅེས་བརྗོད་དོ། །དེ་སྐད། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་ན། ཕྱིར་རོ། །ཟད་མེད་སྐྱེ་མེད་ཕྱིར་དེ་དག །གོ་རིམ་བཞིན་དུ་ཤེས་པར་བྱའོ། །དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་གཅིག་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། ཡོངས་སུ་གཏད་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། དྲུག་ཅུ་པའོ།།  །།༈ འགོག་པ་མེད་པའི་རང་བཞིན་ལ། །མཐོང་ཞེས་བྱ་བའི་ལམ་གྱིས་ནི། །རྣམ་པར་རྟོག་རིགས་ཅི་ཞིག་ཟད། །སྐྱེ་མེད་རྣམ་པ་ཅི་ཞིག་འཐོབ། །གཞན་གྱིས་ཆོས་རྣམས་ཀྱང་ཡོད་ལ། །ཤེས་བྱ་ལ་ཡང་སྟོན་པ་ཡི། །སྒྲིབ་པ་ཟད་པར་བརྗོད་པ་གང༌། །དེ་ལ་ཁོ་བོས་མཚར་དུ་བརྩིས། །འདི་ལ་བསལ་བྱ་ཅི་ཡང་མེད། །གཞག་པར་བྱ་བ་ཅུང་ཟད་མེད། །ཡང་དག་ཉིད་ལ་ཡང་དག་བལྟ། །ཡང་དག་མཐོང་ནས་རྣམ་པར་གྲོལ། །དེ་ནས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ཕྱེད་དང་བཞི་ལྷག་ན། འགྱུར་རོ། །སྦྱིན་པ་ལ་སོགས་རེ་རེ་ནི། །དེ་དག་ཕན་ཚུན་བསྡུས་པ་གང༌། །སྐད་ཅིག་གཅིག་པའི་བཟོད་པ་ཡིས། །བསྡུས་པ་དེ་འདིར་མཐོང་བའི་ལམ། །དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་དང་ཕྲེང་གསུམ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། མི་ཟད་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། དྲུག་ཅུ་རྩ་གཅིག་པའོ།།  །།༈ དེ་ནས་ཤོག་གུ་ཕྱེད་དང་བཅུ་གཉིས་དང་ཕྲེང་གཅིག་ན། སྙོམས་པར་འཇུག་གོ ། དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། མཐོ༷ང་ཞེ༷ས་བྱ༷་ད༷ང་། དེ་ནས་སེང་གེ་རྣམ་བསྒྱིངས་པའི། །ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་སྙོམས་ཞུགས་ནས། །རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་འབྱུང་ལུགས་མཐུན་དང༌། །ལུགས་མི་མཐུན་ལ་རྟོག་པར་བྱེད། །རྟེན་འབྲེལ་ལུགས་མཐུན་ལུགས་ཟློག་པ། །སྟོན་མདོ་གཞན་ལ་མང་དུ་ཡོད་ཀྱང༌། སྐབས་འདིར་ཡུམ་རྒྱས་འབྲིང་བསྡུས་པ་གསུམ་ཆར་དུ་མ་བྱུང་ཞིང༌། འཕགས་པ་གྲོལ་སྡེ་དང༌། སློབ་དཔོན་སེང་བཟང་ལ་སོགས་པ་ལེ་བརྒྱད་དང་སྦྱར་ནས་སྐབས་འདིར་བཀོད་དོ། །འགོག་དང་བཅས་པའི་སྙོམས་འཇུག་དགུར། །རྣམ་པ་གཉིས་སུ་སོང་འོངས་ནས། །འདོད་པར་གཏོགས་པའི་རྣམ་པར་ཤེས། །མཉམ་གཞག་མིན་པའི་
@
མཚམས་བཟུང་སྟེ། །ཐོད་རྒལ་དུ་ནི་སྙོམས་འཇུག་པ། །གཅིག་དང་གཉིས་གསུམ་བཞི་དང་ལྔ། །དྲུག་དང་བདུན་དང་བརྒྱད་བརྒལ་ནས། །འགོག་པའི་བར་དུ་མི་འདྲར་འགྲོ། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་གཉིས་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། ཐོད་རྒལ་དུ་སྙོམས་པར་འཇུག་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། དྲུག་ཅུ་རྩ་གཉིས་པའོ།།  །།༈ བམ་པོ་བཞི་བཅུ་རྩ་ལྔ་པའོ། །སྲིད་དང་ཞི་བར་ལྷུང་བའི་ཕྱིར། །རྟོགས་པ་དམན་པ་ཉིད་དང་ནི། །དེ་ནས་ཕྲེང་བདུན་ལྷག་ན། འཐོབ་བོ། །ཡོངས་སུ་འཛིན་པ་མེད་པ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ཡིན་ནོ། །ལམ་གྱི་རྣམ་པ་མ་ཚང་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། འགྱུར་རོ། །གཞན་གྱི་རྐྱེན་གྱིས་འགྲོ་བ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། འདོད་དོ། །ཆེད་དུ་བྱ་བ་ལོག་པ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ཙམ་ན། འདོད་དོ། །ཉི་ཚེ་བ་དང་། རབ་འབྱོར། དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། བལྟའོ། །སྣ་ཚོགས་ཉིད། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། འཐོབ་བོ། །གནས་དང་འཇུག་ལ་རྨོངས་པ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། མི་འགྱུར་རོ། །རྗེས་ལ་འགྲོ་ཞེས་བྱ་བ་ལ། །རྣམ་རྟོག་དགུ་ཡི་བདག་ཉིད་འདི། །ལྡོག་པའི་ཕྱོགས་ཀྱི་རྟེན་ཅན་ཏེ། །ཉན་ཐོས་ལ་སོགས[ཡིད་ལས་འབྱུང༌། །]རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གསུམ་དང་ཕྲེང་གསུམ་ན། ཕྱིར་རོ། །འཛིན་པ་དང་ནི་འདོར་བ་དང༌། །གསོལ་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། གཟུགས། ཀུན་བཏགས་པའི་དབང་གིས་མི་འཛིན། ཆོས་ཉིད་ཀྱི་དབང་གིས། མིང་ངོ༌། །ཡིད་ལ་བྱེད་དང་། གསོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བདུན་ན། ལགས། ཁམས་རྣམས་ནི། །གསུམ་པོ་དག་དང་ཉེར་འབྲེལ་དང༌། །བཀའ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། བྱའོ། །གནས་དང་། གསོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། སོ། །མངོན་པར་ཞེན་པ་དང༌། །འོ་ན། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། ཡིན་ནོ། །ཆོས་ཀྱི་དངོས་པོར་བཏགས་པ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་དྲུག་ན། ཕྱིར། ཆགས་པ་དང་ནི། དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ཅུང་མེད་ན། ཕྱིར་རོ། །གཉེན་པོ་དང༌། །གསོལ་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་གསུམ་ན། ལགས་ན། ཇི་ལྟར་འདོད་བཞིན་འགྲོ་ཉམས་ལ། །འཛིན་པ་དང་པོར་ཤེས་པར་བྱ། །འོ་ན། དེ་ནས་ཕྲེང་བདུན་ན། འགྱུར་རོ། །ཆེད་བཞིན་ངེས་པར་མི་འགྱུར་རོ། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཞི་ན། འགྲོའོ། །ལམ་ལ་ལམ་མིན་ངེས་འཛིན་དང༌། །གསོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། ཡིན་ནོ། །འགོག་དང་བཅས་པའི་སྐྱེ་བ་དང༌། །དངོས་པོ་ལྡན་དང་མི་ལྡན་དང༌། །གསོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། བྱའོ། །གནས་དང་། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ལྷག་ན། ཞེས་ཡོངས་གྲུབ་ཀྱི་གཟུགས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། བྱའོ། །རིགས་ནི་འཇིག་པ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། བྱའོ། །དོན་དུ་གཉེར་དང་། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ལྷག་ན། སྨྲའོ། །རྒྱུ་མེད་དང༌། །དེ་ཅིའི། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ན། བྱའོ། །ཕྱིར་རྒོལ་བ་ནི་དམིགས་པ་ལ། །འཛིན་པའི་རྣམ་རྟོག་གཞན་ཡིན་ནོ། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་ན། མཛད་དེ། མདོར་བསྡུས་རྒྱས་དང་། གསོལ། 
@
བཅོམ་ལྡན་འདས་རྗེས་ཐོབ་ཏུ་གནས་ན། མཉམ་བཞག་གང་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ན། འགྱུར་རོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། གང་གི་ཚེ་ཡོངས་སུ་གྲིབ་པ་དེ་བཞིན་ཉིད་ཙམ་དུ་ཡོངས་སུ་ཤེས་པ་དེའི་ཚེ། མདོ་ཤེས་པར་འགྱུར་རོ། །གང་གི་ཚེ་ཡོངས་སུ་མ་དག་ཅིང་ཡོངས་སུ་མ་གྲུབ་པ་གཟུགས་ཀྱི་དེ་བཞིན་ཉིད། ཚོར་བའི་དེ་བཞིན་ཉིད་ལ་སོགས་པ་ཤེས་པ། དེའི་ཚེ་རྒྱས་པར་ཤེས་པར་འགྱུར་རོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་དབྱིག་གཉེན་གསུངས། གསོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ཙམ་ན་མེད་པ། རང་གི་འོད་གསལ་རང་བཞིན་ལྷན་སྐྱེས། རང་བཞིན་འགྱུར་མེད་ཀྱི་བདེ་བ་ཆེན་པོ་བདེན་དོན་བཅུ་གཉིས། དེ་ཉིད་མཐར་ཐུག  རྡོ་རྗེ་ཟླ་ཉི། ཨེ་ཝཾ་ཡི་གེ །རྡོ་རྗེ་སེམས་དཔའ། མ་ནིང་གི་གོ་འཕང༌། དོན་དམ་པའི་དུས་འཁོར། བདེ་དགྱེས་གསང་འདུས་ལ་སོགས་པ་གཞི་འབྲས་ངོ་བོ་དབྱེར་མེད་འདུས་མ་བྱས་ཀྱི་ལྷ་དང་སྔགས་དང་རྒྱུད་དང་དཀྱིལ་འཁོར་དང་ཕྱག་རྒྱ་མཁའ་ཁྱབ། པྲ་ཕབ་པ་དང་མཚུངས་པ། རྣམ་ཤེས་དང༌། རྟོག་གེ་དང༌། རྟེན་འབྲེལ་དང༌། སྐད་ཅིག་མ་ལས་འདས་པས། རྟེན་ཅིང་འབྲེལ་བར་འབྱུང་བའི་དབང་པོ་རྣམས་ཀྱི་སྤྱོད་ཡུལ་མ་ཡིན་པ། མཆོག་གི་དབང་པོའི་སྤྱོད་ཡུལ། སོ་སོ་རང་བྱུང་གི་ཡེ་ཤེས་ལྔ་དང༌། ཤེས་བཅུ་རྣམ་དག་གི་བདག་ཉིད་ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་བདག་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་སྟོང་པའི་གཞི་དེ་བཞིན་ཉིད་བདག་དག་པའི་བདག་བསམ་གྱིས་མི་ཁྱབ་པའི་དབྱིངས་དེ་ནི། དེའི་རྩ་ན། རྣམས་ཀྱིས། མཉམ་གཞག་ཏུ་ལ་ཟློ་བའི་ཚུལ་དང༌། རྗེས་ཐོབ་ཏུ་ཤན་འབྱེད་པའི་ཚུལ་གྱིས་བསླབ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན་མེད་པ། བའི་གཞིའི་འབྲས་བུ་མི། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ལགས་ཞེས་བྱ་བ་ནི། ཐེག་པ་ཆུང་ངུའི་གཞུང་ལྟར་རྫས་བདུན་ལ་ཡང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཞེས་བྱ་སྟེ། ཆོས་རྣམས་སྐྱེ་ཞིང་འབྱུང་བའི་རྒྱུའི་གནས་ལའང་དབྱིངས་ཞེས་བྱའོ། །ཞེས་བསྟན་པའོ། །ཆོས་མེད་དོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དེ་མི་འགྱུར་བར་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་ཕྱིར། ཆད་པ་དང་གཞན་དུ་འགྱུར་མེད་དོ། །ཞེས་བསྟན་པའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཇི་ལྟར། དོན་དམ་གྱི། ཆོས་ཐམས་ཅད་དངོས་པོ་མེད་པའི་ཕྱིར། ལྔ་ན། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་ན། ཡིན་ནོ། །སངས་རྒྱས་ཀྱིས། །བཏང་བས་ཡོངས་སུ་མ་བཟུང་དང༌། །གལ་ཏེ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཉི་ཤུ་ན། ཕྱིར་རོ། །དུས་གསུམ་ཡོན་ཏན་མེད་པ་དང༌། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་དང་ཕྲེང་གསུམ་ན། བམ་པོ་ཉི་ཤུ་རྩ་ལྔ་པ?། ལེགས་པའི་ལམ་ནི་རྣམ་གསུམ་ལ། །གཟུང་བའི་རྣམ་རྟོག་འདི་གཅིག་སྟེ། །སྦྱོར་བའི་རྣམ་པའི་སྤྱོད་ཡུལ་ཅན། །གསོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། གཟུགས། དངོས་པོ་གོམས་པས་ཞི་གཟུགས་རྐྱེན་གྱི་དབང་ཡིན་པས་ཡ་མ་རླའམ། རགས་ལགས་པ་གཟུགས་རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་ཡིན་པས་གསོག །གཟུགས་རྣམ་པར་དཔྱད་མི་བཟོད་པས་ན། སྙིང་པོ་མེད་པ་ཞེས་བྱའོ། །ཞེས་གྲོལ་སྡེ་གཉིས་ཀྱིས་བཀྲལ། ཚོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན་བྱའོ། །གཉིས་པ་སེམས་དང་སེམས་བྱུང་རྣམས། །འཇུག་པའི་ཡུལ་ཅན་ཡིན་བཞེད་དེ། །སེམས་མི་སྐྱེ་དང་། གསོལ། དེ་ནས་
@
ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། བཟུང་སྟེ། བྱང་ཆུབ་ཀྱི། །སྙིང་པོ་ཡིད་ལ་མི་བྱེད་དང༌། །བྱང་ཆུབ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ཅུང་མེད་ན། བྱའོ། །ཐེག་པ་དམན་པའི་ཡིད་བྱེད་དང༌། །གསོལ་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། བྱའོ། །རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཡིད་མི་བྱེད། །རྣམས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། བྱའོ། །སྒོམ་དང་། གསོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ཡིན་ནོ། །སྒོམ་པ་མེད་པ་དང༌། །གསོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། ཡིན་ནོ། །དེ་དག་ལས་ནི་བཟློག་ཉིད་དང༌། །གསོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ཡིན་ནོ། །ཅི་བཞིན་དོན་མིན་རྣམ་རྟོག་པ། །སྒོམ་པའི་ལམ་ལ་ཤེས་པར་བྱ། །གསོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། བཞིན་ནོ། །སེམས་ཅན་བཏགས་པའི་སྤྱོད་ཡུལ་དང༌། །གསོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་བདུན་ན། ཡིན་ནོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། བརྗོད་དུ་མེད་ཅེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། འདུས། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ལྷག་ན། བྱའོ། །ཆོས་བཏགས་པ་དང་། གསོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། སམ། སྟོང་མིན་ཉིད། །བཀའ། དོར་བས་ཏེ་ཡོད་པ་ལ་སྐུར་བ་འདེབས། མེད་པ་བསྟན་པ་སྟེ། མེད་པ་ལ་སྒྲོ་འདོགས་མེད། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ལྷག་ན། སྐྱེ་བ་སྒྲོ་འདོགས་མེད། འགག་པ་སྐུར་འདེབས་མེད། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། སྩལ་པ། ཀུན་བཏགས་ཀྱི་གཟུགས་གཟུགས། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅོ་བརྒྱད་ན། མོད་ཀྱི་ཞེས་བྱ་བ་ནི། དམིགས་སུ་མེད་པའི་མཚན་ཉིད་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཉམ་པ་ཉིད་ཡོད་པའི་ཕྱིར་མི་དམིགས་པ་དམིགས་སུ་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ནོ། །ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཉིད་ལ། ལ་ཟློ་བའི་ཚུལ་གྱིས་བསླབ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། འགྱུར་རོ། །ཆགས་དང་། གསོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ན། བྱའོ། །རབ་འབྱེད་བདག་ཉིད་དང༌། །གསོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། བྱེད་དོ། །དངོས་པོར་བྱེད་དང་། གསོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང༌། དྲུག་ན། ཆེད་དུ་དམིགས་པའི་ཚུལ་གྱིས་ཤེས་རབ། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། བྱའོ། །ཐེག་གསུམ་དང༌། །གསོལ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གསུམ་དང་ཕྲེང་བཞི་ལྷག་ན། བྱའོ། །ཡོན་ནི་དག་པ་མ་ཡིན་དང༌། །གསོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་ན། བྱ་སྟེ། སྤྱོད་པ་རྣམ་པར་འཁྲུགས་པ་ལ། །འཛིན་པར་བྱེད་པ་དང་པོར་དེ། །ཤེས་པར་བྱ་བར་བསྒྲགས་པ་ཡིན། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། ཡོད་པ་མ་ཡིན་པའི་ཆོས་ཡོད་པར་བཤད་པའི་ཕྱིར། རྣམས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཞི་ན། ལགས། སེམས་ཅན་བཏགས་དང་དེ་རྒྱུ་ཡི། །ཡུལ་ཅན་དེ་ཡིས་རྣམ་འཇོམས་པས། །སྒོམ་པའི་ལམ་དང་འབྲེལ་བ་ཡི། །མི་མཐུན་ཕྱོགས་གཞན་རྣམ་པ་དགུ། །བཀའ་དུ་ན། འཁོར་བའི་སྡུག་བསྔལ་ཉིད། སེམས་ཅན་གྱིས་ཤེས་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། ཟད་དེ། ཞེས་འབུམ་ཏིག་གིས་བཀྲལ། མིང༌། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་ན། དམིགས་སོ། །བདག་ཉིད་ཇི་བཞིན་ཀུན་མཁྱེན་ནི། །གསུམ་གྱི་སྒྲིབ་པ་རྣམ་གསུམ་དང༌། །གསོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། ཉིད་ནི། འདུས་བྱས་ཐམས་ཅད་མི་རྟག །ཟག་བཅས་ཐམས་ཅད་སྡུག་བསྔལ། ཆོས་ཐམས་ཅད་བདག་མེད་པ་སྟེ། མཚན་ཉིད་གསུམ་དང༌། བདེན་པ་བཞིའི་སྒོ་ནས། ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ་རྨོངས་པ་མེད་པའི་ཕྱིར། ཉིད་ནི། སེམས་དང་པོ་བསྐྱེད་པ་ནས་སྤྱོད་པའི་ས་བཟུང་སྟེ། ས་
@
བཅུ་པ་ལ་ཐུག་གི་བར་དུ་ལམ་གྱི་རྣམ་པས་འཇུག་པའི་ཕྱིར་རོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཉིད་ནི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཡེ་ཤེས་ནམ་མཁའི་ཁམས་ཀྱི་མཐའ་གདུགས་པར་སེམས་ཅན་གྱི་དོན་ནི་རྒྱུན་མ་ཆད་པར་ཆོས་ཀྱི་སྐུ་རབ་ཏུ་རྟོགས་པས། བག་ཆགས་ཀྱི་མཚམས་སྦྱོར་བ་རབ་ཏུ་སྤངས་པ་འབྲས་བུའི་ཡེ་ཤེས་ཏེ། ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་དུ་ཞུགས་པའི་འབྲས་བུ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། དེ་བཞིན་གྱིའོ། །ཞེས་གསུངས་པ་འདི་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོའི་གསུང་བཞིན། བཀོད་དེ། གསོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། བྱེད་དོ། །ཞི་ལམ། གསོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གསུམ་ན། སོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། གང་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་རྟོགས་པ་དང༌། རྣམ་པར་རྟོག་པ་ཐམས་ཅད་རབ་ཏུ་ཞི་ཞིང༌། རབ་ཏུ་ནུས་པས་སེམས་ཅན་གྱི་འཇིག་རྟེན་དང༌། སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་མཐའ་དག་དང་བྲལ་བ་ཁམས་གསུམ་དུ་མ་གཏོགས་པ་ཚུལ་བཞིན་མ་ཡིན་པའི་རྣམ་པར་རྟོག་པའི་དྲ་བ་འགགས་པར་གྱུར་པ་ན། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ། མཉམ་ཉིད་ཀྱི་རྣམ་པར་ཞུགས་པ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པ། ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་བདག་ཉིད་ཤིན་ཏུ་ཞི་བའི་རྣམ་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་རྣམ་པ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཞེས་བྱ་སྟེ། རྣམ་པ་དེ་ལྟ་བུར་ཞུགས་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱི་རང་བཞིན་ལྟ་བུ་ལ། རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ཅེས་བྱའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་དབྱིག་གཉེན་གསུངས། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཞི་ན། པ་ནི་ལས་དང་ཉོན་མོངས་པའི་བག  དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ན། མོད་ཀྱི་མེ་ལོང་ལྟ་བས་ལ་སོགས། ལུས། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་དྲུག་ན། བྱའོ། །ཞེས་བྱ་བ་གསུངས་ཏེ། ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པར་བྱེད་པའི་ཕྱིར། ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཞེས་བྱའོ། །ཡང་ན་དམ་པའི་སྒྲ་ནི་དོན་དམ་པ་ལ་བྱ་བ་སྟེ། དམ་པ་ལས་བྱུང་བའི་ཕྱིར་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་སྟེ། དོན་དམ་པ་ལས་དམིགས་པ་ལས་བྱུང་བའི་ཕྱིར་དོན་དམ་པ་ལས་བྱུང་བ་ཞེས་བྱའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། བྱའོ། །དེ་བཞིན་ཉིད་སོགས་དང༌། །མཚུངས་པར་ལྡན་དང་མི་ལྡན་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ཕྱིར་རོ། །མི་མཉམ། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། བྱའོ། །སྡུག་བསྔལ་ལ་སོགས་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ཅུང་མེད་ན། བྱའོ། །ཉོན་མོངས་རྣམས་ཀྱི་རང་བཞིན་དང༌། །དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན་བྱ་བར་རྟོག་ཅིང༌། དཔྱད། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ན་མེད་དེ། ཞེས་བྱ་བ་ནི། ཆོས་གནས་པ་འདི་ནི་ངོ་བོ་ཉིད་ཁོ་ན་སྟེ། འདི་ལྟར། འདི་དེ་ལྟར་གནས་པའི་ཕྱིར་བསྟན་པའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དགུ་ན། ཡིན་ནོ། །གཉིས་སུ་མེད་ལ་ཀུན་རྨོངས་ལ། །རྣམ་པར་རྟོག་པ་ཐ་མར་བཞེད། །གསོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། ཆོས་ཉིད་ཞུ་བ་མང་པོའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། དྲུག་ཅུ་རྩ་གསུམ་པའོ།།  །།འདི་ཡར་བཅད་ཀྱི་ག་པ་སྟེ། པོ་ཏི་གསུམ་པ་རྫོགས་སོ།།  །།
@
༈ འཕགས་པ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། བམ་པོ་བཞི་བཅུ་རྩ་དྲུག་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ལགས་སོ། །ཡམས་ནད་འདི་རྣམས་ཟད་ནས་ནི། །ཡུན་རིང་ལོན་ནས་དབུགས་འབྱིན་ལྟར། །རྣམ་པ་ཀུན་ཏུ་འགྲོ་བ་ཡི། །བདེ་སྒྲུབ་ཡོན་ཏན་ཕུན་ཚོགས་ཀུན། །རྒྱ་མཚོ་ཆེ་ལ་ཆུ་བོ་བཞིན། །འབྲས་བུ་མཆོག་གིས་སྤ་བ་ཡི། །སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་དེ་ལ་ནི། །རྣམ་པ་ཀུན་ཏུ་བརྟེན་པར་བྱེད། །བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་སུ་ཕྲེང་གཉིས་ཆད་པ་ན། ཕྱིར་རོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། དེ་བཞིན་ཉིད་དུ་བཏགས་པས་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཞེས་བྱའོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡང་དེ་བཞིན་ཉིད་དེ། དེ་ཉིད་དུ་གཤེགས་པ་ཡིན་ཏེ། དེ་བས་ན་དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་ཉིད་ཅེས་བརྗོད་པར་བྱའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་གཉིས་ན་ཡིན་ནོ། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། བསྒོ༷མ་པ༷་ཞེ༷ས། །བྱ༷་བ༷འི་ལ༷མ་ནི༷་སོ༷་སོ༷་ལ༷། །རྣ༷མ་པ༷ར་རྟོ༷ག་པ༷་རྣ༷མ་བཞི༷་ཡི༷། །གཉེ༷ན་པོ༷་རྣ༷མ་པ༷་བཞི༷་དག༷་ནི༷། །ཞེས་དོན་ལྔ་པ་དང་དྲུག་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །སྟོང་གསུམ་སྐྱེ་བོ་ཉན་ཐོས་དང༌། །བསེ་རུའི་རྟོགས་པ་ཕུན་ཚོགས་དང༌། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་སྐྱོན་མེད་ལ། །བཀོད་པའི་དགེ་རྣམས་དཔེར་མཛད་ནས། །བསོད་ནམས་མང་པོ་ཉིད་ཀྱིས་ནི། །སངས་རྒྱས་ཉིད་ཀྱི་བར་མེད་དེ། །བར་ཆད་མེད་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན། །གསོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་དགུ་ན། མི་འགྲོའོ། །དེ་ནི་རྣམ་པ་ཀུན་མཁྱེན་ཉིད། །གསོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། བྱའོ། །འདི་ཡི་དམིགས་པ་དངོས་མེད་དེ། །བདག་པོ་དྲན་པ་ཡིན་པར་བཞེད། །རྣམ་པ་ཞི་ཉིད། གསོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ལྷག་ན། བ་ནི། དངོས་པོའི་ཆོས་ལས་འདས་པས། དངོས་པོའི་རང་དང་སྤྱིའི་མཚན་ཉིད་དང་བྲལ་བས། མཚན་ཉིད། མིང་དང་མཚན་མ་ཐམས་ཅད་དང་བྲལ་བས། མཚན། རྩོལ་བ་མེད་པས། ལྷུན་གྱིས་འདུས་མ་བྱས་པས། སྐྱེ་གནས་པའི་མཚན་ཉིད་ཡིན་པས། འབྱུང་ངོ༌། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོས་བཀྲལ་ལོ། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། ཡིན་ནོ། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། བ༷ར་ཆ༷ད་མེ༷ད་པ༷འི་ཏི༷ང་ངེ༷་འཛི༷ན། །ཞེས་དོན་བདུན་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །འདི་ལ་ནི། །རབ་ཏུ་སྨྲ་རྣམས་རྒྱུད་མར་རྒོལ། །དམིགས་པ་འཐད་དང་། གསོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་ན། ཉིད་དོ། །དེ་ཡི་ནི། །ངོ་བོ་ཉིད་ངེས་གཟུང་བ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་དགུ་ན། འགྱུར་རོ། །རྣམ་ཀུན་མཁྱེན་ཉིད་ཡེ་ཤེས་དང༌། །དེས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་གཉིས་ན། རུང་སྟེ། ཇི་ལྟར་ནམ་མཁའ་སྒྱུ་མའི་མི་བཞིན་དུ། དངོས་པོ་མ་ལ། སྒྱུ་མའི་མིས་ནམ་མཁའ་བཞིན་དུ། དངོས་པོ་ནམ་མཁའ་མཁའ་བཞིན་དུ། དངོས་པོ་ལ། སྒྱུ་མའི་གླང་པོའི། རྗེས་ལྟར། དངོས་པོ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། ཡིན་ནོ། །དམ་པའི་དོན་དང་ཀུན་རྫོབ་དང༌། །གསོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ལྷག་ན། ཀུན་རྫོབ། གཟུགས་སོགས་ཀྱི། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ལྷག་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། ཡང་དག་པར་བསྟན་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། དྲུག་ཅུ་རྩ་བཞི་པའོ།།  །།
@
༈ སྦྱོར་དང་། དེ་སྐད། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་ན། ཡིན་ནོ། །དཀོན་མཆོག་གསུམ་པོ་དང༌། །དེ་སྐད། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ཅུང་མེད་པ་ན། བྱའོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་བསྟན་པ་སྟེ་ཡང་དག་པའི་དོན་ནི་དེ་བཞིན་ཉིད་དེ། ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་སངས་རྒྱས། ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ལྷག་ན། ལགས། ཞེས་བྱ་བ་ལ་བྱང་ཆུབ་ཀྱང་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་བསྟན་ཏེ། ངོ་བོ་ཉིད་མཚན་ཉིད་ངེས་པའི་ཚིག་གིས་སོ། །དེ་ལ་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱང་རྣམ་པ་གཉིས་ཏེ། ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་དང༌། ཀུན་བཏགས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་དོ། །དེ་ལ་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་ནི། བཀའ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། སོ། །ཞེས་བྱ་བས་སྟོན་ཏོ། །ཀུན་བཏགས་པ་ཡི་ངོ་བོ་ཉིད་ནི། རབ་འབྱོར། དེའི་རྩ་ན། སོ། །ཞེས་བྱ་བས་བསྟན་ཏེ། མཚན་ཉིད་ནི། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། བྱའོ། །ཞེས་བྱ་བས་བསྟན་ཏོ། །དོན་དམ་པའི་མཚན་ཉིད་ནི། ཡང་དག་པའི་དོན། ཞེས་བྱ་བའོ། །ངེས་པའི་ཚིག་ནི།མཚན་ཉིད་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་བསྟན་ཏོ། །དེ་ལ་ཀུན་བཏགས་པའི་མཚན་ཉིད་རྟོགས་པ་ངེས་པའི་ཚིག་ནི། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། བྱའོ། །ཞེས་བྱ་བས་བསྟན་ཏོ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུའི་ཚུལ་ལ་ནི། རབ་འབྱོར། དེའི་རྩ་ན། བྱའོ། །ཞེས་བྱ་བས་བསྟན་ཏོ། །ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་མཚན་ཉིད་ཀྱིས་ནི། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། བྱའོ། །ཞེས་པའི་མཚམས་སྦྱར་རྣམས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། དེ་སྐད། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། གང་ལ་སྦྱིན་པ་ལ་སོགས་པ་དགེ་བའི་རྩ་བ་རྣམས་བསགས། སེར་སྣ་དང་འཆལ་པའི་ཚུལ་ཁྲིམས་ལ་སོགས་པ། འགྲིབ་པ། ནག་པོའི་ཕྱོགས་རྣམས། ཉམས། དཀར་པོའི་ཕྱོགས་རྣམས་འཕེལ། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་ལས་སྐྱེས་པ་རྣམས་བསྐྱེད་པར། ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་སྐྱེས་པ་རྣམས། དགག །དྲི་མ་དང་བཅས་པའི་གནས་སྐབས་ན། ཀུན་ནས་དྲི་མ་མེད་པའི་གནས་སྐབས་ན་རྣམ་པར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ལྷག་ན། ཕྱིར་རོ། །ཞེས་བྱ་བ་ལ་བྱང་ཆུབ་ལ་ནི་དམིགས་པ་ཐམས་ཅད་སེལ་བའི་རང་བཞིན་ཕྱིར། དེ་སྐད་ཅེས་གསུངས་སོ། །ཞེས་པ་རྣམས་དབུ་མ་པ་གསུངས། གསོལ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། དགེ་བའི་བཤེས་གཉེན་བསྟེན་པ་དང༌། བསྙེན་བཀུར་བྱ་བའི་ཐབས་ཀྱི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། དྲུག་ཅུ་རྩ་ལྔ་པའོ།།  །།༈ དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་ན། ཕྱིར་རོ། །ཐབས་བཅས། གསོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། ཐབས་ལ་མཁས་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། དྲུག་ཅུ་རྩ་དྲུག་པའོ།།  །།(ལེའུ་དྲུག་ཅུ་རྩ་བདུན་པ་འདིར་མི་བཞུགས་པ་ལ་དཔྱད།?)༈ དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ན། འོ། །ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། རྣམ་པར་འཕེལ་བའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། དྲུག་ཅུ་རྩ་བརྒྱད་པའོ།།  །།༈ དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་གཉིས་ན། བམ་པོ་བཞི་བཅུ་རྩ་བདུན་པའོ། །དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་ན། ནུས་སོ། །ཐུབ་པའི་རྟོགས་པ་དང༌། །གསོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་བདུན་ན། ཡིན་
@
ནོ། །མངོན་པར་རྟོགས་པ་མེད་པར་ཐལ་བ་དང༌། མུ་བཞི་ལས་བཟློག་པས་དངོས་པོ་དང་དངོས་པོ་མེད་པ་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་མཐོང་བ་ནི་མངོན་པར་རྟོགས་པ་ཉིད་ཡིན་པར་ཞལ་གྱིས་བཞེས་པས། གསུངས་པ་ཡིན་ནོ། །ཞེས་གྲོལ་སྡེ་རྣམ་གཉིས་གསུངས། ཕྱིན་ཅི་ལོག་ནི། དེ་སྐད། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་དང་ཕྲེང་ལྔ་ན། འགྱུར་རོ། །ལམ་བཅས་དང༌། །དེ་སྐད། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གསུམ་དང་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་གཅིག་ན། འདུལ་བ། ཞེས་བྱ་བ་ནི། ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་འདོད་ཆགས་ལ་སོགས་པ་འདུལ་བ་དང༌། བསྒྲུབ་པས། འདུལ་བར་གནས་པའི་མཚན་ཉིད་དུ་སྟོན་ཏེ། འཕགས་པའི་ཆོས་འདུལ་བ་འདི་ནི་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཞེས་དབུ་མ་པས་གསུངས་ནས། དེ་ལྟ་བུའི། ཤེས་རབ། དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ན། བཞིན་ཏེ། ཞེས་བསྔགས་པ་མཛད་དེ། ཆོས་གང་ཡང་ཆོས་གང་ལ་ཡང་བསྒྲུབ་པར་མི་བྱེད་དེ། ཆོས་རྣམས་གནས་པའི་མཚན་ཉིད་ཀྱི་ཕྱིར་རོ། །དེ་ལྟ་མོད་ཀྱི་བྱིས་པ་རྣམས་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་བྱ་བའི་ཐབས་སུ་ཀུན་རྫོབ་ཏུ་འདི་མཛད་དེ། རིམ་པས་འདིས་ཤེས་པར་གྱུར་ནས། དེ་བཞིན་དུ་བསྒྲུབ་པས་འཚང་རྒྱ་བར་འགྱུར་རོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། ཏོ། །གཉེན་པོ་མི་མཐུན་ཕྱོགས་དག་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གཅིག་ན། ཡིན་ནོ། །མཚན་ཉིད་དང་ནི། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཤོག་ལོགས་གསུམ་དང་ཕྲེང་བཞི་ན། ཕྱིར་རོ། །སྒོམ་པ་ལ། །སྨྲ་བ་རྣམས་ཀྱི་ལོག་རྟོག་པ། །རྣམ་པ་ཀུན་མཁྱེན་རྟེན་ཅན་ཉིད། །རྣམ་པ་བཅུ་དྲུག་དག་ཏུ་བཞེད། །དེ་སྐད། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གསུམ་ན། པའོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། གཟུགས་ལ་སོགས་པའི་ཆོས་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྒོམ་མེད་པར་བྱེད་པའོ། །ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། མི་བསྒོམ་པའི་ཚུལ་གྱིས་བསྒོམ་པའི་དོན་ཏོ། །གསོལ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གསུམ་དང་ཕྲེང་གཉིས་ན། པར། རྟག་པ་དང་ཆད་པའི་མཐའ། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གཉིས་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། ལམ་བསྒོམ་བསྟན་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། དྲུག་ཅུ་རྩ་དགུ་པའོ།།  །།༈ དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་ན། བམ་པོ་བཞི་བཅུ་རྩ་བརྒྱད་པའོ། །དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། སངས་རྒྱས་སོ། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། ལོ༷ག་པ༷ར་བསྒྲུ༷བ་ད༷ང་བཅ༷ས་པ༷་ནི༷། །རྩེ༷་མོ༷འི་མངོ༷ན་རྟོ༷གས། ཞེས་པ་དོན་བརྒྱད་པ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་མན་ངག་གི་བསྟན་བཅོས་མངོན་པར་རྟོགས་པའི་རྒྱན་ཅེས་བྱ་བ་ལས། རྩེ་མོ་སྦྱོར་བའི་སྐབས་ཏེ་ལྔ་པའོ།།  །།༈ སྦྱིན་པ་ཤེས་རབ་བར་དག་དང༌། །དེ་སྐད། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་ལྷག་ན། ཡོད་དོ། །སངས་རྒྱས་ལ་སོགས་དྲན་དང་ཆོས། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་དང་ཕྲེང་ལྔ་ན། བཟུང་སྟེ། ཐེག་པ་གཞན་ལ་བརྟེན་པས་སྐྱོན། ཡང་བ་སྐྱེ་བ་སྤངས་པས། མ་སྐྱེ་ངན་པ་དང༌། ཉོན་མོངས་པ་དང༌། མ་འདྲེས་པས་ལ། དཀར་པོའི་ཆོས་ཀྱི་གཅིག་ཆར་དུ་རྣམ་པར་འཕེལ་བས་ནག །ཇི་ལྟར་འགྲོ་བར་འདོད་པ་ཉིད་ཀྱིས། དབང་མཁས། མ་སྨད་པ། དབང་པོ་རྣམས་བསྲུངས་
@
པས། ཤིན་ཏུ། བསམ་གཏན་གྱི་ཡན་ལག་གི་ཚོགས་རྒྱས་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ཞུགས་ནས་ཞེས་བཙུན་པ་རྣམ་གྲོལ་སྡེས་བཀྲལ་ལོ། །ཚུལ་ཁྲིམས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་བཞི་ན། ཡོད་དོ། །དངོས་མེད་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་དེ། །མཐར་གྱིས་པ་ཡི་བྱ་བར་བཞེད། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་ལྔ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། མཐར་བྱ་བ་དང༌། བསླབ་པ་དང༌། བསྒྲུབ་པ་བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། བདུན་ཅུ་པའོ།།  །།༈ དེ་ནས་ཤོག་གུ་གསུམ་དང་ཕྲེང་ལྔ་ན། དཀའོ། །དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། མཐ༷ར་གྱི༷ས་པ༷། །རྣ༷མ་གསུ༷མ་རྣ༷མ་བཅུ༷། ཞེས་མཐར་གྱིས་པའི་དོན་བཅུ་གསུམ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་མན་ངག་གི་བསྟན་བཅོས་མངོན་པར་རྟོགས་པའི་རྒྱན་ཅེས་བྱ་བ་ལས། མཐར་གྱིས་པའི་སྐབས་ཏེ་དྲུག་པའོ།།  །།༈ སྦྱིན་པ་ལ་སོགས་རེ་རེས་ཀྱང༌། །ཟག་མེད་ཆོས་ཀུན་བསྡུས་པའི་ཕྱིར། །ཐུབ་པའི་སྐད་ཅིག་གཅིག་པ་ཡི། །རྟོགས་པ་འདི་ནི་ཤེས་པར་བྱ། །ཇི་ལྟར་སྐྱེས་བུས་ཟོ་ཆུན་རྒྱུད། །རྡོག་ཐབས་གཅིག་གིས་བསྐྱོད་པ་ན། །ཐམས་ཅད་གཅིག་ཆར་འགུལ་བ་ལྟར། །སྐད་ཅིག་གཅིག་ཤེས་དེ་བཞིན་ནོ། །དེ་སྐད། དེ་ནས་ཤོག་གུ་བཞི་ན། བམ་པོ་བཞི་བཅུ་རྩ་དགུ་པ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ལྔ་དང་ཕྲེང་ལྔ་ན། བྱེད་དོ། །གང་ཚེ་ཆོས་དཀར་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །རང་བཞིན་ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །རྨི་ལམ་ཆོས་ཉིད་གནས་སྐབས་སྐྱེས། །དེ་ཚེ་སྐད་ཅིག་གཅིག་ཡེ་ཤེས། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཤོག་ལོགས་གསུམ་དང་ཕྲེང་གསུམ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། མཚན་མ་མེད་པ་དང༌། དམིགས་པ་མེད་པའི་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། བདུན་ཅུ་རྩ་གཅིག་པའོ།།  །།༈ སྦྱིན་པ་ལ་སོགས་སྤྱོད་པ་ཡིས། །ཆོས་ཀུན་རྨི་ལམ་འདྲར་གནས་ནས།། ཆོས་རྣམས་མཚན་ཉིད་མེད་པ་ཉིད། །སྐད་ཅིག་མ་ནི་གཅིག་གིས་རྟོགས། །དེ་ནས་ཤོག་གུ་དྲུག་དང་ཕྲེང་གསུམ་ན། བམ་པོ་ལྔ་བཅུ་པ། དེ་ནས་ཤོག་ལོགས་ལྔ་ན། ཤེས་སོ། །རྨི་ལམ་ན་ཡང་དེ་མཐོང་ཉིད། །གཉིས་ཀྱི་ཚུལ་དུ་མི་མཐོང་ལྟར། །ཆོས་རྣམས་གཉིས་སུ་མེད་པ་ཡི། །དེ་ཉིད་སྐད་ཅིག་གཅིག་གིས་ཤེས། །དེ་སྐད། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་དང་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། མཚན་ཉིད་བསྟན་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། བདུན་ཅུ་རྩ་གཉིས་པའོ།།  །།༈ དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། སྐ༷ད་ཅི༷ག་མ༷། །གཅི༷ག་གི༷ས་མངོ༷ན་རྫོ༷གས་བྱ༷ང་ཆུ༷བ་པ༷། །མཚ༷ན་ཉི༷ད་ཀྱི༷ས་ནི༷་རྣ༷མ་པ༷་བཞི༷། །ཞེས་པ་སྐད་ཅིག་གཅིག་མའི་དོན་བཞི་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་མན་ངག་གི་བསྟན་བཅོས་མངོན་པར་རྟོགས་པའི་རྒྱན་ཅེས་བྱ་བ་ལས། སྐད་ཅིག་མ་རྟོགས་པའི་སྐབས་ཏེ་བདུན་པའོ།།  །།  
@
༈ ཐུབ་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་སྐུ་ནི། །ཟག་པ་མེད་པའི་ཆོས་གང་དག །ཐོབ་གྱུར་རྣམ་ཀུན་རྣམ་དག་པ། །དེ་དག་རང་བཞིན་མཚན་ཉིད་ཅན། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ན། བྱའོ། །བྱང་ཆུབ་ཕྱོགས་མཐུན། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་ན། བྱའོ། །ཚད་མེད་དང༌། །ཞེས་པའི་མདོ། སྐབས་མ་བྱུང་ཡང་སྐབས་གཞན་དུ་བྱུང་བ་ལ་དགོངས་སོ། །ཞེས་ཤེས་པར་བྱའོ། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། བྱའོ། །རྣམ་པར་ཐར་དང་། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་ལྔ་ན། པའོ། །མཐར་གྱིས་ནི། །སྙོམས་འཇུག་དགུ་ཡི་བདག་ཉིད་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཞི་ན། བྱའོ། །ཟད་པར་བཅུ་ཡི་བདག་ཉིད་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ལྷག་ན། བྱའོ། །ཟིལ་གྱིས་གནོན་པའི་སྐྱེ་མཆེད་ནི། །རབ་ཏུ་དབྱེ་བས་རྣམ་བརྒྱད་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་ན། བམ་པོ་ལྔ་བཅུ་རྩ་གཅིག་པ། ཉོན་མོངས་མེད་དང་། དེ་ལ་བདག་གི་ཕྱིར། སེམས་ཅན་བར་གྱུར། ཞེས་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱིས། བསྒྲུབས་ན། འགྲུབ་བྱའོ། །སྨོན་མཁྱེན་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། བྱའོ། །མངོན་ཤེས། དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་གཉིས་ན། དགེའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་དག་བཞི་དང༌། །དེ་ལ། བག་ཆགས་ཐམས་ཅད། ཉོན་མོངས་པའི་གནས་ངན་ལེན་ཐམས་ཅད་གནས་པ་གཏན་དུ་བྲལ་བར་གྱུར་པ་དང༌། བདག་གི་ལུས་ཀྱང་ཇི་ལྟར་འདོད་པ་བཞིན་ལེན་པ་དང༌། གནས་དང་འཆི་འཕོ་ཐམས་ཅད་རྣམས་ལ་རང་དབང་དུ་གྱུར་པ་ནི། གནས། སྤྲུལ་པ་དང་ཡོངས་སུ་བསྒྱུར་བའི་གྲངས་སུ་གཏོགས་པ་དང༌། དམིགས་པ་ཐམས་ཅད་ལ་རང་དབང་དུ་གྱུར་པ་ནི། དམིགས། སེམས་ཀྱི་གནས་ངན་ལེན་ཐམས་ཅད་དང་བྲལ་བས། སེམས་ལ་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་དུ་དགེ་བ་འཕེལ་བ་ནི། ཐོགས་མ་རིག་པའི་ཕྱོགས་ཀྱི་གནས་ངན་ལེན་ཐམས་ཅད་དང་བྲལ་བས་ཤེས་པར་བྱ་བ་ཐམས་ཅད་ལ་ཤེས་པ་སྒྲིབ་པ་མེད་དག་ཏུ་གྱུར་པ་ནི། མཁྱེན་དེ་དག་གོ །[དགེ་བ་[དབང་]བཅུ་དང་ནི། དེ་ལ་ཞེ་ན། ཇི་སྲིད་འདུག་པ། དེ་སྲིད་དུ་འདུག་པ་ཚེ། བསམ་གཏན་དང༌། ཚད་མེད་པ་དང༌། རྣམ་པར་ཐར་པ་ལ་སོགས་པའི་སེམས་ལ་གནས་པ་གང་གིས་གནས་པར་འདོད་པ་དེས་ཇི་ལྟར་འདོད་པ་བཞིན་གནས་པ། སེམས་ཀུན་ཏུ་བཏགས་པ་ཙམ་གྱིས་ཡོ་བྱད་ཅི་འདོད་འབྱོར་བ་ཡོ་བྱད། སྐྱེ་བར་གྱུར་པའི་ལས་ཐམས་ཅད་ལ་ཇི་ལྟར་འདོད་པ་བཞིན་བསྒྲུབ་པ། ལས་སྐྱེ་གནས་གང་འདོད་པ་ཇི་ལྟར་འདོད་པ་བཞིན་སྐྱེ་བ། སྐྱེ་བ། དངོས་པོ་གང་ཇི་ལྟར་མོས་པ་བཞིན་བསྒྱུར་བས་མོས་སྨོན་ལམ་ཇི་ལྟར་འདོད་པ་བཞིན་འགྲུབ་པ། སྨོན་ལམ་རྫུ་འཕྲུལ་གྱི་བྱ་བ་ཐམས་ཅད་ཇི་ལྟར་འདོད་པ་བཞིན་བསྒྲུབ་པ། རྫུ་འཕྲུལ་ཤེས་བྱའི་དངོས་པོ་ཟབ་པ་ཤེས་པར་འདོད་པ་རྣམས་མྱུར་དུ་ཤེས་པ། ཡེ་ཤེས། མིང་གི་ཡི་གེའི་ཚོགས་རྣམས་ཇི་ལྟར་འདོད་པ་བཞིན་ཐོབ་ཅིང༌། ཆོས་ཐམས་ཅད་ཡང་དག་པར་རྣམ་པར་འགོད་པ་ལ་མཁས་པ། ཆོས་དེ་དག་གོ །དེ་ལྟར་ཡོངས་སུ་དག་པ་བཞི་དང་དབང་བཅུའི་བཤད་པ་དབུ་མ་པའི་གསུང་བཞིན་བཀོད་དོ། །སྟོབས་བཅུ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གཅིག་ན། བྱའོ། །མི་འཇིགས་པ་ནི་
@
བཞི་དག་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ན། བྱའོ། །སོ་སོ་ཡང་དག་རིག །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། དག་གོ །བསྲུང་བ་མེད་པ་རྣམ་གསུམ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། པའོ། །དྲན་པ་ཉེར་གཞག་རྣམ་གསུམ་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ན། པའོ། །བསྙེལ་བ་མི་མངའི་ཆོས་ཉིད་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། སྟེ། དེ་ཉིད་ཀྱི་ཕྱིར་ནི། དེ་རྣམས་མཛད་པ་འབྲས་བུ་ཡོད་པར་འཐད་པ་ཡིན་ནོ། །ཞེས་འཕགས་པ་རྣམ་གྲོལ་སྡེས་གསུངས། འདི་ནི་བྱའོ། །བག་ཆགས་ཡང་དག་བཅོམ་པ་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་ན། དེ་དག་ལ་ཉོན་མོངས་པ་མ་སྤངས་པ་ལྟ་བུ་སྤྱོད་པའི་ལུས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། བྱའོ། །སྐྱེ་ལ་ཐུགས་རྗེ་ཆེན་པོ་དང༌། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། བྱའོ། །ཐུབ་པ་ཁོ་ནའི་མ་འདྲེས་ཆོས། །བཅོ་བརྒྱད་བཤད་པ་གང་ཡིན་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ན། བྱའོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་ཉིད་དང༌། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཞེས་བརྗོད་པ་ཡིན། །རབ་འབྱོར། ཞེ་ན་ཁ་ཅིག་ནི་བདེན་པ་བཞི་ལ་དམིགས་པའི་ཤེས་པ་རྣམ་པ་བཅུ་དྲུག་གིས་བསྡུས་པ་ཡིན་ནོ། །ཞེས་ཟེར་རོ། །གཞན་དག་ནི། དེའང་ཆོས་ཐམས་ཅད་དངོས་པོ་མེད་པ་དང༌། མ་སྐྱེས་པ་དང༌། མ་འགགས་པ་དང༌། གཟོད་མ་ནས་ཞི་བ་དང༌། རང་བཞིན་གྱིས་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་རྣམ་པའི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་བསྡུས་པ་ཡིན་ནོ། །ཞེས་ཟེར་རོ། །གཞན་ནི་འདིར་གཉེན་པོའི་ཕྱོགས་ཀྱིས་བསྡུས་པའི་རྣམ་པར་བརྗོད་པར་མི་འདོད་ཀྱི། ཡིད་བཞིན་གྱི་ནོར་བུ་ལྟར་དེ་ལྟར་སེམས་ཅན་གྱི་དོན་དུ་གཉེར་བའི་དོན། ཁ་ན་མ་ཐོ་བ་མེད་པ་འགྲུབ་པར་འགྱུར་བ་ཡིན་ནོ། །ཞེས་ཟེར་རོ། །ཡང་གཞན་དག་ནི། སྤངས་པའི་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་གཞི་ཡིན་པའི་ཕྱིར། འདི་ནི་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་ཅེས་བྱ་སྟེ། དེ་ལ་ཉོན་མོངས་པའི་སྒྲིབ་པ་དང༌། ཤེས་བྱའི་སྒྲིབ་པ་དང༌། བག་ཆགས་ཀྱི་སྒྲིབ་པ་སྤངས་པའི་རྣམ་པ་གསུམ་ཆར་མངའ་བ་ཡིན་ནོ། །རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་རྣམ་པར་འགྲེལ་པ་འདི་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ལེགས་ན། སློབ་དཔོན་བཟང་སྐྱོང་གིས་སྐབས་སུ་བབ་པ་ཀུན་གཞིའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་སོགས་པ་ཤེས་བྱ་རྣམ་པ་བཅུས་བསྡུས་པའི་སྙིང་པོ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་དོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཤིན་ཏུ་ལེགས་ཏེ་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་ལ་དམིགས་པའོ། །ཞེས་འཕགས་པ་གྲོལ་སྡེས་གསུངས་ཤིང༌། བཙུན་པ་གྲོལ་སྡེས་ཀྱང་དེ་དང་མཐུན་པར་གསུངས་སོ། །གང་གི །དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། བྱའོ། །ཉན་ཐོས་ཉོན་མོངས་མེད་པའི་ལྟ། །མི་ཡི་ཉོན་མོངས་ཡོངས་སྤོང་ཉིད། །གྲོང་སོགས་སུ་དེའི་ཉོན་མོངས་རྣམས། །རྒྱུན་གཅོད་རྒྱལ་བའི་ཉོན་མོངས་མེད། །སངས་རྒྱས་སྨོན་ནས་མཁྱེན་པ་ནི། །ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་དང་ཆགས་སྤངས་དང༌། །ཐོགས་པ་མེད་དང་རྟག་གནས་དང༌། །འདྲི་བ་ཀུན་ལན་འདེབས་པར་བཞེད། །རྒྱུན་ནི་ཡོངས་སུ་སྨིན་གྱུར་ནས། །གང་དང་གང་ལ་གང་དང་ནི། །གང་ཚེ་བྱ་བ་ཕན་གྱུར་པ། །དེ་དང་དེ་ལ་དེ་སྣ་ཚོགས། །ལྷ་ཡི་རྒྱལ་པོས་ཆར་ཕབ་ཀྱང༌། །ས་བོན་མི་རུང་མི་འཁྲུངས་ལྟར། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ནི་བྱུང་གྱུར་ཀྱང༌། །སྐལ་བ་མེད་པས་བཟང་མི་
@
མྱོང༌། །དེ་ལྟར་མཛད་པ་རྒྱ་ཆེའི་ཕྱིར། །སངས་རྒྱས་ཁྱབ་པར་ངེས་པར་བརྗོད། །དེ་ཉིད་ཟད་པ་མེད་པའི་ཕྱིར། །རྟག་པ་ཞེས་ཀྱང་བརྗོད་པ་ཡིན། །མཚན་ནི་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་དང༌། །དཔེ་བྱད་བརྒྱད་བཅུའི་བདག་ཉིད་འདི། །ཐེག་ཆེན་ཉེ་བར་ལོངས་སྤྱོད་ཕྱིར། །ཐུབ་པའི་ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་སྐུར་བཞེད། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ན། རྣམས་སོ། །ཕྱག་ཞབས་འཁོར་ལོས་མཚན་དང་རུས་སྦལ་ཞབས། །དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ཡིན་ནོ། །རུས་སྦལ་ཞབས་ཡིན་ནོ། །ཕྱག་དང་ཞབས་སོར་དྲ་བས་འབྲེལ་བ་དང༌། །ངང་པའི་ཡིན་ནོ། །ཕྱག་ནི་ཞབས་བཅས་འཇམ་ཞིང་གཞོན་ཤ་ཆགས། །ཤིང་བལ་ན། འདི་ཡི་སྐུ་ནི་བདུན་དག་མཐོ་བ་དང༌། །ཕྱག་དང་ཡིན་ནོ། །སོར་མོ་རིང་དང་། ཕྱག་དང་ཡིན་ནོ། །རྟིང་ཡངས། ཞབས་ཡིན་ནོ། །སྐུ་ཆེ་དྲང༌། །ཁྲུ་ཡིན་ནོ། །ཞབས་འབུར་མི་མངོན། ལུང་མོ་ཡིན་ནོ། །སྤུ་ནི་གྱེན་དུ་ཕྱོགས། །སྤུ་ཡིན་ནོ། །བྱིན་པ་ཨེ་ན་ཡ་འདྲ། བྱིན་ཡིན་ནོ། ཕྱག་རིང་མཛེས། །ཕྱག་ཡིན་ནོ། །འདོམས་ཀྱི་སྦ་བ་སྦུགས་སུ་ནུབ་པ་དང༌། །གླང་པོ་ཡིན་ནོ། །པགས་པ་གསེར་མདོག །གསེར་ཡིན་ནོ། །པགས་པ་སྲབ་པ་དང༌། །པགས་པ་ཡིན་ནོ། །སྤུ་ནི་རེ་རེ་ནས་གཡས་ལེགས་འཁྲུངས་དང༌། །སྤུ་ཡིན་ནོ། །ཞལ་མཛོད་སྤུས་བརྒྱན། མེ་ཏོག་ཡིན་ནོ། །རོ་སྟོད་སེང་གེ་འདྲ། །སྐུ་ཡིན་ནོ། །འདི་ཡི་དཔུང་པའི་མགོ་ཟླུམ། མགུར་ཡིན་ནོ། །ཐལ་གོང་རྒྱུས། །གསེར་ཡིན་ནོ། །འདི་ལ་རོ་མི་ཞུམ་པ་རོ་མཆོག་བྲོ། །ལྗགས་ཡིན་ནོ། །སྐུ་ནི་ནྱ་གྲོ་དྷ་ལྟར་ཆུ་ཞེང་གབ། །སྐུ་ཡིན་ནོ། །གཙུག་ཏོར་དབུར་ལྡན། དབུ་ཡིན་ནོ། །ལྗགས་རིང་མཛེས་པ་དང༌། །ཨུཏྤ་ཡིན་ནོ། །ཚངས་དབྱངས། དབྱིག་གི་ཡིན་ནོ། །འགྲམ་པ་སེང་གེའི། འགྲམ་པ། དང་འདྲ། ཚེམས་ཡིན་ནོ། །ཚེམས། །ཤིན་ཏུ་དཀར་དང་། མེ་ཏོག་ཡིན་ནོ། །ཚད་མཉམ། ཚེམས་ཡིན་ནོ། །ཐགས་བཟང་དང༌། །ཚེམས་ཡིན་ནོ། །གྲངས་ནི་བཞི་བཅུ་ཐམ་པ་ཚང་བ་དང༌། །ཚེམས་ཡིན་ནོ། །སྤྱན་ནི་མཐོན་མཐིང་། དཀར་ཡིན་ནོ། །[སྤྱན་རྫི་བ་མཆོག་གི །]འདྲ་བ་འདི་དག་སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་མཚན། །སྤྱན་ཡིན་ནོ། །འདི་ལ་མཚན་ནི་གང་གང་གི །སྒྲུབ་པར་བྱེད་པའི་རྒྱུ་གང་ཡིན། །དེ་དང་དེ་ནི་རབ་རྫོགས་པས། །མཚན་ནི་འདི་དག་ཡང་དག་འགྲུབ། །བླ་མ་སྐྱེལ་ལ་སོགས་པ་དང༌། །དེ་ལ་ཡིན་ནོ། །ཡང་དག་བླངས་པ་བརྟན་པ་དང༌། །ཡི་དམ་ཡིན་ནོ། །བསྡུ་བ་བསྟེན་དང་། བསྡུ་བ། གྱ་ནོམ་པའི། །དངོས་པོ་སྦྱིན་དང་། བཟའ་ཡིན་ནོ། །བསད་བྱ་བ། །ཐར་བར་བྱེད། བསད་ཡིན་ནོ། །དགེ་བ་ནི། །ཡང་དག་བླངས་པ་སྤཻལ་ལ་སོགས། །སྒྲུབ་བྱེད་རྒྱུ་ཡི་མཚན་ཉིད་དེ། །མདོ་ལས་ཇི་སྐད་འབྱུང་བ་བཞིན། །དེ་དག །དེ་ནས་ཤོག་གུ་གསུམ་ན། མཛད་དོ། །ཐུབ་པའི་སེན་མོ་ཟངས་མདོག་དང༌། །རབ་འབྱོར། ཡིན་ནོ། །མདོག་སྣུམ། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །མཐོ་དང་། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །སོར་མོ་རྣམས། །ཟླུམ། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །རྒྱས། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །བྱིན་གྱིས་ཕྲ་བ་དང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །རྩ་མི་མངོན་དང་། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །མདུད་པ་མེད། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །ལོང་བུ་མི་མངོན། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །ཞབས་མཉམ་དང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །སེང་གེ །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །གླང་ཆེན། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །བྱ་དང་
@
ནི། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །ཁྱུ་མཆོག་སྟབས་གཤེགས། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །གཡས་ཕྱོགས་དང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །མཛེས་གཤེགས། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །དྲང་དང་། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །འཁྲིལ་བག་ཆགས། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །བྱི་དོར་བྱས་འདྲ། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །རིམ་པར་འཚམ། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །གཙང་དང་། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །འཇམ་དང་། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །དག་པའི་སྐུ། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །མཚན་ནི་ཡོངས་སུ་རྫོགས་པ་དང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །སྐུ་ཡི་ཁོ་ལག་ཡངས་ཤིང་བཟང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །གོམ་སྙོམས་པ་དང་། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །སྤྱན་གཉིས་ནི། །དག་དང་། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །གཞོན་ཤ་ཅན་ཉིད་དང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །སྐུ་ཞུམ་མེད་དང་། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །རྒྱས་པ་དང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །ཤིན་ཏུ་གྲིམས་པའི་སྐུ་ཉིད་དང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །ཡན་ལག་ཤིན་ཏུ་རྣམ་འབྱེས་དང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །གཟིགས་པ་སྒྲིབ་མེད་དག་པ་དང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །དབུ་ཟླུམ། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །སྐབས་ཕྱིན། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །མ་རྙོངས་དང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །ཕྱང་ངེ་བ་དང་། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །ལྟེ་བ་ནི། །ཟབ་དང་། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །གཡས་ཕྱོགས་འཁྱིལ་བ་དང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །ཀུན་ནས་ལྟ་ན་སྡུག་པ་དང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །ཀུན་སྤྱོད་གཙང་དང་། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །སྐུ་ལ་ནི། །སྨེ་བ་གནག་བག་མེད་པ་དང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །ཕྱག་ནི་ཤིང་བལ་ལྟར་འཇམ་དང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །ཕྱག་རིས་མདངས་ཡོད། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །ཟབ་རིང་དང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །ཞལ་ནི་ཧ་ཅང་མི་རིང་དང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །མཆུ་ནི་བིམྤ་ལྟར་དམར་དང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །ལྗགས་མཉེན་པ་དང་། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །སྲབ་པ་དང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །དམར་དང་། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །འབྲུག་གི་སྒྲ་ཉིད་དང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །གསུང་མཉེན་འཇམ་དང་། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །མཆེ་བ་ཟླུམ། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །རྣོ་དང་། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །དཀར་དང་། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །མཉམ་པ་དང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །བྱིན་གྱིས་ཕྲ་དང་། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །ཤངས་མཐོ་དང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །མཆོག་ཏུ་དག་པ་དག་དང་ནི། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །སྤྱན་ཡངས་པ་དང་། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །རྫི་མ་སྟུག །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །པད་པའི་འདབ་མ་འདྲ་བ་དང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །སྨིན་ཚུགས་རིང་དང་། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །འཇམ་པ་དང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །སྣུམ་དང་། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །སྤུ་ནི་མཉམ་པ་དང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །སྙན་རིང་རྒྱས་དང་། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །སྙན་མཉམ་དང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །ཉམས་པ་རྣམ་པར་སྤངས་པ་དང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །དཔྲལ་བ་ལེགས་པར་དབྱེས་པ་དང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །དབྱེས་ཆེ་བ་དང་། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །དབུ་རྒྱས་དང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །དབུ་སྐྲ་བུང་བ་ལྟར་གནག་དང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །སྟུག་དང་། [སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ།།] འཇམ་དང་། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །[མ་འཛིངས་
@
དང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ།།] མི་བཤོར། སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །དྲི་ཞིམ་སྐྱེས་བུ་ཡི། །ཡིད་ནི་འཕྲོག་པར་བྱེད་པ་དང༌། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །དཔལ་གྱི་བེའུ་དང་བཀྲ་ཤིས་ནི། །གཡུང་དྲུང་འཁྱིལ་པས་བརྒྱན་པ་སྟེ། །སངས་རྒྱས་དཔེ་བྱད་བཟང་པོར་བཞེད། །སངས་རྒྱས་ཡིན་ནོ། །གང་གིས་སྲིད་པ་ཇི་སྲིད་པར། །འགྲོ་ལ་ཕན་པ་སྣ་ཚོགས་དག །མཉམ་དུ་མཛད་པའི་སྐུ་དེ་ནི། །ཐུབ་པའི་སྤྲུལ་སྐུ་རྒྱུན་མི་ཆད། །དེ་བཞིན་འཁོར་བ་ཇི་སྲིད་འདིའི། །ལས་ནི་རྒྱུན་མི་ཆད་པར་འདོད། །དེ་ནས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ལྔ་དང་ཕྲེང་གཅིག་ན། སེམས་སོ། །འགྲོ་རྣམས་ཞི་བའི་ལས་དང་ནི། །བསྡུ་རྣམ་བཞི་ལ་འགོད་པ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། བྱེད་དོ། །ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་བཅས་པ་ཡི། །རྣམ་པར་བྱང་བ་རྟོགས་པ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ཤིག་སྐྱེ་མེད་ཀྱི་ཏིང་ངེ་འཛིན་བསྒྲུབ་པ་ལ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་ཡི་གེ་ལྔའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་འདུས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་དང་ཕྲེང་དྲུག་ན། ཡིན་ལ་ཞེས་བྱ་བ་ནི། དྲི་མ་དང་བཅས་པའི་གནས་སྐབས་ན་ཆོས་ཉིད་ཀྱིས་ཀུན་བཏགས་པས་རང་བཞིན་གྱིས་དབེན་པའི་ཕྱིར་མ་བཅིངས་པའོ། །དྲི་མ་མེད་པའི་གནས་སྐབས་ན་ཡང་གློ་བུར་གྱི་རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པའི་ཕྱིར་མ་གྲོལ་བའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། ཚོར་བ་ཉིད་ཡོངས་གྲུབ། དེ་ཀུན་བཏགས་ཀྱི་གཟུགས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། ཕྱིར་རོ། །ཞེས་པ་ནི། རང་བཞིན་གྱིས་ཞེས་བྱ་བར་དགོངས་པའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཞི་ན། པ་ལ། མི་བརྟེན་པའི་ཕྱིར། མི་སྤང་མེད་པའི་དངོས་པོ་ཡང་མེད་པས། དངོས་པོ། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ན། སྡེ་ཞེས་བྱ་བ་ནི། ཐམས་ཅད་ཀྱང་མངོན་པར་རྟོགས་པ་གཅིག་པ་ཉིད་དོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། རྟོགས། ཆོས་བསྟན་པའི་ཚེ་ཆོས་རྣམས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཕྱིར་རོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ནི། ཆོས་ཀྱི་སྐུ་སྟེ་འདའ་བ་མེད་དོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱི་དེ་བཞིན་ཉིད་འདའ་བ་མེད་དོ། །རང་སངས་རྒྱས་དང༌། ཉན་ཐོས་རྣམས་ཀྱི་ཡང་དག་པའི་མཐའ་འདའ་བ་མེད་དོ། །ཞེས་བྱེ་བྲག་ཏུ་ཕྱེ་སྟེ་བཟུང་བར་བྱའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་དབྱིག་གཉེན་གསུངས། བམ་པོ་ལྔ་བཅུ་རྩ་གཉིས་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ཡིན་ཏེ། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་གཟུགས་དང༌། ཚོར་བ་ལ་སོགས་པའི་ཆོས་རྣམས་དང༌། ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་སོགས་པ་ཐ་དད་པར་བསྟན་ཏོ། །དེའི་དགོངས་པ་ནི་འདི་ཡིན་ཏེ། དོན་དམ་པའི་གཟུགས་ལ་སོགས་པ་ལ་ནི་འདའ་བ་མེད་དོ་སྙམ་དུ་དགོངས་པའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། གཟུགས། དེ་ནས་ཕྲེང་བདུན་ན། སྟེ། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པའི་སྐད་དུ་ཆོས་ཐམས་ཅད་འདུས་མ་བྱས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་ཡིན་དུ་ཟིན་ཀྱང༌། འོན་ཀྱང་བྱིས་པ་ཀུན་བཏགས་པ་སྤྱོད་ཡུལ་དུ་བྱེད་པ་རྣམས་ལ་དགེ་བ་དང་མི་དགེ་བའི་ཀུན་བཏགས་པ་རྣམས་ཡོད་དོ། །དེའི་དབང་གིས་རྣམ་པར་སྨིན་པ་དཀར་པོ་དང་ནག་པོ་ཡང་ཡོད་དོ། །དེའི་དབང་གིས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཀུན་རྫོབ་བདེན་པའི་ཚུལ་དུ་དེ་དག་བཤད་ཀྱི། 
@
དོན་དམ་པར་ནི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་ངོ་བོ་ཉིད་ལས་དང་རྣམ་པར་སྨིན་པ་རྣམ་པར་དགོད་པར་བསྟན་པར་མི་ནུས་སོ། །ཞེས་བསྟན་པའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། འབྲས་བུ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ལྷག་ན། སྟེ། ཞེས་བྱ་བ་ནི། གཟུགས་མེད་པའི་ཆོས་རྣམས་དང༌། གཟུགས་ཀྱི་ཆོས་རྣམས་བཟུང་ངོ༌། །མིང་ཞེས་བྱ་བ་དང། གཟུགས་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་བདེན་པའི་ཚུལ་ལོ། །དོན་དམ་པ་ནི་དེ་བཞིན་ཉིད་དོ། །དེ་ནི་རྣམ་པར་མི་རྟོག་པ་སྟེ། ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་ཕྱིར་རོ། །བསྙད་དུ་མེད་པའི་བརྗོད་དུ་མེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །སྐྱེ་བ་མེད་པ་ནི་འདུས་མ་བྱས་པའི་ཕྱིར་རོ། །འགག་པ་མེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་ནི་རང་བཞིན་གྱིས་དབེན་པའི་ཕྱིར་རོ། །རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པ་ནི་རང་བཞིན་གྱིས་ཡོངས་སུ་དགེ་བའི་ཕྱིར་རོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་ཀུན་མཁྱེན་གཉིས་པ་དབྱིག་གཉེན་གསུངས། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་ན། རབ་འབྱོར། ལམ་དང་འབྲས་བུ་གཉིས་ཀ་ཀུན་བཏགས་ཡིན་པས་དེ་ནི། རབ་འབྱོར། ཀུན་བཏགས་ཡང་ངེས་པར་ཡོད་པས་ལམ། དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། མཚན་དང་དཔེ་བྱད་བཟང་པོ་དང༌། ཡིག་གེ་མངོན་པར་བསྒྲུབ་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་བ་སྟེ། བདུན་ཅུ་རྩ་གསུམ་པའོ།།  །།༈ དེ་ནས་ཤོག་གུ་བདུན་དང་ཕྲེང་གསུམ་ན། ལགས་སམ། ཞེས་བྱ་བ་ནི། མཚན་ཉིད་མེད་པ་རྣམས་ལ་མཚན་ཉིད་དུ་རྟོགས་ན། དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་བདག་ཉིད་ཅན་རྣམས་ལ་སོ་སོར་ཐ་དད་དུ་འཛིན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན་འགྱུར་ན། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་སྐད་དུ་དེ་ལྟར་རྟོག་ཏུ་ཟིན་ཀྱང༌། ཕྱིས་ཤེས་རབ་ཀྱིས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་དུ་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཐ་དད་མེད་པར་རབ་ཏུ་རྟོགས་ཏེ། དེ་བས་ན། རྣམ་པར་དཀྲུགས་པར་མི་འགྱུར་རོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་དབྱིག་གཉེན་གསུངས། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དྲུག་ཅུང་མེད་ན། ཐམས་ཅད་ཀྱི་དེ་བཞིན་ཉིད་ཆོས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་ན། བྱེད་དོ། །སེམས་ཅན་རྣམས་དོན་ཇི་བཞིན་གྱི། །དོན་དང་། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་དྲུག་ན་མོད་ཀྱི། ཕ་རོལ་ཕྱིན་དྲུག་དང༌། །དེ་ཐབས། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། བྱེད་དོ། །སངས་རྒྱས་ལམ་དང་། དེ་བཞིན་དུ། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ན། བྱེད་དོ། །རང་བཞིན་གྱིས། །སྟོང་པ་ཉིད་དང་། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཞི་ན་ནི། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས། འདི་སྐད་བསྟན་ཏེ། འདི་ལ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སྔོན་བྱིས་པ་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོའི་གནས་སྐབས་ན་ནི་མ་དག་པ་ཡིན་པར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་དུས་ན་ནི་དག་པ་དང་མ་དག་པ་ཡིན། ཕྱིས་ཐ་མར་ནི། ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ཡིན་དེ། དེ་ལ་དེ་ཙམ་དུ་ཟད་ཀྱི་དེས་དེ་ལ་བྱེ་བྲག་ཤེས་པར་མི་བྱ་སྟེ། ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་དུས་ཐམས་ཅད་དུ་ཤིན་ཏུ་རྣམ་པར་དག་པ་ཉིད་དོ། །ཞེས་བསྟན་པའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་དབྱིག་གཉེན་གསུངས། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་
@
སྟོང་པ་ལས། ཆོས་ཐམས་ཅད་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་བསྟན་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། བདུན་ཅུ་རྩ་བཞི་པའོ།།  །།༈ དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བདུན་ན། ནས་ཞེས་བྱ་བ་ནི། འདི་སྐད་དུ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ནི། སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་དོན་དུ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་མི་སྤྱོད་ཀྱི། ཡང་དག་པའི་མཐའི་དོན་དུ་སྤྱོད་དེ། འདི་ལྟར་མེད་པ་ཉིད་ཀྱི་སེམས་ཅན་མེད་པ་ཡོངས་སུ་བཏང་ནས་ཡང་དག་པའི་མཐའི་ངོ་བོ་ཉིད་ལ་རབ་ཏུ་འགོད་དེ། སེམས་ཅན་གྱི་མཐའ་ཉིད་ཡང་དག་པའི་མཐར་བྱེད་དོ། །ཞེས་བསྟན་ཏོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། ཤེས་རབ། དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ན། བྱེད་དོ། །ཞེས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་ཏེ། ངོ་བོ་ཉིད་ནི་ངོ་བོ་ཉིད་ལ་རབ་ཏུ་མི་འཇུག་གོ །ཀུན་བཏགས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་མཐའ། ཀུན་བཏགས་པའི་སེམས་ཅན་གྱི་དངོས་པོ་བསལ་ནས་ཤིན་ཏུ་ཡོངས་སུ་དག་པའི་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་ལ་མཁས་པས་འགོད་པ་ལ་ཡང་དག་པའི་མཐའ་ལ་རབ་ཏུ་འགོད་ཅེས་བྱ་སྟེ། དེ་བས་ན་སེམས་ཅན་གྱི་མཐའ་དང༌། ཡང་དག་པའི་མཐའ་ནི་ཐ་མི་དད་ཅིང་གཅིག་སྟེ་གཉིས་སུ་མེད་ཅེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཉི་ཤུ་ན། བམ་པོ་ལྔ་བཅུ་རྩ་གསུམ་པའོ། །དེ་ནས་ཤོག་གུ་བཞི་དང་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། ན་ནི་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ། འདི་སྐད་དུ། གལ་ཏེ་ཆོས་སམ་ལམ་དག་སོ་སོར་ན་ཡོད་དེ་འགའ་ཞིག་དམིགས་པར་གྱུར་ན། དེ་ལྟ་ན་ནི། དེ་བཞིན་དུ་སེམས་དང་སྲོག་ལ་སོགས་པ་ཡང་ཡོད་པར་གྱུར་ཏེ། དེའི་ཕྱིར་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་གནས་པས་སངས་རྒྱས་སུ་ཡང་མི་འགྱུར་ན། གཟུགས་ལ་སོགས་པའི་ཆོས་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་བཤད་པ་ཡང་མི་འགྱུར་བ་ཞིག་ན། གང་གི་ཕྱིར་རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་ཆོས་སམ་ལམ་དག་མེད་པའི་ཕྱིར་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་གྲུབ་པར་འགྱུར་ཏེ། དེ་བས་ན་སྟོང་པ་ཉིད་དེ་ལ་གནས་ནས་སངས་རྒྱས་སུ་ཡང་འགྱུར་ལ་ཆོས་བཤད་པར་ཡང་འགྱུར་ཏེ། དེ་བས་ན་རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་དབང་ཁོ་ནས་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་མཁྱེན་པ་ཉིད་འཇུག་པ་འགྲུབ་བོ། །ཞེས་སྟོན་ཏོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། སྟོན་ཏོ། །དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ནས། ཡང་གཟུགས་ལ་སོགས་པའི་ཆོས་རྣམས་ཉི་ཚེ་བ་ཡང་སྟོང་པར་མ་ཟད་ཀྱི། ནང་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་སོགས་པའི་སྟོང་པ་ཉིད་བཅུ་དྲུག་དག་ཀྱང་རང་བཞིན་སྟོང་པ་ཉིད་ཡིན་པར། རབ་འབྱོར། ན་ནི་ཞེས་པ་ལ་སོགས་པ་སྟོན་ཏེ། གལ་ཏེ་ན་ནང་སྟོང་པ་ཉིད་ལ་སོགས་པ་ཡང་རང་བཞིན་གྱིས་སྟོང་པ་སྟོང་པ་ཡིན་དུ་ཟིན་ན། ཆོས་ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་བཤད་པ་མི་འགྲུབ་བོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་ཀུན་མཁྱེན་གཉིས་པ་དབྱིག་གཉེན་གསུངས། བྱང་ཆུབ། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གཉིས་ན་ཡོད། གཉིས་ཟད་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ན། པ་ཀུན་བཏགས་པའི་འབྲས་བུ་ཡིན་པའོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། གནས་དེ་ཉིད་སྔོན་ཀུན་
@
བཏགས་པའི་གནས་སྐབས་ན་ནི་ཕྱིན་ཅི་ལོག་པའོ། །ཡོངས་སུ་དག་པའི་གནས་སྐབས་ན་ནི་ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་པའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། གང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ན། དེ་ཡང་ཀུན་བཏགས་པ་ཡིན་གྱི། དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་དགུ་ན། མི་བྱེད་དོ། །བརྡ་དང་། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གཉིས་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། མི་འཁྲུགས་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། བདུན་ཅུ་རྩ་ལྔ་པའོ།། །།༈ དམིགས་པ་མེད་པ་དང༌། །དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བརྒྱད་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས། གལ་ཏེ་བྱང་ཆུབ་ལམ་ཐམས་ཅད་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ན། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ན། ཕྱིན་པ་དེ་མེད་པའི་ཕྱིར། ཇི་ལྟར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཉེར་གཅིག་ན། ཞུགས་སོ། །ལུས་ཅན་རྣམས་ནི་ཡོངས་སྨིན་དང༌། །དེ་སྐད། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གསུམ་དང་ཕྲེང་བཞི་ན། བམ་པོ་ལྔ་བཅུ་རྩ་བཞི་པའོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་ལམ་དང་ནི། །དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཆེན་པོའི་སེམས་ཅན་ཡོངས་སུ་སྨིན་པ་དང༌། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་ཡོངས་སུ་དག་པར་བྱ་བས་བསྡུས་པའི་ལམ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་བདུན་ཙམ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། སེམས་ཅན་ཡོངས་སུ་སྨིན་པར་བྱ་བའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། བདུན་ཅུ་རྩ་དྲུག་པའོ།། །།༈ དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་དྲུག་ན། བྱེད་དོ། །མངོན་པར་ཞེན་པ་བཟློག་པ་དང༌། །རབ་འབྱོར། དེ་ན་ཤོག་གུ་གཉིས་ལྷག་ན། ལགས་ཞེས་བྱ་བ་ནི། མ་སྐྱེས་པ་རྣམས་བསྐྱེད་པར་བྱ། །ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་མི་རིགས་སོ། །སྙམ་དུ་དགོངས་པའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། དེ་སྐད། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ཡིན་ནོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། གང་དག་རྣམ་པར་མི་རྟོག་པའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་ལ་གནས་ནས་བསོད་ནམས་དང་བསོད་ནམས་མ་ཡིན་པ་ལ་སོགས་པ་ཅི་ཡང་མངོན་པར་འདུ་མི་བྱེད་པ་དེ་ཉིད་ལ་ནི་མ་སྐྱེས་པས་སོ། །བྱིས་པ་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོ་གང་དག་ཡོངས་སུ་མི་ཤེས་པས་མངོན་པར་འདུ་བྱེད་པ་དེ་དག་ལ་ནི་ཆོས་ཐམས་ཅད་སྐྱེས་པ་ཉིད་དོ། །ཞེས་གསུངས་པའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། དེ་སྐད། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། སྟེ། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་གནས་བརྟན་གྱིས་འདི་སྐད་ཞུས་ཏེ། ཆོས་ཉིད་ནི་དུས་ཐམས་ཅད་དུ་ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་པའི་མཚན་ཉིད་ཡིན་ལ། དེ་བྱིས་པ་རྣམས་ལ་སྐྱེ་བའི་ཆོས་ཅན་དུ་འགྱུར་ལ། མཁས་པ་རྣམས་ལ་ནི་མི་འགྱུར་བ་ཇི་ལྟར་རིག་པར་འགྱུར་ཞེས་བྱ་བ་ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། ཆོས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། བཞིན་ཏེ། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་སྟེ། སྟོན་ཏེ། ཆོས་ཉིད་ལ་ནི་ནམ་ཡང་ཕྱིན་ཅི་ལོག་མ་ཡིན་གྱིས། བྱིས་པ་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོ་རྣམས་ཀྱིས་ཡོངས་སུ་མི་ཤེས་པའི་ཉེས་པ་ཀུན་བཏགས་པའི་ཆོས་རྣམས་སྐྱེ་བར་འགྱུར་རོ། །ཞེས་ཀུན་བཏགས་པའི་ཆོས་རྣམས་ཀྱིས་སྐྱེ་བ་ཀུན་བཏགས་པའི་ཁོ་ན་ལ་དགོངས་ཏེ་བཤད་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་ལ་དགོངས་པ་ནི་མ་ཡིན་ནོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། དེ་བཞིན། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། བྱེད་དོ། །བྱང་ཆུབ་ཐོབ་དང་། དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ན། བྱང་ཆུབ་བོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། བཅོམ་ལྡན་
@
འདས་ཀྱིས། འདི་སྐད་དུ། གཉིས་ཀ་ཡང་ཆོས་ཀྱི་རྣམ་པར་དག་པས་རབ་ཏུ་ཕྱེ་བའི་ཕྱིར། བྱང་ཆུབ་དང་ལམ་དག་ལ་ཐ་དད་པ་གང་ཡང་མེད། མོད་ཀྱི། འོན་ཀྱང་སྔོན་གྱི་གནས་སྐབས་ནི་རྒྱུ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་ལམ་ཞེས་བྱ། ཕྱི་མའི་གནས་སྐབས་ལ་བྱང་ཆུབ་ཅེས་བྱའོ། །དོན་དམ་པ་ནི་དེ་གཉིས་ཀ་ཐ་དད་པ་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། ལམ་གྱིས་བྱང་ཆུབ་ཐོབ་པར་འགྱུར་ཞེས་སམ། ལམ་མ་ཡིན་པས་བྱང་ཆུབ་ཐོབ་པར་མི་འགྱུར་ཞེས་བརྗོད་དུ་མི་རུང་བར་བསྟན་ཏེ། ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། དེ་སྐད། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་ན། བྱའོ། །སངས་རྒྱས་ཞིང༌། །རྣམ་པར་དག་དང་། དེ་ནས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ལྔ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་ཡོངས་སུ་དག་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། བདུན་ཅུ་རྩ་བདུན་པའོ།།  །།༈ བམ་པོ་ལྔ་བཅུ་རྩ་ལྔ་པའོ། །ངེས་པ་དང༌། །(གསལ་བཤད། མངོན་རྟོགས་རྒྱན་ལས། སེམས་ཅན་དོན་ནི་ཚད་མེད་དང༌། །ཞེས་འདིར་མི་བཞུགས་པར་དཔགས་ན་འདིའི་གོང་འོག་ཞིག་ནས་ཚིག་ཁ་ཤས་ཆད་སྙམ།) དེ་ནས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་བཞི་ན། བྱའོ། །སངས་རྒྱས་བསྟེན་སོགས་ཡོན་ཏན་དང༌། །དེ་ནས། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གསུམ་དང་ཕྲེང་བཅུ་གཅིག་ན། ཕྱིར་རོ། །བྱང་ཆུབ་ཡན་ལག །དེ་སྐད། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གཉིས་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཞིང་ཡོངས་སུ་དག་པར་བྱ་བའི་ཐབས་ལ་མཁས་པ་བསྟན་པ་ཞེས་བྱ་བའི་ལེའུ་སྟེ། བདུན་ཅུ་རྩ་བརྒྱད་པའོ།།  །།༈ དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། ཡིན་ནོ། །ལས་རྣམས་ནི། །ཆུད་མི་ཟ་དང་། དེ་སྐད། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བདུན་ན། སྤྱོད་པ་བསོད་ནམས་མ་ཡིན་པའམ། སྤྱོད་པ་བསོད་ནམས་ཀྱི་ལས་ཏེ། དེའང་ལས་མི་གཡོ་བ་དག །དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན་ནི། འདོད་ཁམས་ཀྱི་ལྷ་དང༌། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་ལྔ་ན། བྱེད་དོ། །བདེན་མཐོང་དང༌། །དེ་སྐད། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བརྒྱད་ན། ལགས་སམ། འགྱུར་ན་ནི། ཉན་ཐོས་བཞིན་དུ་རྒྱུན་ཞུགས་སོགས་ཐོབ་པར་འགྱུར་ལ། འོན་ཏེ་ལགས། འགྱུར་ན་ནི་བྱིས་པ་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོ་ཀུན་ཡང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པར་འགྱུར་རོ། །སྡུག་བསྔལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཞི་ན། དང༌། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། རྣམ་པ་གཉིས་ཀ་ལྟར་ཡང་མྱ་ངན་ལས་འདའ་བར་མི་འགྱུར་གྱི། དེ་བཞིན་ཉིད་ཅེས་བྱ་བ་མཉམ་པ་ཉིད་རབ་ཏུ་རྟོགས་པས་མྱ་ངན་ལས་འདའ་བར་འགྱུར་བ་བསྟན་ཏོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅོ་ལྔ་ན། མེད་དོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་གནས་སྐབས་ཉིད་ནི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཐའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། གང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། མེད་པ། ཞེས་བྱ་བ་ནི། དེ་ལ་ཆོས་ལ་འདུན་པའི་སྲིད་པ་མེད་དོ། །ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། ལ་ཞུགས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་དགུ་ན། བྱང་ཆུབ་སྟེ། ཞེས་བྱ་བ་ལ་དངོས་པོ་ནི། འདུས་བྱས་དང༌། འདུས་མ་བྱས་དང༌། བརྟགས་པ་དང༌། མ་བརྟགས་པ་ནི་ཆོས་རྣམས་དེ་དེའི་ངོ་བོ་ཉིད་དང་བྲལ་བའི་ཕྱིར། དོན་དམ་པར་བརྗོད་དུ་མེད་པར་གནས་པའི་བྱང་ཆུབ་ལ་དངོས་པོ་མེད་པ་ཞེས་
@
བྱའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་གསུངས། སངས་རྒྱས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། དངོས་པོ་མེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་བསྟན་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། བདུན་ཅུ་རྩ་དགུ་པའོ།།  །།༈ ཕྱིན་ཅི་ལོག་ནི་སྤངས་པ་དང༌། །དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཅུ་བཞི་ན། དེ་ནི་ཀུན་བཏགས་ཡིན་པ། དངོས་པོ། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་ན། བྱེད་དོ། །དེ་གཞི་མེད་པའི་ཚུལ་དང་ནི། །དེ་སྐད། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་ན། བམ་པོ་ལྔ་བཅུ་རྩ་དྲུག་པ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་དང་ཕྲེང་བདུན་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་མེད་པ་དང༌། རྣམ་པར་བྱང་བ་མེད་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། བརྒྱད་ཅུ་པའོ།།  །།༈ རྣམ་པར་བྱང་དང་། དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ན་ཡིན་ནོ། །ཚོགས་དང་ནི། །དེ་སྐད། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་དང་ཕྲེང་ལྔ་ན། ཕྱིན་པ་དངོས་པོའམ། དངོས་པོ་མེད་པའི་ཚུལ་དུ་གཟུང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅོ་ལྔ་ན། སྟེ། ཞེས་བྱ་བ་ནི། ཤིན་ཏུ་མཐར་ཐུག་པ་གནས་གྱུར་པའི་རྣམ་པར་རྟོག་པའི་སྤྲོས་པ་ཐམས་ཅད་སྤངས་པ་ནི་མཉམ་པ་ཉིད་ལ་གནས་པའི་ཕྱིར། ཤེས་བྱ་ཉིད་ཀྱང་མེད་དེ། ཤེས་པར་བྱ་བར་གྱུར་པའི་དོན་མ་གཟིགས་ན། ཅི་ཞིག་གི་མངོན་པར་རྫོགས་པར་སངས་རྒྱས་པར་འགྱུར་ཞེས་བསྟན་ཏོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། དེ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་ལྔ་ན། ཏེ། ཞེས་བྱ་བ་ནི་གལ་ཏེ་འདུས་བྱས་སམ་འདུས་མ་བྱས་ཀྱི་དངོས་པོ་འགའ་ཞིག་མཐོང༌། གཉིས་སུ་མཐོང་བ་རྟོགས་པར་འགྱུར་རོ། །གལ་ཏེ་རི་བོང་རྭ་ལ་སོགས་པ་དངོས་པོ་མེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་ཡིན་ཡང་གཉིས་སུ་མེད་པར་མངོན་པར་རྟོགས་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་བས་ན་རྣམ་པ་དེ་གཉིས་ཀ་ལས་བཟློག་པ་མཉམ་པ་ཉིད་རབ་ཏུ་རྟོགས་པ་ནི་མངོན་པར་རྟོགས་པའོ། །ཞེས་བསྟན་པ་ཡིན་ནོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། གང༌། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཉིས་དང་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཞི་ན། ཡིན་ནོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི། དོན་དམ་པའི་བདེན་པས་ནི་མི་གཡོ་ལ། ཀུན་རྫོབ་ཏུ་རྣམ་པར་འགོད་པར་མཛད་པའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། དེ་ནས། དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ན། ཕྱིར་རོ། །འདུས་བྱས་འདུས་མ་བྱས་པ་ལ། །ཐ་དད་ཡོངས་སུ་མི་ཤེས་དང༌། །དེ་སྐད། དེ་ནས་ཕྲེང་ཉི་ཤུ་རྩ་བཞི་ན་མེད་དེ། ཞེས་བྱ་བ་ནི། འདི་ལ་ཆུ་ཕུང་པོ་དང་ཁམས་དང༌། སྐྱེ་མཆེད་ལ་སོགས་པའི་དེ་བཞིན་ཉིད་མི་དམིགས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ཕུང་པོ་ལ་སོགས་པ་དེ་དག་ལས་ལོགས་ཤིག་ན། དམིགས་སུ་མེད་ལ། ཕུང་པོ་ལ་སོགས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་དག་ཐམས་ཅད་ཀྱང༌། དེ་བཞིན་ཉིད་མ་རྟོགས་པར་གུད་ན་དམིགས་སུ་མེད་དེ། དེ་བཞིན་ཉིད་མ་དག་པ་ནི་དེ་དག་ལས་དེ་ཉིད་ལས་གཞན་རྗེས་སུ་བརྗོད་དུ་མི་རུང་ངོ༌། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། གཅིག་གོ །ཞེས་བརྗོད་དུ་མི་རུང་བས། ལྡན་ཐ་དད་དོ་ཞེས་ཀྱང་བརྗོད་དུ་མི་རུང་བས། མི་གཟུགས་མ་ཡིན་ཞིང་རྣམ་པར་མི་རྟོག་པས། གཟུགས། ཚིག་གིས་བསྟན། དབང་པོའི་ཡུལ་གྱི་ཐོགས་པ་མེད་ལ་གཟུང་འཛིན་མེད་པས། པོ་
@
ལྟར། གཉིས་ཀ་ཡང༌། མཚན་ཉིད་པའོ། །དེ་ལ་འདུས་བྱས་ནི་ཡོད་པ་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་མཚན་ཉིད་མེད་པའོ། །འདུས་མ་བྱས་ནི་མཚན་ཉིད་མེད་པས་མཚན་མར་གཟུང་དུ་མི་རུང་བའི་ཕྱིར་མཚན་ཉིད་མེད་པའོ། །ཞེས་དབུ་མ་པ་གསུངས། དེ་དག །དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། དོན་དམ་པའི་རྣལ་འབྱོར་གྱི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། བརྒྱད་ཅུ་རྩ་གཅིག་པའོ།།  །།༈ དེ་ནས་ཕྲེང་བརྒྱད་ན། འགྱུར་རོ། །མྱ་ངན་འདས་ལ་དགོད་པ་སྟེ། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡི་འཕྲིན་ལས་ནི། །རྣམ་པ་ཉི་ཤུ་བདུན་དུ་འདོད། །གསོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་དེ་ལ། དྲན་པ་ཉེ་བར་བཞག་པ་ལ་སོགས་པ་ལ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། པའོ། །སེམས་ཅན་དང་སྲོག་ལ་སོགས་པ་ལ་ལ། ཕུང་ཁམས་སྐྱེ་མཆེད་ལ་སོགས་པ་ལ་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ཆོས། འདུས་བྱས་གང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་བདུན་ཅུང་མེད་ན། ཕྱིས། རྣལ་འབྱོར་པ་ཤེས་པས་མཐུས། དངོས་པོ་ཡང༌། ཀུན་བཏགས་ཡིན་པས་མེད། ཡང་རི་བོང་གི་རྭ་ལྟར་མེད་ཡང༌། རྭ་རང་དབང་ཅན་དུ་མེད། ཡང་རྒྱུ་རྐྱེན་དབང་གིས་མེད། བྱ་བའི་ཆོས་བལྟ། གང་ཡང་ཡོད་པར་ག་ལ་འགྱུར། དེ་བས་ན་ངོ་བོ་ཉིད་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱིས་ཀྱང༌། ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱིས་སོ། །ཞེས་དབུ་མ་པས་བཀྲལ་ལོ། །ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། ཆོས་ཉིད་འགྱུར་བ་མེད་པ་བསྟན་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། བརྒྱད་ཅུ་རྩ་གཉིས་པའོ།།  །།༈ དེ་རྣམས་ཀྱིས་ནི། ངོ༷་བོ༷་ཉི༷ད་ལོ༷ངས་རྫོ༷གས་བཅ༷ས་ད༷ང༌། །དེ༷་བཞི༷ན་གཞ༷ན་པ༷་སྤྲུ༷ལ་པ༷་ནི༷། །ཆོ༷ས་སྐུ༷་མཛ༷ད་པ༷་ད༷ང་བཅ༷ས་པ༷། །རྣ༷མ་པ༷་བཞི༷ར་ནི༷་ཡ༷ང་ད༷ག་བརྗོ༷ད། །ཅེས། ཆོས་སྐུའི་སྐབས་གྱི་དོན་བཞི་པོ་གསུངས་ཟིན་ཏོ། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པའི་མན་ངག་གི་བསྟན་བཅོས་མངོན་པར་རྟོགས་པའི་རྒྱན་ཅེས་བྱ་བ་ལས། ཆོས་སྐུའི་སྐབས་ཏེ་བརྒྱད་པའོ།།  །།འདིར་ཡོངས་གྲུབ་དགུ་ལ་སོགས་པ་དབུ་མར་བྱེད་ན། སློབ་དཔོན་སེང་གེ་བཟང་པོ་ལ་སོགས་པ་གྲགས་པ་ཅན་མང་པོ་ནི་སེམས་ཙམ་དུ་བྱེད་ཅིང༌། སློབ་དཔོན་དབྱིག་གཉེན་དང༌། ཕྱོགས་གླང་ལ་སོགས་པ་སེམས་ཙམ་དུ་བྱས་ནས། དེ་དག་གིས་ཡུམ་ཡང་སེམས་ཙམ་དུ་བཀྲལ། ཞེས་ཡོངས་སུ་གྲགས་པ་འདི་དང་འགལ་ལོ། །ཞེ་ན། འགལ་བ་བདེན་མོད་སངས་རྒྱས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསུངས་པའི་རང་འགྲེལ་ཁྱད་འཕགས་རྣམས་ཀྱི་ཁོང་ཆོད་མ་ཆོད་ཀྱི་དབང་གིས་གྲུབ་མཐའ་དང་བཤད་སྲོལ་བཟང་ངན་ཤིན་ཏུ་ཁྱད་པར་ཆེ་བའི་ཕྱིར་ཏེ། སྣང་མུན་བཞིན་ནོ། །དེས་ན་རང་འགྲེལ་གྱི་ལུགས་འཆད་པ་རྣམས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་དགོངས་པ་དང་མཐུན་གྱི། རང་འགྲེལ་དང་འགལ་བ་རྣམས་ནི་སངས་རྒྱས་ཀྱི་དགོངས་པ་དང་འགལ་བའི་ཕྱིར། དུག་དང་གཡང་ས་བཞིན་དུ་སྤང་བྱ་ཡིན་པས། འདིར་ཡང་དེ་རྣམས་དོར་ནས་རང་འགྲེལ་རྣམས་དང༌། དེ་རྣམས་དང་མཐུན་པའི་འགྲེལ་མཆོག་ཁྱད་འཕགས་བྱ་རྒོད་ཀྱི་ལྟ་ལུགས་ཀྱི་སྲོལ་བཞིན་བཀོད་པའོ། །
@
མིག་མངས་རྒྱ་དང་མ་འབྲེལ་ན། །རྡེའུ་མང་ཡང་ཤི་རོ་ཡིན། །རང་འགྲེལ་རྒྱ་དང་མ་འབྲེལ་ན། །གཞན་འགྲེལ་མང་ཡང་ཤི་རོ་ཡིན། །རྫོགས་ལྡན་རྒྱ་དང་མ་འབྲེལ་ན། །གསུམ་ལྡན་མང་ཡང་ཤི་རོ་ཡིན། །དབང་གི་རྒྱལ་པོ་རྙེད་ན་གསེར་ཡང་དོར། །བདུད་རྩི་རྙེད་ན་ཟས་གཞན་དོར་བ་བཞིན། །ཞེས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ལ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བྱམས་པས། མ་འོངས་པའི་སྐྱེ་བོ་རྣམས་ཀྱི་དོན་དང༌། དེའི་འདུས་པའི་འཁོར་གྱི་གདུལ་བྱ་རྣམས་ཀྱི་དོན་དུ་ཞུས་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཅིག་ན། བགྱི་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་སྨོས་ཏེ་ཞུས་སོ། །ཉན་ཐོས་ཐམས་ཅད་ལ་ཚུལ་བཞིན་དུ་ཡོངས་སུ་ཤེས་པ་ནི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་བསླབ་པ་སྟེ། དེ་བས་ན་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་བསླབ་པ་ལ་སློབ་པར་འདོད་པས། གཟུགས་ལ་སོགས་པ་ནས་ལ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་ཀྱི་མཐར་ཐུག་པའི་བར་དག་པ་ཇི་ལྟར་བསླབ་པར་བགྱི། ཞེས་ཞུས་པའོ། །ཚོར། དེ་ནས་ཕྲེང་བཅུ་གསུམ་ན་དང༌། དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། སྟོང་པ་ཉིད་ལ་སློབ་པའི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་བསླབ་པའོ། །ཞེས་བསྟན་པའི་ཕྱིར། བྱང་ཆུབ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། བྱའོ། །ཞེས་བྱ་བའི་བར་དག་གིས་ཆོས་ཐམས་ཅད་མིང་ཙམ་དུ་ཟད་དོ་བར་གསུངས་སོ། །དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། སྟེ། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་འདི་སྐད་སྟོན་ཏེ། གཟུགས་དང་ཚོར་བ་ཞེས་བྱ་བའི་མིང་བརྗོད་པ་ན་མིང་ཙམ་འབའ་ཞིག་སྟོན་པ་མ་ཡིན་གྱིས་མིང་སྨོས་པ་སྔོན་དུ་སོང་བས་དངོས་པོ་རྣམས་འབའ་ཞིག་བློ་ལ་འཇོག་དགོས་ཏེ། དངོས་པོ་དེ་ཇི་ལྟར་གཟུགས་ལ་སོགས་པ་མིང་ཙམ་ཡིན་ཞེས་ཞུས་པས་སོ། །ཚོར་བ། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན་ལགས་ཏེ། ཞེས་བྱ་བ་ནི་གཟུགས་ལ་སོགས་པའི་དངོས་པོ་མེད་པར་འབའ་ཞིག་ཡོད་དུ་ཟིན་ན་ཅི་ལ་གནས་ཤིང་གང་ལ་གནས་ནས་མི་འཇུག་པར་འགྱུར་ཏེ་མིང་དེ་ཡང་མེད་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་བས་ན་མིང་ཙམ་ཞེས་བྱ་བ་ཡང༌། མི་རིགས་སོ། །ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །དེ་ནས་ཕྲེང་ཅུང་མེད་ན། བརྒྱ་པའོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདི་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ཏེ། གཟུགས་སོགས་ནི་མིང་གི་ངོ་བོ་མ་ཡིན་ནོ། །གལ་ཏེ་མིང་གི་ངོ་བོ་ཉིད་ཡིན་བརྗོད་པ་ཙམ་གྱིས་འབྲེལ་བ་མི་ཤེས་པ་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང༌། དངོས་པོ་དེ་དག་གིས་ངོ་བོ་ཉིད་ཁྱད་པར་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་རྟོགས་པར་འགྱུར་བའི་རིགས་ན། དེ་དག་རྟོག་པ་ཡང་མ་ཡིན་ཏེ། དེ་བས་ན་མིང་ཡང་གཞན་ལ་གཟུག་ལ་སོགས་པའི་དངོས་པོ་ཡང་གཞན་ཏེ། ཐ་སྙད་དུ་རུང་བྱ་བའི་ཕྱིར། དངོས་པོ་དེ་དག་ལ་ཕྱིས་མིང་དེ་འཇུག་པ་ཙམ་དུ་ཟད་དོ། །དེ་བས་ན་གཟུགས་ལ་སོགས་པ་མིང་གི་ངོ་བོ་ཉིད་མ་ཡིན་ནོ། །གློ་བུར་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཕྱིས་འབྱུང་བའོ། །ཞེས་བྱ་བ་སྟེ། བཅོས་མའོ། །ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །འདུ་བྱེད་ཀྱི་མཚན་མའི་དངོས་པོ་ཞེས་བྱ་བས་ནི། རྒྱུ་དང་རྐྱེན་ལས་བྱུང་བའི་ཕྱིར་འདུ་བྱེད་དོ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་སྣང་བའི་ཕྱིར་མཚན་མའོ། །དངོས་པོའི་རང་བཞིན་ཡིན་པའི་ཕྱིར་དངོས་པོ་སྟེ། འདུ་བྱེད་ཀྱི་ཆོས་སུ་སྣང་བའི་གཞི་ལ་དངོས་པོ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་
@
གོ །འདི་ལྟར། དེ་ནས་ཕྲེང་ཅུང་མེད་ན། བྱམས་པས། མི་གློ་བུར་བ་ཡིན་པའི་མ་བཟོད་ནས། འདི་སྐད། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག །མི་འགྱུར་ལ། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་གསོལ་ཏེ། མེད་པར་དངོས་པོ་ཙམ་འབའ་ཞིག་མེད་པར་མཐོང་བ་འདི་ནི་གཟུགས་ཡིན་ཞེས་མི་རིགས་པ་མི་འགྱུར་རོ། །དངོས་པོ་མ་མཐོང་བ་ཙམ་ཡང་མིང་བརྗོད་པ་ཙམ་གྱིས་དངོས་པོ་རིག་པར་བྱའོ། །དེ་ལ་གལ་ཏེ་གཟུགས་ཞེས་བྱ་བའི་མིང་དེའི་ངོ་བོ་ཉིད་མ་ཡིན་དུ་ཟིན་ན་མིང་ལ་བརྗོད་པར་ཡང་མིང་དང་འབྲེལ་པ་མི་ཤེས་པ་རྣམས་ཀྱིས་ཀྱང་གཟུགས་སོ། །ཞེས་ཁོང་དུ་ཆུད་པར་འགྱུར་བ་དང༌། མིང་བརྗོད་དུ་ཟིན་ཀྱང་གློ་བུར་བ་ཡིན་པའི་ཕྱིར། དངོས་པོའི་རང་བཞིན་ལ་བློ་མི་སྐྱེ་བར་འགྱུར་བའི་རིགས་ནི་འདི་ལྟར་དེ་གཉིས་ག་ཡང་གཉིས་ཁོ་ན་ལྟར་འགྱུར་ཏེ། དེ་བས་ན་གཟུགས་ལ་སོགས་པ་མིང་གི་ངོ་བོ་ཉིད་ཡིན་ནོ། །ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ། མིང་མ་མཆིས་པར་ནི་འདུ་བྱེད་ཀྱི་མཚན་མའི་དངོས་པོ་དེས་ཞེས་བྱ་བ་ལ་མིང་མ་མཆིས་པར་ནི། འདུ་བྱེད་ཀྱི་མཚན་མའི་དེས་དངོས་པོ་འདིས། ཞེས་བྱ་བ་མིང་བོར་ནས་མཚན་མའི་དངོས་པོ་དེས། དངོས་པོ་དེ་ལ་གཟུགས་སོ། །ཞེས་བྱ་བར་རིག་པ་མེད་དོ། །སྒྱུར་བར་བྱའོ། །གཟུགས། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ན། དྲིས། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་མིང་གློ་བུར་ཉིད་ཡིན་པ་དང༌། དངོས་པོ་རྣམས་མིང་གི་ངོ་བོ་ཉིད་མ་ཡིན་པར་བསྟན་ཏོ། །རྣམ་པ་གསུམ་གྱིས་མིང་གློ་བུར་བ་ཡིན་པར་བྱའོ། །རིག་པར་བྱའོ། །སྟེ། མིང་ལ་བརྗོད་པ་དང༌། དངོས་པོ་ཙམ་གྱིས་མིང་ཤེས་པར་མི་འགྱུར་བ་དང༌། དངོས་པོ་གཅིག་ལ་མིང་དུ་མ་ཡོད་པར་སྣང་བ་དང༌། མང་པོ་ལ་མིང་གཅིག་ཡོད་པར་སྣང་བའི་ཕྱིར་རོ། །དེ་ལ་རྣམ་པ་དང་པོ་ནི། ཁྱོད་ཅིའི་ཕྱིར་མི་འགྱུར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། བར། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་བཀའ་སྩལ་པ་སྟེ། གལ་ཏེ་གཟུགས་དེ་མིང་གི་ངོ་བོ་ཉིད་ཡིན་དུ་ཟིན་ན། གཟུགས་ཀྱི་དངོས་པོ་དེ་ལ་གནས་པ་གཟུགས་ཞེས་བྱ་བའི་མིང་གང་ཡིན་པ་དེ་མི་ཤེས་པར་ཡང་བརྡ་མི་ཤེས་པ་རྣམས་དངོས་པོ་དེ་ཇི་ཞིག་མཐོང་བས་ཀྱང་འདི་ནི་གཟུགས་སོ་ཡིན་ནོ། །ཞེས་བྱ་བར་མི་རྟོགས་པར་ཅིའི་ཕྱིར་མི་འགྱུར། གལ་ཏེ་མིང་དེ་དངོས་པོ་དེའི་ངོ་བོ་ཉིད་ཡིན་དུ་ཟིན་ན། དངོས་པོ་ཇི་ལྟ་བ་བཞིན་མཐོང་བའི་དངོས་པོའི་ཁྱད་པར་ཅན་གྱི་མཚན་ཉིད་འཛིན་པའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་སྐྱེ་བ་དེ་བཞིན་དུ་མིང་མང་འཛིན་པའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཡང་སྐྱེ་བར་འགྱུར་བའི་རིགས་ན། སྐྱེ་བ་ཡང་མ་ཡིན་ཏེ། དེ་བས་ན་གཟུགས་ལ་སོགས་པ་ཡང་མིང་གི་ངོ་བོ་ཉིད་མ་ཡིན་ནོ། །འདུ་བྱེད། དེ་ནས་ཕྲེང་དྲུག་ན། བྱའོ། །རྣམ་པ་གཉིས་ནི། བྱམས་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཡིན་ནམ། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་གསུངས་ཏེ། གལ་ཏེ་དངོས་པོའི་མིང་ནི་ངོ་བོ་ཉིད་ཡིན་དུ་ཟིན་ན། དངོས་པོ་གཅིག་ཡང་མང་དུ་ཡོད་དེ། དཔེར་ན་ཚོར་བ་གཅིག་ལ། ཚོར་བ་དང༌། མྱོང་བ་དང༌། རིགས་པ་དང༌། བདེ་བ་དང༌། སྡུག་བསྔལ་དང༌། བཏང་སྙོམས་ཞེས་བྱ་བ་ལྟ་བུའོ། །དེ་ལ་གལ་ཏེ་དངོས་པོ་དེ་མིང་གི་ངོ་བོ་ཉིད་ཡིན་དུ་ཟིན་ན། ཚོར་བའི་དངོས་པོ་གཅིག་ཁོ་ན་ལ་མིང་མང་པོ་བརྗོད་པ་ན་ངོ་བོ་
@
ཉིད་དུ་མར་གྱུར་པའི་རིགས་ན་དེ་ལྟར་ན་ཡང་མ་ཡིན་ཏེ། དེ་བས་ན་གཟུགས་ལ་སོགས་པ་མིང་གི་ངོ་བོ་ཉིད་མ་ཡིན་པར་ཤེས་པར་བྱའོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། བྱའོ། །རྣམ་པ་གསུམ་པ་ནི། བྱམས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན་སམ། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་གསུངས་ཏེ། གལ་ཏེ་དངོས་པོ་མིང་གི་ངོ་བོ་ཉིད་མ་ཡིན་དུ་ཟིན་ན། གང་གི་ཚེ་དངོས་པོ་མང་པོ་ལ་མིང་གཅིག་ཏུ་བརྗོད་པར་འགྱུར་བ། དཔེར་ན་ཕུང་པོ་དང་ཁམས་དང་སྐྱཻ་མཆེད་བརྗོད་པ་དེའི་ཚེ། ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱང་དངོས་པོ་གཅིག་ཏུ་གྱུར་པ་ཞིག་ན་དེ་ལྟ་ཡང་མ་ཡིན་ཏེ། དེ་བས་ན་གཟུགས་ལ་སོགས་པ་མིང་གི་ངོ་བོ་ཉིད་མ་ཡིན་པར་ཤེར་པར་བྱའོ། །འདུ་ཤེས། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྷག་ན། ལགས་སམ། ཞེས་གསོལ་པ། ཇི་སྐད་བསྟན་པར་འགྱུར་ཞེ་ན། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ནི། འདུ་བྱེད་ཀྱི་མཚན་མའི་དངོས་པོ་ལ་མིང་བཞི་དང་བཅས་པ་དང༌། གནས་དང་བཅས་པར་བསྟན་གྱི་གཞི་མེད་པ་དང༌། གནས་མེད་པར་ནི་མ་བསྟན་ཏོ། །དེ་བས་ན་འདུ་བྱེད་ཀྱི་མཚན་མའི་དངོས་པོ་ལ་གནས་པའི་ཕྱིར་འདུ་བྱེད་ཀྱི་མཚན་མའི་ངོ་བོ་ཉིད་མ་ཡིན་པར་མངོན་ནོ། །ཞེས་སྟོན་ཏོ། །དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། ཟད། ཅེས་བྱ་བས་བྱམས་པའི་ཚིག་དེ་སེལ་བར་མཛད་དེ། འདི་སྐད་དུ་དངོས་པོ་དེ་ལ་གཟུགས་ཞེས་བྱ་བའི་མིང་བརྗོད་པ་དག་ལ་ཅི་དེའི་མཚན་ཉིད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་བརྗོད་དོ་ཞེས་སྨྲ་འམ། འོན་ཏེ་དེའི་མིང་བརྗོད་དོ། །ཞེས་སྨྲ་ཞེས་བྱ་བ་དང༌། འདི་ལྟར་མིང་བརྗོད་དོ་ཞེས་ཟེར་དེ། དེའི་ཕྱིར་དེ་ནི་དངོས་པོ་དེའི་མིང་བརྗོད་ཀྱི། ངོ་བོ་ཉིད་ནི་མ་ཡིན་པར་ཡིན་ཏེ། དཔེར་ན་འཇིག་རྟེན་ན་ལྟས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པའི་མིང་ལྟ་བུའོ། །དེ་བས་ན་གཟུགས་ལ་སོགས་པའི་མིང་གི་ངོ་བོ་ཉིད་མ་ཡིན་ནོ། །ཞེས་བསྟན་ཏེ། གསོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ན། ལགས་ཤིང༌། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་གཟུགས་ལ་སོགས་པ་དངོས་པོ་རྣམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་ཡིན་པར་སྟོན་ཏེ། འདི་སྐད་དུ་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་གཟུགས་ནི་མིང་ཙམ། ཚོར་བ་ནི་མིང་ཙམ་ཞེས་བཀའ་སྩལ་ཏེ། དེ་ལྟ་ན་གཟུགས་ཞེས་བྱ་བའི་མིང་གཟུགས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་དུ་འགྱུར་ལ། ཚོར་བ་ཞེས་བྱ་བའི་ཚོར་བའི་ངོ་བོ་ཉིད་དུ་འགྱུར་རོ། །ཞེས་བསྟན་ཏོ། །ཚོར་ཏེ། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ཅུང་མེད་ན། གྱིས་དེ་ཡང་བསལ་བའི་ཕྱིར། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ལྷག་ན་ཡོད་དམ། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་གསུངས་ཏེ། འཇིག་རྟེན་འདི་གཟུགས་ལ་སོགས་པའི་ཆོས་རྣམས་སྐྱེ་བ་དང་འཇིག་པའི་ཆོས་ཅན་དང༌། ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་རྣམ་པར་བྱུང་བའི་ཆོས་ཅན་ཡིན་རྟོགས་པའོ། །ཚོར་བ། ཞེས་བྱ་བ་ཚོར་བའི་ངོ་བོ་ཉིད་དུ་འགྱུར་རོ། །ཞེས་བསྟན་ཏོ། །གལ་ཏེ་ལ་སོགས་པའི་ཆོས་རྣམས་མིང་གི་ངོ་བོ་ཉིད་ཡིན་དུ་ཟིན་ན། མིང་ལས་ལོགས་ཤིག་ན་སྐྱེ་བ་དང་འཇིག་པ་ཡོད་པ་དང༌། ཀུན་ནས་ཉོན་མོངས་པ་དང་རྣམ་པར་བྱང་བ་ཙམ་ཡོད་པར་མི་འགྱུར་བ་ཞིག་ན་དེ་ལྟར་ཡང་མི་འགྱུར་ཏེ། དེ་བས་ན་མིང་ནི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་ཡིན་པར་ཤེས་པར་བྱའོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ན། ལགས་སམ། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔས་འདི་སྐད་གསོལ་
@
ཏོ། །གང་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་སྔར་གཟུགས་ནི་མིང་ཙམ་མོ། །ཚོར་བ་ནི་མིང་ཙམ་མོ། །ཞེས་གསུངས་པ། དེ་ཅི་ལགས། གཟུགས་ལ་སོགས་པའི་མཚན་ཉིད་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐམས་ཅད་དུ་མ་མཆིས་པ་ལགས་སམ། གཟུགས་ལ་སོགས་པ་ཉིད་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་དུ་མ་མཆིས་པ་ལ་དགོངས་ཏེ་གསུངས་ཞེས་ཞུས་པའོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཀྱིས། འཆར་བར་འཛིན་དུ་རྟོགས་ནས་བྱང་ཆུབ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། སྨྲའོ། །ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་བཀག་པ་མཛད་དོ། །བྱམས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། ལགས། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་དེ་ཡོད་པའི་རྣམ་པར་ཞུགས་པ་དང༌། བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ཡོད་ཀྱི་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་བདེན་པའི་དབང་གིས་ནི་ཡོད་ཀྱི། དོན་དམ་པའི་དབང་གིས་ནི་མེད་དོ། །ཞེས་རྣམ་པར་ཕྱེ་སྟེ་བསྟན་ཏོ། །དོན་དམ་པར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་པ་ལྟར་ན། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པའི་འདི་སྐད་གསོལ་ཏོ། །གལ་ཏེ་ལ་གཟུགས་ལ་སོགས་པ་དོན་དམ་པར་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་དུ་མེད་དོ། །ཞེས་བཤད་ན། དེ་ལྟར་ན་ཆད་པར་སྨྲ་བས་ཐར་བར་མེད་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་ལ་དོན་དམ་པར་མེད་དོ་ཞེས་གསུངས་པའི་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དགོངས་པ་ནི་འདི་ཡིན་ཏེ། གཟུགས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པར་མིང་བཏགས་སུ་རུང་བའི་དངོས་པོ་ནི་དོན་དམ་པར་མེད་ཀྱི་མིང་དུ་བྱས་མི་རུང་བ། བརྗོད་དུ་མེད་པའི་དངོས་པོ་ནི་དོན་དམ་པར་ཡོད་པ་ཉིད་དོ། །ཞེས་བྱ་བ་ཉིད་དོ། །ཞེས་བྱ་བའོ། །དབྱིངས་པའོ། །དེ་སྐད་གསོལ་ནས། དེ་ལ། བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། འགྱུར། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་ཡང་ཞུས་སོ། །གལ་ཏེ་གཟུགས་ལ་སོགས་པའི་མིང་རྣམས་ཀྱིས་བརྗོད་པར་མི་ནུས་པའི་ཕྱིར་དོན་དམ་པའི་དབྱིངས་བརྗོད་པ་ཡིན་ནོ། །གང་ལ་མིང་དུ་བཏགས་པ་འདུ་བྱེད་ཀྱི་མཚན་མའི་དངོས་པོ་གང་ཡིན་པ་དེ་དོན་དམ་པར་ཡོད་དམ་མེད་པ་ཇི་ལྟ་བུ་ཞིག་ཞེས་བྱ་བའོ། །དོན་དམ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ཅུང་མེད་ན། འགྱུར་ཏེ། ཞེས་བྱ་བ་གསོལ་ཏོ། །དེ་སྐད་བསྟན་པར་འགྱུར་ཞེ་ན། བརྗོད་དུ་མེད་པ་དོན་དམ་པའི་དབྱིངས་ཀྱི་གནས་སུ་གྱུར་པ་གཞན་མེད་པའི་ཕྱིར། འདུ་བྱེད་ཀྱི་མཚན་མའི་དངོས་པོ་ཁས་བླངས་སོ། །གལ་ཏེ་འདུ་བྱེད་ཀྱི་མཚན་མའི་དངོས་པོ་དེ་དོན་དམ་པར་མེད་ན་འདུ་བྱེད་ཀྱི། མཚན་མའི་དངོས་པོ་ལ་བརྗོད་དུ་གནས་སོ། །ཞེས་གསུངས་པ་མི་རིགས་སོ། །ཞེས་བསྟན་པ་སྟེ། ཅི་དེའི་འདུ་བྱེད་ལགས་སོ། །གསོལ་དེ། དེ་སྐད་ཀྱིས། དེ་སྐད་ཀྱིས། ཇི་ལྟར་འདུ་བྱེད་ཀྱི་མཚན་མའི་དངོས་པོ་དེ་མེད་པ་དང༌། ཇི་ལྟར་དེ་མེད་ཀྱང་གཞིར་འགྱུར་དེ་བསྟན་པར་བཞེད་ནས། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ལྷག་ན། ཚོ། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་འདི་སྐད་བསྟན་པར་འགྱུར་ཏེ། བྱམས་པ། ཁྱོད་གང་གི་ཚེ་ཤེས་རབ་ཡོངས་སུ་དག་པས་བརྗོད་དུ་མེད་པའི་དབྱིངས་འཛིན་པ་ན། ཅི་དེའི་ཚེ་འདུ་བྱེད་ཀྱི་མཚན་མའི་དངོས་པོ་དེ་ཁྱོད་ལ་སྣང་ངམ། འོན་ཏེ་མི་སྣང་ཞེས་བྱ་བའོ། །འདུ་བྱེད། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ལགས་སོ། །ཞེས་བྱ་བ་སྟེ། མི་སྣང༌། ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །བཀའ་འདིས་ཞེས་
@
བྱ་བས་ཅི་བསྟན་པར་འགྱུར་ཞེ་ན། འདི་ལྟར་ཁྱོད་དོན་དམ་པར་ཡིད་ལ་བྱེད་པ་བསྒོམ་པའི་ཚེ་འདུ་བྱེད་ཀྱི་མཚན་མའི་དངོས་པོ་མི་སྣང་བར་དོན་དམ་པར་ནི་དེ་མེད་ཀྱི་ཀུན་རྫོབ་ཏུ་ཡོད་པར་ཤེས་པར་གྱིས་ཤིག །ཀུན་རྫོབ་དེ་ཡང་དོན་དམ་པར་དེ་ཉིད་དམ། གཞན་དུ་བརྗོད་པ་མི་ནུས་པ་དེ་བས་ན། འདུ་བྱེད། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། བྱའོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །དེའི་འོག་ཏུ་དེ་ཉིད་གཞན་གྱིས་ཉེས་པ་བསྟན་པའི་ཕྱིར། འདུ་བྱེད། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ལྷག་ན། འགྱུར་རོ། །ཞེས་གསུངས་ཏེ། གལ་ཏེ་ཀུན་རྫོབ་ཉིད་དོན་དམ་པ་ཡིན་ན། འོ་ན་ནི་འདུ་བྱེད་ཀྱི་མཚན་མའི་དངོས་པོ་དེ་ཉིད་བརྗོད་དུ་མེད་པའི་དབྱིངས་སུ་འགྱུར་རོ། །དེ་ལྟ་ནི་འདུ་བྱེད་ཀྱི་མཚན་མའི་དངོས་པོ་མངོན་སུམ་དུ་བྱས་པས་བརྗོད་པས། པའི། དབྱིངས་མངོན་སུམ་བྱས་པར་འགྱུར་ཏེ། བྱིས་པ་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོ་ཐམས་ཅད་ཀྱང་བླ་ན་མེད་པ་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་ཐོབ་པར་འགྱུར་རོ། །དེའི་འོག་ཏུ་གཞན་པའི་ཕྱོགས་ཀྱི་ཉེས་པ་བསྟན་པའི་ཕྱིར། བྱིས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན་དམིགས་ན། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་གསུངས་ཏེ། གལ་ཏེ་ཀུན་རྫོབ་ལས་དོན་དམ་པར་གཞན་ཞིག་ཡིན་པ་དེ་ལྟ་ན་ནི་འདུ་བྱེད་ཀྱི་མཚན་མའི་དངོས་པོ་ལས་བརྗོད་དུ་མེད་པའི་དབྱིངས་གཞན་སྟོང་དེ་ཐ་དད་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་ལྟར་གྱུར་ནས་ཆོས་ལས་ཆོས་ཉིད་གཞན་དུ་འགྱུར་རོ། །དེ་ལས་ཉེས་པ་ཅི་ཞིག་ཡོད་ཅེ་ན། བརྗོད་དུ་མེད་པའི་དབྱིངས་རབ་ཏུ་རྟོགས་པར་མ་གྲུབ་པའོ། །ཅི་སྟེ་ཞེ་ན། དོན་དམ་པའི་དབྱིངས་ནི་མཚན་མ་མེད་པ་ཡིན་ན། མཚན་མ་མེད་པ་དེ་རྣམ་པ་གང་གིས་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ལ་སྣང་བར་འགྱུར། གང་གི་ཚེ་འདུ་བྱེད་ཀྱིས་མཚན་མའི་དངོས་པོ་དེ་ལ་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཐ་དད་པར་མ་ཡིན་པར་གྱུར་པ་དེའི་ཚེ། འདུ་བྱེད་ཀྱི་དངོས་པོ་དང་ཆོས་དབྱིངས་དེའི་རྒྱུར་འགྱུར་རོ། །ཞེས་བྱ་བར་རིགས་སོ། །སྔར་མཚན་མ་དང་བཅས་པའི་དབྱིངས་དམིགས་པའི་དངོས་པོར་བྱས། ཕྱིས་ཤེས་རབ་ཀྱི་དོན་དམ་པར་རབ་ཏུ་རྣམ་པར་འབྱེད་པའི་ཚེ། དེའི་ཚེ་དངོས་པོ་མེད་པའི་བདག་ཉིད་དོན་དམ་པ་དམིགས་སོ། །ཞེས་དགོངས་པའོ། །འདི་ལྟར། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། བྱའོ། །དེ་ལྟར་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་འདུ་བྱེད་ཀྱི་དངོས་པོ་མེད་པ་དང་དོན་དམ་པ་ཡང་དེ་ཉིད་དང་གཞན་ལ་རྣམ་པར་གྲོལ་བ་བསྟན་པ། དེ་སྐད་དེ་ལ་འཁྲུལ་བ་ཡོད་པར་བཞེད་ནས། བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་གཅིག་པུ་སད་ན། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་ཡང་ཞུས་ཏེ། གང་གི་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བརྗོད་དུ་མེད་པའི་དབྱིངས་ཡིད་ལ་བྱེད་པ་བསྒོམ་ན། འདུ་བྱེད་ཀྱི་དངོས་པོ་དམིགས་པ་དེའི་ཚེ། དངོས་པོ་དེ་མེད་པའི་ཕྱིར་མི་དམིགས་སམ་འོན་ཏེ་བརྗོད་དུ་མེད་པའི་དབྱིངས་དང་འབྲེལ་བའི་ཤེས་རབ་ལ་སྤྱོད་པས་དངོས་པོ་ལ་འཇུག་པ་མེད་པའི་ཕྱིར། མི་དམིགས་ཞེས་ཞུས་པའོ། །འདི་ལྟ། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། མེད་དོ། །ཞེས་བྱ་བར་འདི་སྐད་བསྟན་པར་འགྱུར་ཏེ། འདུ་བྱེད་ཀྱི་མཚན་མའི་དངོས་པོ་ནི་ཡོད་པ་ནི་མ་ཡིན་ཡང་བྱིས་པ་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོ་རྣམས་ལ་དོན་དམ་པར་འཛིན་པའི་མཐུ་མེད་དེ། མ་རིག་པའི་ཕྱིན་ཅི་ལོག་དང༌། ལས་དང་རྣམ་པར་སྨིན་
@
པ་ལ་སོགས་པའི་རྐྱེན་གྱིས་གཞན་གྱི་དབང་གི་ཕྱིན་ཅི་ལོག་ཏུ་གྱུར་པས་རྣམ་པར་ཤེས་པ་རྣམས་ལ་དངོས་པོའི་བདག་ཉིད་སྣང་གི་རང་དབང་དུ་མ་ཡིན་ནོ། །དེ་ལ་གང་གི་ཚེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ཡིད་ལ་བྱེད་པ་བསྒོམ་པ་ལ་བརྩོན་པ་དེའི་ཚེ་ནི་མ་རིག་པ་ལ་སོགས་པ་རྒྱུ་དང་རྐྱེན་རྣམས་མེད་པས་ཇི་ལྟར་སྔོན་གྱི་དབང་གིས་བདག་ཉིད་དུ་སྣང་བ་དེ་ལྟ་མི་སྣང་ངོ༌། །རྒྱུ་མ་རིག་པས་ལ་སོགས་པ་མེད་ན་འདུ་བྱེད་ཀྱི་དངོས་པོ་ཡང་རང་དབང་དུ་འབྱུང་བའི་མཐུ་མེད་དོ། །དེ་བས་ན་དངོས་པོ་དེ་ལ་རང་དབང་ཉིད་དམ་ཡོད་པ་ཉིད་དམ་ཡོད་པ་ཉིད་གང་ཡང་མེད་དོ། །ཞེས་གསུངས་ཏེ། དེ་བས་ན་མེད་པ་ནི་དམིགས་པར་མི་འགྱུར་རོ། །ཞེས་བསྟན་པ་ཡིན་ནོ། །དེའི་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་ནི་གཞན་གྱི་ཕྱིན་ཅི་ལོག་གི་བདག་ཉིད་དུ་འབྱུང་བ་དང༌། ཕྱིན་ཅི་ལོག་ཏུ་མི་འབྱུང་དེ་དག་སྟོན་ཏེ། གང་གི་ཚེ་རྣམ་པར་རྟོག་པ་དེའི་ཚེ་རྣམ་པར་རྟོག་པའི་གཞན་གྱི་དབང་གིས་ཕྱིན་ཅི་ལོག་ཏུ་དམིགས་སོ། །གང་གི་ཚེ་རྣམ་པར་རྟོག་པ་དེའི་ཚེ་ནི་གཞན་གྱི་དབང་མེད་པས་ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་པ་དོན་དམ་པ་ཉིད་ལ་དམིགས་སོ། །ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །འདུ་བྱེད། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། རབ། དེ་སྐད་ཅེས་སྨྲས་པ་དང༌། འཕགས་པ་བྱམས་པས། བཅོམ་ལྡན་འདས། སོ། །ཞེས་ཁས་བླངས་སོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། བྱམས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ཟམ། ཞེས་བྱ་བས་རྣམ་པར་རྟོག་པ་ཙམ་དུ་རྣམ་པར་བཞག་ནས། རྣམས་ཉིད་དོ། །དེའི་འོག་ཏུ་དངོས་པོ་བསལ་བ་ཡོད་པའི་ཕྱིར། དེ་དེ། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ཅུང་མེད་ན། ཡིན། ཞེས་བྱ་བ་གསུངས་པ་ལ། དེ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་བྱང་ཆུབ་པའོ། །ཡོད་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི། དོན་དམ་པ་ཡོད་པའོ་རྣམ་པར་མི་རྟོག་པའི་དབྱིངས་ཞེས་བྱ་བ་ནི་དོན་དམ་པའི་དབྱིངས་ལ་གནས་པ་ནའོ། །དེ་ལ་ཡོད་པ་གང་ཡིན་ཞེས་བྱ་བ་ནི་འདུ་བྱེད་ཀྱི་མཚན་མའི་དངོས་པོ་དེ་ལ་ཡོད་པ་གང་ཡིན་དེ་མེད་ཉིད་དོ། །ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །གང༌། རོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཡོད་པར་འགྱུར་ན་ནི་དམིགས་པར་འགྱུར་རོ། །དེ་ལྟར་འདུ་བྱེད་དངོས་པོ་ཡོད་པ་མ་ཡིན་པར་ཡང་དག་བསྟན་པ་དང༌། དེ་སྐད། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། བྱམས་པས། ཀུན་རྫོབ་དང་དོན་དམ་པའི་དབང་གིས་གཟུགས་ལ་སོགས་པ་ཆོས་ཀྱི་རབ་ཏུ་དབྱེ་བ་བསྟན་པའི་ཕྱིར། འདི་སྐད། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། བགྱི། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་ཞུས་སོ། །ཚོར་བ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པར་རབ་ཏུ་དབྱེ་བ་བསྟན་ཏོ། །ཚོར། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ན། བྱའོ། །ཞེས་བྱ་བའི་བར་གྱིས་ནི་འཇིག་རྟེན་དང་འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པའི་ཆོས་ཐམས་ཅད་རྣམ་པ་གསུམ་དུ་བསྡུས་ནས་བསྟན་ཏོ། །དེ་སྐད། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ལགས། ཞེས་ཞུས་པ་དང༌། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། གཟུགས་སོགས་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་གསུངས་ཏེ། ཐ་སྙད་ལ་བརྟེན་ནས་ཐ་སྙད་ཀྱི་རྒྱུས་འདུ་བྱེད་ཀྱི་དངོས་པོ་ལ་གཟུགས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་དུ་བཏགས་པ་ལ་གཟུགས་ཞེས་བྱ་བའི་མིང་དང་བཏགས་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ཀུན་བཏགས་པའི་གཟུགས་ཡིན་ནོ། །ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཆོས་རྣམས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་ནི་
@
རྣམ་གསུམ་སྟེ། ཀུན་བཏགས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་དང༌། གཞན་གྱི་ངོ་བོ་ཉིད་དང༌། ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་དེ། དེ་ལ་གཟུགས་ལ་སོགས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་ཆོས་རྣམས་ལ་གཟུགས་ཞེས་བྱ་བར་ལ་སོགས་པར་མངོན་པར་བརྗོད་པའི་རྣམ་པར་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་ངོ་བོ་ཉིད་དོ། །མ་རིག་པ་ལ་སོགས་པའི་རྣམ་པར་ཤེས་པ་ཆོས་རྣམས་སུ་ཕྱིན་ཅི་ལོག་ཏུ་སྣང་བས་རྣམ་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་གཞན་གྱི་དབང་གི་ངོ་བོ་ཉིད་དོ། །མིང་དེ་ཡང་ཕྱིན་ཅི་ལོག་ཏུ་སྣང་བའི་རྣམ་པ་དེ་དང་བྲལ་བ་བརྗོད་དུ་མེད་པ་མཚན་མ་མེད་པའི་རྣམ་པ་གང་ཡིན་པ་དེ་ནི་དོན་དམ་པ་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་དོ། །འདི་རྒྱས་པ་ནི་རབ་ཏུ་འབྱེད་པ་ལས་བཟུང་བར་བྱའོ། །ངོ་བོ་ཉིད་གསུམ་པོ་དེ་དག་དང༌། ཀུན་བཏགས་པའི་གཟུགས་དང༌། རྣམ་པར་བཏགས་པའི་གཟུགས་དང༌། ཆོས་ཉིད་ཀྱི་གཟུགས་ཞེས་བྱ་བ་དེ་དག་འདིར་གོ་རིམ་བཞིན་དུ་བསྟན་པར་བྱ་སྟེ། དེ་ལ་གཟུགས་དང༌། ཚོར་བ་དང༌། འདུ་ཤེས་རྣམས་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་མིང་གི་རྣམ་གྲངས་ནི། ཀུན་བཏགས་པའི་གཟུགས་དང༌། ཀུན་བཏགས་པའི་ཚོར་བ་དང༌། ཀུན་བཏགས་པའི་འདུ་ཤེས་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་བརྗོད་དེ། འདུ་ཤེས་ཀྱི་མཚན་མའི་དངོས་པོ་དེ་དང་དེ་ལ་གཟུགས་ཞེས་བྱ་བའི་མིང་དང་འདུ་ཤེས་དང་བཏགས་པ་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་སྟོན་ཏེ། བྱམས། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། གོ །དེའི་འོག་ཏུ་རྣམ་པ་གཉིས་པ་ནི། འདུ་བྱེད། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ལྷག་ན་བརྗོད་དེ། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་སྟོན་ཏེ། བྱིས་པ་སོ་སོའི་སྐྱེ་བོ་རྣམས་ཀྱི་སེམས་ཉོན་མོངས་པ་དང་ལས་དང་རྣམ་པར་སྨིན་པ་ལ་སོགས་པའི་རྒྱུ་དང་རྐྱེན་གྱིས་ཕྱིན་ཅི་ལོག་ཏུ་གྱུར་པ་རྣམས་ལ་དངོས་པོའི་རྣམ་པར་བློ་སྐྱེས་ཞིང་སྣང་བ་ནི་རྣམ་པར་བརྟགས་པའི་གཟུགས་ཞེས་བྱའོ། །འདུ་བྱེད་ཀྱི་མཚན་མའི་དངོས་པོ་དེ་ནི་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་སྟོན་ཏོ། །རྣམ་པར་རྟོག་པ་ཙམ་གྱིས་ཆོས་ཉིད་དེ་ལ་གནས་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་བློས་རྣམ་པ་གཏོད་པར་ངོ་བོ་ཉིད་གཞན་མེད་དེ། དེ་བས་ན་དེ་རྣམ་པར་བཏགས་པ་ཙམ་གྱིས་ངོ་བོ་ཉིད་དུ་གནས་ཏེ། དེའི་གནས་དེ་ཉིད་ལ་རྣམ་པར་རྟོག་པ་ཞེས་བྱའོ། །དེ་ལྟར་བློས་རྣམ་པར་བརྟགས་པའི་རྣམ་པ་ཙམ་གྱིས་ངོ་བོ་ཉིད་དུ་གནས་སོ། །རྣམ་པར་རྟོག་པ་དེ་ཉིད་ལ་བརྟེན་ནས་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ཉིད་ལ་ནི། རྒྱུར་བྱས་དེའོ། །མངོན་པར་བརྗོད་པ་ནི་ཞེས་བྱ་བ་ནི་བློ་ལ་དངོས་པོའི་འདུ་ཤེས་སུ་འཁྲུལ་བའི་ཡོད་པ་ལ། མངོན་པར་བརྗོད་པ་ཞེས་བྱའོ། །དེ་ལྟར་བློ་རྣམ་པར་བརྟགས་པའི་རྣམ་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་དུ་གནས་ཞེས་བྱ་བ་རྣམ་པར་རྟོག་པའི་རྣམ་པ་ལ་བརྟེན་ནས་བློ་ལ་དངོས་པོའི་བདག་ཉིད་དུ་སྣང་བ་ནི་རྣམ་པར་བརྟགས་པའི་གཟུགས་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །དེ་བཞིན་དུ་ཚོར་བ་ལ་སོགས་པ་ལ་ཡང་སྦྱར་བར་བྱའོ། །གང་ལ། དེ་ནས་ཕྲེང་ན། གོ །དེའི་འོག་ཏུ་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་གཟུགས་ནི། གང་རུང་སྟེ། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་གསུངས་ཏེ། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་རྣམས་བྱུང་ཡང་རུང༌། མ་བྱུང་ཡང་རུང༌། ཞེས་བྱ་བ་ནི་འདིས་ཆོས་ཉིད་དེ་ངོ་བོ་ཉིད་དང་རྟག་པ་ཉིད་ཡིན་ནོ། །ཞེས་བསྟན་པའོ། །ཆོས་ཉིད། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཁོ་ན་དང༌། ཞེས་བྱ་བ་ལ་
@
ཆོས་ཉིད་ཀྱི་གཟུགས་ཞེས་བྱ་བ་ནི་གང་གི་ཚེ་རྣམ་པར་བརྟགས་པའི་བློ་ལ་སྣང་བ་དེ་ཉིད་སྔར་བསྟན་པའི་ཀུན་བཏགས་པ་བརྗོད་པར་བྱ་བ་དང་རྗོད་པར་བྱེད་པའི་མིང་དང་བརྟགས་པའི། འོས་ཀྱིས་བདག་ཉིད་དང་བྲལ་བར་གྱུར་པ་དེའི་ཚེ། བདག་ཉིད་ཀྱི་བརྗོད་དུ་མེད་པ་རྣམ་པར་མི་རྟོག་པའི་བདག་ཉིད་དུ་གནས་པའི་རྣམ་པ་དེ་ལ་ཆོས་ཉིད་གཟུགས་ཞེས་བྱའོ། །ངོ་བོ་ཉིད་མེད་ཅེས་བྱ་བ་ནི་ཀུན་བཏགས་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་མེད་པའི་ཕྱིར་རོ། །དང༌། ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་དེ་བཞིན་ཉིད་ཀྱི་རྣམ་པ་མེད་པའོ། །དང༌། ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཕྱིན་ཅི་མ་ལོག་པའི་རྣམ་པའོ། །གཟུགས་སོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི་རྣམ་པ་དེ་ལྟ་བུའི་མཐར་ཐུག་པའོ། །དེ་བཞིན་དུ་ཚོར་བ་སོགས་ལ་ཡང་སྦྱར་བར་བྱའོ། །འདི་ནི། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ན། བྱའོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཤིན་ཏུ་མེད་པའི་ཕྱིར། རྣམ། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། བྱ་སྟེ། དེ་ནི་ཡོད་པ་ཡང་མ་ཡིན་ཏེ། ཀུན་རྫོབ་ཏུ་ཡོད་པའི་ཕྱིར་རོ། །དེ་ནི་རྫས་ཀྱང་ཡིན་ཏེ། འདུས་ཀྱང་ཡིན་པས་ན་འཇིག་པའི་ཕྱིར་ཏེ། འགྲོ་བའི་ཕྱིར་རོ། །དེ་བས་ན་རྣམ་པར་བཏགས་པ་ནི་ཡོད་པ་ཉིད་ཀྱི་ཕྱིར་དང༌། རྫས་ཉིད་ཡིན་པའི་ཕྱིར། ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །གཞན་དབང་གི་ངོ་བོ་ཉིད་ཡིན་པའི་ཕྱིར། རང་དབང་ཡིན་ནོ། །ཞེས་གསུངས་སོ། །གང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། བྱའོ། །ཞེས་བྱ་བ་ལ་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་གཟུགས་ནི་བརྗོད་དུ་མེད་པའི་བདག་ཉིད་དུ་ཡོད་པའི་ཕྱིར་རོ། །མེད་དོ། །ཞེས་བརྗོད་དུ་རུང་སྟེ། དེ་བས་ན་རྫས་སུ་མེད་པའི་མ་ཡིན་ནོ། །རྣམ་པར་བཏགས་པའི་དངོས་པོའི་རྣམ་པར་ཡོད་པ་མ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་ཡོད་དོ། །ཞེས་བརྗོད་དུ་མི་རུང་སྟེ། དེ་བས་ན་རྫས་སུ་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ཏེ། དེའི་ཕྱིར་མཐའ་གཉིས་སྤངས་ནས་དབུ་མའི་ལམ་བསྟན་པ་ཡིན་ནོ། །དོན་དམ་པས་རབ་ཏུ་ཕྱེ་བ་ཞེས་པ་ནི། དོན་དམ་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་ཅེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་སྟེ། འདིར་རབ་ཏུ་ཕྱེ་ཞེས་པའི་སྒྲ་ནི་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱི་དོན་ཏོ། །དེ་བཞིན་སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཆོས་ཀྱི་མཐའི་བར་ཡང་སྦྱར་བར་བྱའོ། །ག །ཀུན་བཏགས། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། དང༌། དེ་ལྟར་ངོ་བོ་གསུམ་གྱི་དབང་གིས་མཚན་ཉིད་བཟུང་ནས་ཡང་གཉིས་སུ་མེད་པའི་མཚན་ཉིད་བསྟན་པའི་སྐབས་དབྱེ་བའི་ཕྱིར། བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། མཆིས་ན། ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ལ་མདོར་བསྡུས་པའི་གཏན་ལ་ཕབ་པའི་སྐབས་སུ་ཞུ་བ་རྣམ་པ་ཉི་ཤུ་རྩ་བརྒྱད། བསྟན་པ་དེ་བསྟན་པ་འདི། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། སྩལ། ཞེས་བྱ་བ། གསོལ་ཏོ། །དེ་སྐད། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཡིན། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་ཇི་སྐད་བསྟན་པ་ཡིན་ཞེ་ན། ཀུན་བཏགས་པ་དང༌། རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་དུ་དང༌། ཆོས་ཉིད་གཟུགས་འདི་གསུམ་ལ་སོ་སོར་གཟུགས་ཞེས་བྱ་བ་དང༌། གཟུགས་མ་ཡིན་ཞེས་བྱ་བ་དང༌། གཟུགས་མ་ཡིན་ཞེས་བྱ་བ་མེད་པ་དེ་ཉིད་གཉིས་སུ་མེད་པ་དང༌། དེ་བཞིན་ཉིད་དང༌། ཆོས་བདག་མེད་པའོ། །དེ་བས་ན་གཟུགས་དང་ཚོར་བ་ལ་སོགས་པའི་སྒྲས་དེ་བཞིན་ཉིད་གཉིས་སུ་མེད་པའི་གྲངས་སུ་བགྲང་བར་བྱའོ། །ཞེས་པའི་ཐ་ཚིག་སྟེ། དེ་ཉིད་བསྟན་པར་བཞེད་ནས་གཟུགས་རྣམ་པ་གསུམ་རེ་རེ་ལ་སྤང་བྱ་དང་གཟུགས་མ་ཡིན་པའི་ལས་རྣམ་པར་
@
གྲོལ་བའི་མཚན་ཉིད་བསྟན་པའི་ཕྱིར་དང་པོར་ཀུན་བཏགས་པའི་གཟུགས་ལས་བརྩམས་ནས་ཀུན་བཏགས་པའི་གཟུགས་ལ་རྫས་སུ་མེད་པ་ཉིད་གང་ཡིན་པ་དེ་གཟུགས་ཡིན་ནམ། འོན་ཏེ་མ་ཡིན་ཞེས་བྱ་བ་གསུངས་ཏེ། ཀུན་བཏགས་པའི་གཟུགས་ནི་གཟུགས་ཀྱི་བདག་ཉིད་དུ་ཡིན་པའི་ཕྱིར་གཟུགས་ངོ་བོ་ཉིད་དོ། །ཞེས་བརྗོད་དུ་མི་རུང་ངོ༌། །གཟུགས་ཀྱི་མིང་དང༌། གཟུགས་ཀྱི་མིང་བཏགས་པ་དག་དེ་ལ་ཡོད་པའི་ཕྱིར་གཟུགས་ཀྱི་བདག་ཉིད་མ་ཡིན་ནོ། །ཞེས་ཀྱང་བརྗོད་དུ་མི་རུང་ངོ༌། །གསོལ་པ། སོ། །དེ་བས་ན་དེ་ལ། དེ་ཞེས་བྱ་བ་གསུང༌། བཱ་ག །གཟུགས་ཡིན་ནམ། ཞེས་བྱ་བ་ནི་དེ་ལྟར་གཟུགས་བཏགས་པའི་དབང་གིས་གཟུགས་མ་ཡིན་ལ་གཟུགས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་མེད་པའི་ཕྱིར། གཟུགས་ཀྱང་མ་ཡིན་པས་གཉིས་སུ་མེད་དོ། །ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །གསོལ་པ། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་མ་ཡིན་ནམ། ཞེས་བྱ་བའི་རྣམ་པར་བཏགས་པའི་གཟུགས་དེ་ཡང་གཟུགས་ཀྱི་བདག་ཉིད་དུ་སྣང་བའི་ཕྱིར་གཟུགས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་མ་ཡིན་པ་ཡང་མ་ཡིན། དོན་དམ་པ་གཟུགས་ཀྱི་མིང་དང་བྲལ་བ་ཡིན་པ་གཟུགས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་ཀྱང་མ་ཡིན་ནོ། །གསོལ་པའོ། །དེ་བས་ན། བྱམས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན་མ་ཡིན་ནམ། ཞེས་བྱ་བ་གསུངས་སོ། །དེ་ལྟར་རྣམ་པར་བཏགས་པའི་གཟུགས་ཏེ། གཟུགས་ཀྱི། མིང་གིས་འོས་ཡིན་པ་དང་གཟུགས་ཀྱི་ངོ་བོ་ཉིད་དུ་སྣང་བས་གཟུགས་མ་ཡིན་པ་ཡང་མ་ཡིན་ལ། དོན་དམ་པར་གཟུགས་ཀྱི་མཚན་ཉིད་མེད་པའི་ཕྱིར་གཟུགས་ཀྱང་མ་ཡིན་པས་གཉིས་སུ་མེད་ཅེས་པའི་ཐ་ཚིག་གོ །གསོལ། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ལྷག་ན། ཡིན་ནམ། ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པའི་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་གཟུགས་དེ་ནི་མཚན་མ་ཐམས་ཅད་མེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་ཡིན་གཟུགས་ཀྱང་མ་ཡིན་གཟུགས་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་ཡིན་པའི་ཕྱིར། གཟུགས་མ་ཡིན་པ་ཡང་མ་ཡིན་ནོ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་གཉིས་སུ་མེད་པའི་དོན་ཏོ། །གསོལ། སོ། །དེ་བས་ན་མཚན་ཉིད་ཡིན་ཉིད་ཡིན་ནམ། ཞེས་བྱ་བ་གསུངས་སོ། །དེ་ལྟར་ཆོས་བདག་མེད་པའི་ངོ་བོ་ཉིད་མེད་པའི་ཕྱིར། གཟུགས་ཀྱི་ཆོས་ཉིད་ཡིན་པའི་ཕྱིར་གཟུགས་མ་ཡིན་པ་ཡང་མ་ཡིན་ཞེས་གསུངས་པ་ནི་གཉིས་སུ་མེད་པའི་དོན་ཏོ། །གསོལ། སོ། །དེ་བས་ན། བྱམས། དེ་ནས་ཕྲེང་ན། པའོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི་དེ་བཞིན་ཉིད་གཉིས་སུ་མེད་པར་བྱས་པའོ། །ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །ཞེས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། ཡང༌། གཉིས་སུ་མེད་པར་སྦྱར་བར། དང༌། དེའི་འོག་ཏུ་རྣམ་པ་གཞན་གྱིས་བདེན་པ་བཞི་པོ་དེ་དག་ལ་གཉིས་སུ་མེད་པའི་མཚན་ཉིད་བསྟན་པའི་ཕྱིར། བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་ལྔ་ན། པའོ། །ཞེས་བྱ་བ་གསུངས་སོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ནི་ཉན་ཐོས་ལྟར་ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་མཉམ་པར་བཞག་པའི། པ་ཡིད་ལ་བྱེད་པས་ཡོངས་སུ་ཤེས་པ་མ་ཡིན་གྱི། མཉམ་པར་མ་བཞག་པ་ཡོངས་སུ་འདྲེས་པའི་ཤེས་པས་ཡོངས་སུ་ཤེས་དེ་ཇི་སྐད་སྔར་བསྟན་པ་བཞིན་ཡིན་ནོ། །དེ་བས་ན་དེ་ལྟར་ཡོངས་སུ་མི་ཤེས་པ་མ་ཡིན་པ་འདི་ཉིད་དེའི་ཡོངས་སུ་ཤེས་པའོ། །དེ་བཞིན་དུ་སྤོང་བ་དང༌། མངོན་དུ་བྱ་བ་དང༌། བསྒོམ་པ་རྣམས་དང་སྦྱར་བར་བྱའོ། །གང༌། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་ལྔ་ན། 
@
དང༌། དེ་ལྟར་གཉིས་སུ་མེད་པའི་མཚན་ཉིད་ལ་མཁས་པ་དེ་འབྱུང་བ་ལ་མཁས་པར་བྱ་བའི་ཕྱིར། བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གསུམ་ན། ཟབ་པོ་ཞེས་བྱ་བར་བསྟན་ཏོ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་ཀྱིས། མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཤིན་ཏུ་ཡོངས་སུ་དག་པ་གནས་གྱུར་པ་ལ་བྱ་སྟེ། གནས་གྱུར་པ་དེ་ཡང་འདི་ལྟར་ཉོན་མོངས་པ་དང་ཤེས་བྱའི་སྒྲིབ་པ་ཐམས་ཅད་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ཞེས་བྱའོ། །ངོ་བོ་ཉིད་ཡིན་ཏེ། དེའི་ཕྱིར་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ཞེས་བྱའོ། །འདི་ཉིད་ཉན་ཐོས་དང་རང་རྒྱལ་དག་ལྟ་བུ་ལ་མ་ཡིན་གྱི། འཁོར་བ་ཡོད་ཀྱི་བར་དུ་སེམས་ཅན་གྱི་དོན་མཛད་པའི་ཕྱིར་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ཞེས་བྱའོ། །དེ་སྐད། དེ་ནས་ཕྲེང་གསུམ་ན། ཏེ་དང༌། བཅོམ་ལྡན་འདས་གལ་ཏེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་གཞན་གྱི་དོན་ལས་བརྩམས་ཏེ་འཁོར་བ་ཡོངས་སུ་གཏོང་ན། ཇི་ལྟར་ན་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ཡོངས་སུ་གཏོང་བར་མི་འགྱུར། ཞེས་བྱ་བ་ནི་གལ་ཏེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འཁོར་བ་ཡོད་ཀྱི་བར་དུ་སེམས་ཅན་གྱི་དོན་རྒྱུན་མི་གཅོད་པས་རྟག་ཏུ་འཁོར་བ་ཡོངས་སུ་མི་གཏོང༌། དེ་ལྟར་ན་མྱ་ངན་ལས་འདས་པར་ཇི་ལྟར་འགྱུར་ཞེས་ཞུས་པའོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ཡིན་ནོ། །ཞེས་གསུངས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གཞན་གྱི་དོན་ལས་བརྩམས་ནས། འཁོར་བ་ཡོངས་སུ་མི་གཏོང་ཞིང་ཕུང་པོ་མེད་པའི་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་མི་ལེན་ཏོ། །དེ་བས་ན་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་མ་ཡིན་ནོ། །བདག་གི་དོན་ལ་བརྩམས་ཏེ། བྱ་བ་བྱས་པའི་ཕྱིར། མྱ་ངན་ལས་འདས་པའི་ཡོངས་སུ་མི་གཏོང་ཞིང་འཁོར་བ་ཡང་མི་ལེན་ཏེ། དེ་བས་ན་མྱ་ངན་འདས་པ་ཡིན་ནོ། །ཞེས་བྱ་བས་ཇི་སྐད་བསྟན་པ་འགྱུར་ཞེ་ན། ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ལ་བརྩམས་ནས་མྱ་ངན་ལས་འདས་པའོ། །སྤྲུལ་པའི་སྐུ་དང༌། ལོངས་སྤྱོད་རྫོགས་པའི་སྐུའི་དབང་གི་ནི་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་མ་ཡིན་ནོ། །ཞེས་བསྟན་པའོ། །དེ་སྐད། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། མི་འགྱུར། ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པ་འདི་སྐད་བསྟན་ཏེ། གལ་ཏེ་གཞན་གྱི་དོན་གྱི་ཕྱིར་འཁོར་བ་ཡོངས་སུ་མི་གཏོང་ན། འདིས་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ཡོངས་སུ་བཏང་བར་འགྱུར་རོ། །གལ་ཏེ་བདག་གི་དོན་དུ་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ཡོངས་སུ་མི་གཏོང་ན། འདིར་འཁོར་བ་ཡོངས་སུ་བཏང་བར་འགྱུར་རོ། །དེ་ནི་གལ་ཏེ་འཁོར་བ་ཡོངས་སུ་མི་གཏོང་བ་དང༌། གཏོང་བ་དང༌། མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་དང༌། མྱ་ངན་ལས་ནི་འདས་པ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་དག་འགལ་བ་ཡིན་ན། ཇི་ལྟར་མི་འགྱུར། ཞེས་ཞུས་པའོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། མི་རྟོག་ཞེས་བྱ་བ་ལ་སོགས་པས་མི་འགལ་བར་སྟོན་ཏེ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་ནི་ཆོས་ཐམས་ཅད་ལ་རྣམ་པར་མི་རྟོག་ཅིང༌། མཉམ་ཉིད་ཙམ་དུ་མཐོང་ཞིང་འཁོར་བ་ལས་འཁོར་བའོ་ཞེས་སྤྲོས་པ་དང༌། མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ལ་ཡང་མྱ་ངན་ལས་མ་འདས་པའོ། །ཞེས་སྤྲོས་པས་སྤྲོ་བར་མི་བྱ་སྟེ། དེ་བས་ན་མཉམ་པ་ཉིད་ལ་གནས་པའོ། །མཉམ་པ་ཉིད་ལ་གནས་པ་ན་གང་ལ་ཡང་ཉེས་དམིགས་སུ་མཐོང་བས་ཡིད་འབྱུང་བར་འགྱུར་བ་དང༌། གང་ལ་
@
ཡང་ཕན་ཡོན་དུ་མཐོང་བས་སྦྱོར་བར་འགྱུར་བ་དེ་ལྟ་བུ་མེད་དེ་ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །མྱ་ངན། དེ་ནས་ཕྲེང་བཞི་ན། བྱམས་པ། དེ་བས་ཀྱང་མ་ཚིམ་ན། བ་འདི། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། ལགས། ཞེས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། མི་སྨྲའོ། །ཞེས་བྱ་བ་འདི་སྐད་གསུངས་སོ། །ད་ནི་འཁོར་བ་སྤོང་བས་དང་མི་སྤོང་བའི་དབང་གིས་ཞེས་ཏེ། གལ་ཏེ་བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ལ་རྣམ་པར་མི་རྟོག་པས་མཉམ་པ་ཉིད་དུ་དམིགས་ཏེ། དེ་ལྟར་ན་འཁོར་བ་དང་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་དག་གཏོང་བ་ཡང་མེད། ལེན་པ་ཡང་མེད་དོ། །ཞེས་གསུངས་པ། དེ་ལ་གལ་ཏེ་ལེན་པ་མེད་ན་ཇི་ལྟར་མི་འགྱུར། ཞེས་ཞུས་པའོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་ན། མི་སྨྲའོ། །ཞེས་བྱ་བའི་དེ་སྐད་གསུངས་ཏེ། ད་ནི་འཁོར་བ་སྤོང་བ་དང་མི་སྤོང་བའི་དབང་གིས་ལེན་པ་དང་འདོར་བར་མི་སྨྲའོ། །དགོས་པ་ལ་ལྟོས་ནས། དགོས་པ་ལ་ལྟོས། བྱ་བ་བྱེད་པའི་དབང་གིས་སྨྲ་བ་སྟེ། འདིར་མངོན་པར་ཤེས་པའི་མཐུས་དུས་ཐམས་ཅད་དུ་འཇིག་རྟེན་གྱི་ཁམས་མཐའ་ཡས་པ་རྣམས་སུ་སེམས་ཅན་གྱི་དོན་རྒྱུན་མི་འཆད་པར་བྱེད་དེ། དེའི་ཕྱིར་འཁོར་བ་ཡོངས་སུ་མི་གཏོང་མི་སྨྲའི། འཁོར་བ་མི་གཏོང་བའི་ཕྱིར་ནི་མ་ཡིན་ནོ། །འདི་ལྟར་སྟོང་པ་ཉིད་ཀྱི་དབྱིངས་དམིགས་སུ་མེད་པའི་དབྱིངས་ཉེ་བར་བཟུང་ནས། དེ་ལ་གནས་པ་དེ་ལ་གནས་པ་དེའི་ཕྱིར་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ལེན་ཏོ། །ཞེས་སྨྲའོ། །ཞེས་བསྟན་ཏོ། །བྱམས། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་བཞི་ན། བགྱི་ཞེས་བྱ་བ་ནི། ཇི་ལྟར་རྣམ་པར་མི་རྟོག་པ་ཡོངས་སུ་རྫོགས་ཤིང་མཐར་ཕྱིན་ལྔ་ཞེས་བྱའོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཡོད་ཅེས་བྱ་བའམ་མེད་ཅེས་བྱ་བ་གཉིས་མེད་པའོ། །མེད་པ་ཞེས་བྱ་བ་ནི་ཆོས་དེ་རྣམས་ལ་རྣམ་པ་ཐམས་ཅད་ཀྱི་ཐམས་ཅད་དུ་རྣམ་པར་མི་རྟོག་པའོ། །གང་ཡིན། དེ་ནས་ཕྲེང་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ལགས་སམ། ཞེས་བྱ་བ་ནི། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྣམས་འཁོར་བ་ལེན་ཏོ། །ཞེས་འབྱུང་བས་ཉན་ཐོས་རྣམས་ལེན་པ་མེད་པས། ཤིན་ཏུ་ཡོངས་སུ་མྱ་ངན་ལས་འདས་པ་ཉིད་དུ་འགྱུར་རོ། །སྙམ་དུ་ཞུས་ནས་དགོངས་པའོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ལྷག་ན། དམིགས་ཏེ། ཞེས་བྱ་བ་ནི། སེམས་ཅན་རྣམས་ཀྱི་རིགས་རྣམས་དང༌། རང་བཞིན་རྣམས་མངའ་བ་སྟེ། རིགས་ནི་རྣམ་པ་གསུམ་མོ། །རང་བཞིན་ཡང༌། བསམ་པ་དང༌། བག་ལ་ཉལ་དང༌། མོས་པ་དང༌། དབང་པོ་ལ་སོགས་པའི་བྱེ་བྲག་གིས་ཐ་དད་པ་རྣམས་སོ། །བྱམས། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། ཡོད། ཞེས་བྱ་བ་ནི། དང་པོ་ཉིད་ན་རང་བཞིན་གྱིས་ཡང་དག་པར་རྫོགས་པའི་བྱང་ཆུབ་འདོད་ལ་ཇི་ལྟར་འདོད་པ་བཞིན་ཐོབ་པའོ། །གང་ཐོབ་ལ། ཞེས་བྱ་བ་ནི། ཉན་ཐོས་དང༌། རང་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བྱང་ཆུབ་བོ། །དེ་ཉིད། དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན། འཇིག་རྟེན་གྱི་ཞེས་བྱ་བ་ནི། འཕགས་པའི་གང་ཟག་ཏུ་གྱུར་ཏེ། ཉན་ཐོས་ཉིད་ཐོབ་པར་གྱུར་ནས། ཕྱིས་སངས་རྒྱས་སུ་འགྱུར་རོ། །ཞེས་བྱ་བའི་ཐ་ཚིག་གོ །དེའི་འོག་གི །དེ་ནས་ཕྲེང་གཉིས་ན། ཐོབ་པར་འགྱུར་ཞེས་བྱ་བ་ནི། འཁོར་བར་སྐྱེས་ནས་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་ཚོགས་
@
ཡོངས་སུ་རྫོགས་པར་བྱ་ནུས་སོ་སྙམ་དུ་དགོངས་པའོ། །བསྒྲུབ་བོ། །ཞེས་བྱ་བ་ནི་རྒྱུན་དུ་ཞུགས་པ་ནི་འདིར་སྐྱེ་བ་བརྒྱད་པ་མི་བསྐྱེད་དོ། །ལན་ཅིག་ཕྱིར་འོང་བ་ནི་འདིར་སྐྱེ་བ་གཅིག་ཁོ་ན་ལེན་ཏོ། །ཕྱིར་མི་འོང་བ་ནི་འདིར་སྲིད་པའི་གཅིག་ཀྱང་མི་ལེན་ཏོ། །དགྲ་བཅོམ་པ་ཡང་སྲིད་པ་མི་ལེན་ཏེ། དེ་ལྟར་སྐྱེ་བ་ལ་འགག་པའོ། །ལགས་སོ། །དེ་ནས་ཕྲེང་གཅིག་ན་འདོགས་སོ། །ཞེས་བྱ་བ་ལ་ལས་དང་ཉོན་མོངས་པའི་དབང་གིས་སྐྱེ་བ་ཞེས་བྱ་བ་དེ་ནི་རྒྱུན་དུ་ཞུགས་པ་ལ་སོགས་པ་ལ་བྱའོ། །སྐྱེ་བ་ནི། རྣམ་པ་གསུམ་པ་ལ་ནི་དཔྱད་པ་མེད་དོ། །དེ་དག་ལ་ནི་སྐྱེ་བ་རྣམ་པ་གསུམ་ཡོད་དེ། བསམ་པ་ཁྱབ་པའི་སྐྱེ་བ་དང༌། སྤྲུལ་པའི་སྐྱེ་བ་དང༌། སྨོན་ལམ་གྱི་སྐྱེ་བའོ། །ཞེས་སོགས་རྒྱས་པ་གསུངས་ཏེ། དེ་ལྟར་ལེའུ་འདིའི་མཚན་རྣམས་དབུ་མ་པ་ཆེན་པོ་ཀུན་མཁྱེན་གཉིས་པ་ཤིང་རྟའི་སྲོལ་འབྱེད་ཆེན་པོ་དབྱིག་གཉེན་གྱིས་འགྲེལ་པ་བྲིས་སོ། །དེ་སྐད་དེ། དེ་ནས་ཕྲེང་དགུ་ན། ལགས་སོ། །ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་བསླབ་པ་ལ་རབ་ཏུ་དབྱེ་བའི་ལེའུ་སྟེ། བརྒྱད་ཅུ་རྩ་གསུམ་པའོ།།  །།༈ བམ་པོ་ལྔ་བཅུ་རྩ་བརྒྱད་པའོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས། ཞེས་པ་ནས། དེའི་ཚེ་ཚིགས་སུ་བཅད་པ་འདི་དག་བཀའ་སྩལ་ཏོ། །དགའ་དང་གུས་དང་དད་པའི་མཆོག་ནི་ཉེར་བཞག་སྟེ། །སྒྲིབ་པ་ཉོན་མོངས་བསལ་ནས་དྲི་མ་ལས་འདས་པ། །འགྲོ་དོན་མངོན་ཞུགས་དེས་པའི་ཤེས་རབ་ཕ་རོལ་ཕྱིན། །དེ་ནས་ཤོག་གུ་ཕྱེད་དང་གཉིས་ན། ལམ་འདི་སེམས་ཅན་ཀུན་ཀྱིས་ཐོབ་པར་བྱ་ཕྱིར་བཤད། །ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། སྡུད་པའི་ཚིགས་སུ་བཅད་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། བརྒྱད་ཅུ་རྩ་བཞི་པའོ།།  །།༈ བམ་པོ་ལྔ་བཅུ་རྩ་དགུ་པའོ། །དེ་ནས་བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་བཀའ་སྩལ་པ། རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཤོག་གུ་ཕྱེད་དགུ་ཙམ་ན། ཐོབ་པར་འགྱུར་རོ། །སྐབས་འདིར། ཁ་ཅིག་ཏུ། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་རྟག་ཏུ་ངུའི་ཏིང་ངེ་འཛིན་གྱི་སྒོ་མང་པོ་ཐོབ་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། བརྒྱད་ཅུ་རྩ་ལྔ་པའོ།།  །།༈ ཞེས་འབྱུང་བ་ཐོབ་མི་ཐོབ་དཔྱོད། དེ་ནས། དེ་བཞིན་གཤེགས་པ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་དྲུག་ཅུང་མེད་ན། བགྱིའོ། །བམ་པོ་དྲུག་ཅུ་པ་སྟེ། ཐ་མ། དེ་ནས་བུ་མོ། དེ་ནས་ཤོག་གུ་བཅུ་གསུམ་ན། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། ཆོས་འཕགས་ཀྱི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། བརྒྱད་ཅུ་རྩ་དྲུག་པའོ།།   །།༈ རབ་འབྱོར། དེ་ནས་ཤོག་གུ་གཅིག་དང་ཕྲེང་དགུ་ན། སེམས་ཅན་དེ་དག་ནི་དེ་བཞིན་གཤེགས་པའི་དྲུང་ན་སྤྱོད་པ་རིག་པར་བྱའོ། །བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་དེ་སྐད་ཅེས་བཀའ་སྩལ་ནས། བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་སེམས་དཔའ་ཆེན་པོ་བྱམས་པ་ལ་སོགས་པ་དང༌། ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཤཱ་ར་དྭ་ཏིའི་བུ་དང༌། ཚེ་དང་ལྡན་པ་མོའུ་འགལ་གྱི་བུ་ཆེན་པོ་དང༌། ཚེ་དང་ལྡན་པ་འོད་སྲུང་དང༌། 
@
ཚེ་དང་ལྡན་པ་བྱམས་པའི་བུ་གང་པོ་དང༌། ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀ་ཏྱ་ཡ་ན་ཆེན་པོ་དང༌། ཚེ་དང་ལྡན་པ་མ་འགགས་པ་དང༌། ཚེ་དང་ལྡན་པ་ནམ་གྲུབ་དང༌། ཚེ་དང་ལྡན་པ་སྒྲ་གཅན་འཛིན་དང༌། ཚེ་དང་ལྡན་པ་གང་པོ་དང༌། ཚེ་དང་ལྡན་པ་ཀུན་དགའ་བོ་དང༌། ལྷ་དང༌། མི་དང༌། ལྷ་མ་ཡིན་དང༌། དྲི་ཟར་བཅས་པའི་འཇིག་རྟེན་ཡི་རངས་ཏེ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་གསུངས་པ་ལ་མངོན་པར་བསྟོད་དོ།།  །།ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། ཡོངས་སུ་གཏད་པའི་ལེའུ་ཞེས་བྱ་སྟེ། བརྒྱད་ཅུ་རྩ་བདུན་པའོ།།  །།༈ འཕགས་པ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པ་ལས། ཐེག་པ་ཆེན་པོ། རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་ཛི་ན་མི་དྲ་དང༌། སུ་རིན་ཏྲ་བོ་དྷི་དང༌། ཞུ་ཆེན་གྱི་ལོཙྪ་བ་བན་དྷེ་ཡེ་ཤེས་སྡེ་ལ་སོགས་པས་བསྒྱུར་ཅིང་ཞུས་ཏེ་གཏན་ལ་ཕབ་པའོ།།  །།འཕགས་པ་ཤེས་རབ་ཀྱི་ཕ་རོལ་ཏུ་ཕྱིན་པ་ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པའི་བཤད་པ་རྫོགས་ལྡན་གྱི་ལུགས་ཁྱད་པར་དུ་འཕགས་ཤིང༌། རྨད་དུ་བྱུང་བ་དོན་གསལ་ཞིང་ཚིག་གི་རྙོག་པ་མེད་པ། ཆོས་ཐམས་ཅད་ཀྱི་དེ་བཞིན་ཉིད་ཡོངས་སུ་གྲུབ་པ་དགུར་རབ་ཏུ་གསལ་བའི་སྙིང་པོ་ཞེས་བྱ་བ། རྒྱལ་ཁམས་ཕྱོགས་རིས་མེད་པ་རྟོན་པ་བཞི་ལྡན་གྱིས་སྦྱར་བ་རེ་ཞིག་རྫོགས་སོ།།  །།མ་རྟོགས་ལོག་པར་རྟོག་དང་ཐེ་ཚོམ་གྱི། །མུན་པ་ཐམས་ཅད་དྲུངས་ནས་འབྱིན་བྱེད་པ། །ལེགས་བཤད་འདི་ནི་ཉི་མའི་འོད་ཟེར་ཡིན། །དགེ་བས་འགྲོ་ཀུན་མུན་པ་སེལ་བར་ཤོག །འདིས་ཀྱང་བསྟན་པ་རིན་པོ་ཆེ་དར་ཞིང་རྒྱས་པ་དང༌། སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་ཕན་བདེ་རྒྱ་ཆེན་པོ་འབྱུང་བར་གྱུར་ཅིགམངྒ་ལཾ། བྷ་ཝན་ཏུ། ཁྲི་བརྒྱད་སྟོང་པའི་བཤད་པ་རྫོགས་སོ།།  །།སེམས་ཅན་ཐམས་ཅད་ལ་ཕན་པ་རྒྱ་ཆེན་པོ་འབྱུང་བར་གྱུར་ཅིག།  །།མ་དཔེ་ནི་འཛམ་ཐང་པར་མ་དང༌། ཛ་འགོའི་པར་རྙིང་ལ་ཁ་གསབ་བྲིས་པ་ཞིག་ཡོད་པ་དེ་གཉིས་ཡིན། 