@
༄༅། །འཕགས་པ་ཀླུ་སྒྲུབ་ཀྱིས་མཛད་པའི་དབུ་མ་ཆོས་དབྱིངས་བསྟོད་པ་བཞུགས་སོ། །༄༅། །རྒྱ་གར་(གྱི་)སྐད་དུ། དྷརྨ་དྷཱ་དུ་སྟོཏྲ། (ཞེས་པ་འདི་)བོད་(ཀྱི་)སྐད་དུ། (བསྒྱུར་ན་)ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་བསྟོད་པ། (ཞེས་པའོ། །དཔལ་གྱི་འབྱུང་གནས་)འཇམ་དཔལ་གཞོན་ནུར་གྱུར་པ་ལ་(ལོ་པཎ་ལ་སོགས་པ་རྣམས་ཀྱིས་)ཕྱག་འཚལ་ལོ། །གང་ཞིག་(ནོར་གཅིག་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་)ཀུན་ཏུ་མ་ཤེས་ན། །(སྣོད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་)སྲིད་པ་གསུམ་དུ་རྣམ་(པར་)འཁོར་བ། །(བཅུད་ཀྱི་འཇིག་རྟེན་)སེམས་ཅན་(དེ་སྣོད་བཅུད་)ཀུན་ལ་(ཁྱབ་བྱེད་དུ་)ངེས་(པར་) གནས་པའི། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ལོ། །(ཆོས་དབྱིངས་)གང་ཞིག་(གློ་བུར་གྱི་དྲི་མ་མཐའ་དག་དང་བཅས་པས་)འཁོར་བའི་རྒྱུར་གྱུར་པ། །དེ་ཉིད་(ལམ་གྱི་དྲི་མ་)སྦྱངས་པ་བྱས་པ་ལས། །(ཆོས་དབྱིངས་དྲི་མ་)དག་པ་དེ་ཉིད་མྱ་ངན་(ལས་)འདས(པ་སྟེ)། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡང་དེ་ཉིད་དོ། །(དྲི་མ་མཐའ་དག་དང་འདྲེས་པས་ཆོས་དབྱིངས་མི་མཐོང་བ་དཔེར་ན་)ཇི་ལྟར་འོ་མ་དང་འདྲེས་པས། །མར་གྱི་སྙིང་པོ་མི་སྣང་བ། །(དཔེ་)དེ་བཞིན་(དུ་)ཉོན་མོངས་(ཀུན་)དང་འདྲེས་པས། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱང་མི་མཐོང་ངོ༌། །(དྲི་མ་སྦྱངས་པ་ལས་མཐོང་བ་དཔེ་)ཇི་ལྟར་འོ་མ་རྣམ་(པར་)སྦྱངས་པས། །མར་གྱི་སྙིང་པོ་(སྒྲིབ་པའི་)དྲི་(མ་)མེད་(པ་མཐོང་བར་)འགྱུར། །(དཔེ་)དེ་བཞིན་(དུ་ལམ་གྱི་)ཉོན་མོངས་རྣམ་(པར་)སྦྱངས་(ཤིང་ཟད་པར་བྱས་)པས། །ཆོས་དབྱིངས་ཤིན་ཏུ་དྲི་མེད་(མངོན་སུམ་དུ་མཐོང་བར་)འགྱུར། །(གཞི་སེམས་ཅན་གྱི་
@
དུས་སུ་དཔེ་)ཇི་ལྟར་མར་མེ་བུམ་ནང་གནས། །ཅུང་ཞིག་སྣང་བར་མི་འགྱུར་བ། །(དཔེ་)དེ་བཞིན་(དུ་)ཉོན་ངས་ཀྱི་བུམ་(པའི་)ནང་(ན་)གནས། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱང་མི་མཐོང་ངོ༌། །(ལམ་གྱི་དུས་སུ་ས་ལམ་བགྲོད་པའི་)ཕྱོགས་ནི་གང་དང་གང་དག་ནས། །(ཉོན་མོངས་)བུམ་པ་(ལ་)བུ་ག་བཏོད་གྱུར་པ། །(ས་ལམ་)དེ་དང་དེ་ཡི་ཕྱོགས་ཉིད་ནས། །འོད་(གསལ་)ཀྱི་རང་བཞིན་འབྱུང་བར་འགྱུར(བའི་མཐར་ཐུག་པ)། །གང་ཚེ་ཏིང་(ངེ་)འཛིན་རྡོ་རྗེ་ཡིས། །(སྒྲིབ་པའི་)བུམ་པ་(མ་ལུས་པ་)དེ་ནི་བཅག་(པར་)གྱུར་པ(ན)། །(འབྲས་བུ་ཐོབ་པ་)དེ་(ཡི་)ཚེ་(ཆོས་དབྱིངས་)དེ་ནི་ནམ་མཁའ་ཡི། །མཐར་ཐུག་བར་དུ་སྣང་(ཞིང་མཐོང་ལ་གསལ་)བར་བྱེད། །(འོ་ན་ཆོས་དབྱིངས་སེམས་ཅན་གྱི་དུས་ན་འགགས་པ་ལམ་དང་འབྲས་བུའི་དུས་སུ་སྐྱེས་པའི་འདུས་བྱས་མིན་ནམ་ཞེ་ན་)ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ནི་(གསར་དུ་)སྐྱེ་(བའང་)མ་ཡིན། །(སེམས་ཅན་གྱི་དུས་སུ་)ནམ་ཡང་(ཆོས་དབྱིངས་ཀྱི་ངོ་བོ་)འགག་པར་འགྱུར་བ་མེད། །(གཞི་ལམ་འབྲས་བུའི་)དུས་རྣམ་ཀུན་ཏུ་(རང་བཞིན་དུ་གྱུར་པའི་)ཉོན་མོངས་མེད། །ཐོག་མ་(གཞིའི་དུས་དང་)བར་(མ་ལམ་གྱི་དུས་དང་)མཐའ་(མ་འབྲས་བུའི་དུས་སུ་རང་བཞིན་གྱིས་)དྲི་མ་(ཡེ་ནས་)བྲལ། །(གལ་ཏེ་ཆོས་དབྱིངས་དུས་ནམ་ཡང་སྐྱེ་འགག་མེད་པར་འོད་གསལ་བར་ཡོད་ན་སེམས་ཅན་དང་བྱང་སེམས་དང་སངས་རྒྱས་ཐམས་ཅད་ཀྱིས་ཁྱད་པར་མེད་པར་འོད་གསལ་དུ་མི་མཐོང་བ་ཅི་ཞེ་ན་)ཇི་ལྟར་རིན་ཆེན་བཻཌཱུཪྻ། །དུས་རྣམས་ཀུན་ཏུ་འོད་གསལ་(བར་ཡོད་ན་)ཡང༌། །(སྒྲིབ་བྱེད་ཀྱི་)རྡོ་ཡི་ནང་ན་གནས་གྱུར་ན། །དེ་ཡི་འོད་ནི་(སུས་ཀྱང་)གསལ་མ་ཡིན། །(དཔེ་)དེ་བཞིན་(དུ་)ཉོན་མོངས་ཀྱིས་བསྒྲིབས་པའི། །ཆོས་དབྱིངས་(རང་བཞིན་གྱིས་)ཤིན་ཏུ་དྲི་(མ་)མེད་(པ་འོད་གསལ་)པའང༌། །(ཉོན་མོངས་ཀྱི་)འཁོར་བར་(མྱ་ངན་གྱི་ནང་ན་དེའི་)འོད་ནི་(སུ་ལ་ཡང་)གསལ་མ་ཡིན། །མྱ་ངན་(ལས་)འདས་ན་(མངོན་སུམ་དུ་)འོད་གསལ་(བར་)འགྱུར(རོ)། །(དང་པོ་ནས་སངས་རྒྱས་ཡོད་ན་འབད་པ་དོན་ཅན་དེ་དཔེ་གསེར་
@
གྱི་)ཁམས་ཡོད་ན་ནི་(བྲག་ལ་སོགས་པ་ལ་བརྐོ་བ་སོགས་ཀྱི་)ལས་བྱས་པས། །(གསེར་གྱི་) ས་ལེ་སྦྲམ་དག་(མངོན་སུམ་དུ་)མཐོང་(ཞིང་ཐོབ་)བར་འགྱུར། །(དང་པོ་ནས་)ཁམས་མེད་ན་ནི་ལས་བྱས་ན(འང་)། །(འབྲས་བུ་མེད་པར་དུབ་པའི་)ཉོན་མོངས་འབའ་ཞིག་སྐྱེ་བར་ཟད། །(གདོད་ནས་ཡོད་ཀྱང་བསྒྲིབས་པའི་ཚེ་སངས་རྒྱས་ཀྱི་བྱ་བ་མི་བྱེད་པ་དཔེ་)ཇི་ལྟར་སྦུན་པས་གཡོགས་གྱུར་པས། །སོ་བ་འབྲས་བུར་(ལོངས་སྤྱོད་དུ་)མི་འདོད་(པ་)ལྟར། །དེ་བཞིན་(དུ་ཡེ་ནས་སེམས་ཅན་ལ་རང་ཆས་སུ་ཡོད་པའི་སངས་རྒྱས་ཀྱང་)ཉོན་མོངས་ཀྱིས་གཡོགས་པས། །(དྲི་བཅས་)དེ་ནི་(སེམས་ཅན་གྱི་དུས་ན་)སངས་རྒྱས་ཞེས་མི་བརྟག །(དྲི་མ་ལས་གྲོལ་ན་སངས་རྒྱས་སུ་སྣང་བ་དཔེ་)ཇི་ལྟར་སྦུན་པ་ལས་གྲོལ་ན། །འབྲས་(བུ་)ཉིད་(མངོན་སུམ་དུ་)སྣང་བར་འགྱུར་བ་ལྟར། །དེ་བཞིན་ཉོན་མོངས་ལས་གྲོལ་ན། །(ཡེ་ནས་བཞུགས་པའི་)ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཉིད་རབ་ཏུ་གསལ་(བ་ཡིན)། །ཆུ་ཤིང་གི་(སྡོང་པོ་ལ་)སྙིང་པོ་མེད་དོ་ཞེས། །འཇིག་རྟེན་ན་ནི་(སྙིང་པོ་མེད་པའི་)དཔེར་བྱེད་ཀྱང༌། །(འབྲས་བུ་མེད་པ་མ་ཡིན་ཏེ་ཆུ་ཤིང་)དེ་ཡི་འབྲས་བུ་སྙིང་པོ་ཉིད། །མངར་བོ་(ཡོད་པ་)ཟ་བར་བྱེད་པ་ལྟར། །(རང་གི་ངོ་བོ་ཡིན་པའི་)སྙིང་པོ་མེད་(པར་གྲགས་)པའི་འཁོར་བ་(སངས་རྒྱས་ཀྱི་སྙིང་པོ་ཅན་)ལས། །ཉོན་མོངས་གཟེབ་དང་བྲལ་གྱུར་ན། །(སྐྱེས་བུ་)དེ་ཡི་(བྲལ་བའི་)འབྲས་བུ་སྙིང་པོ་(སངས་རྒྱས་)ཉིད(ཐོབ་ནས)། །ལུས་ཅན་ཀུན་གྱི་(སྐྱེ་རྒ་ན་འཆི་སེལ་བའི་)བདུད་རྩིར་འགྱུར། །(རྒྱུ་ཡོད་ན་འབྲས་བུ་འབྱུང་བ་)དེ་བཞིན་ས་བོན་ཐམས་ཅད་ལས། །(རང་རང་གི་)རྒྱུ་དང་འདྲ་བའི་འབྲས་བུ་འབྱུང༌། །ས་བོན་མེད་པར་(དེའི་)འབྲས་ཡོད་པར། །ཤེས་(པ་དང་)ལྡན་(པ་)གང་གིས་བསྒྲུབ་པར་ནུས། །(རྒྱུ་མེད་ཀྱི་འབྲས་བུ་སྒྲུབ་པར་མི་ནུས་པ་དེ་བཞིན་དུ་ཆོས་སྐུའི་)ས་བོན་(དུ་)གྱུར་པ་(སངས་རྒྱས་ཀྱི་)ཁམས་དེ་ཉིད། །(འཁོར་འདས་ཀྱི་) ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱི་རྟེན་དུ་(ཡེ་དང་པོ་ནས་དུས་ནམ་ཡང་ཡོད་པར་ཀླུ་སྒྲུབ་ཁོ་བོས་)འདོད། །(ས་ལམ་ལ་) རིམ་གྱིས་(འཇུག་པའི་དྲི་མ་)སྦྱངས་
@
པར་གྱུར་པ་ལས། །(དྲི་མ་དང་བྲལ་བའི་)སངས་རྒྱས་(ཀྱི་)གོ་འཕང་འཐོབ་པར་འགྱུར། །(རང་བཞིན་གྱིས་དག་ཀྱང་སྒྲིབ་བྱེད་ཀྱིས་བསྒྲིབས་པ་དཔེར་ན་)དྲི་མེད་ཉི་མ་ཟླ་བ་ཡང༌། །(འདོད་པའི་དཔེ་)སྤྲིན་དང་(གནོད་སེམས་ཀྱི་)ཁུག་རྣ་(ལེ་ལོའི་)དུ་བ་དང༌། །(རྒོད་པའི་)སྒྲ་གཅན་གདོང་དང་(ཐེ་ཚོམ་གྱི་དཔེ་)རྡུལ་ལ་སོགས། །སྒྲིབ་པ་ལྔ་ཡིས་བསྒྲིབས་པར་འགྱུར། །དེ་བཞིན་(དུ་སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་རང་བཞིན་)འོད་གསལ་བ་ཡི་སེམས། །འདོད་དང་གནོད་སེམས་ལེ་ལོ་དང༌། །རྒོད་པ་དང་ནི་ཐེ་ཚོམ་སྟེ། །སྒྲིབ་པ་ལྔ་ཡིས་བསྒྲིབས་པར་འགྱུར(བ་དེས་ན་སྟོབས་སོགས་ཀྱི་ཡོན་ཏན་ཐམས་ཅད་རང་ཆས་སུ་ཚང་བའི་སངས་རྒྱས་སེམས་ཅན་ཀུན་ལ་ཡེ་ནས་ཡོད་ཀྱང་)། །(སྒྲིབ་པ་སེལ་བའི་ལམ་ལ་འབད་པས་དྲི་མ་ཟད་ཀྱང་འོད་གསལ་མི་འཛད་པ་དཔེ་)ཇི་ལྟར་མེ་ཡིས་(དྲི་མ་)དག་(པར་བྱེད་)པའི་(རྡོ་དྲེག་གི་)གོས། །སྣ་ཚོགས་(པའི་)དྲི་མས་དྲི་མ་ཅན(དུ་གྱུར་པ་དང་)། །ཇི་ལྟར་མེ་ཡི་ནང་བཅུག་ན། །དྲི་མ་(རྣམས་)ཚིག་(པར་)འགྱུར་(ཀྱང་)གོས་(འཚིག་པ་)མིན་(པ་)ལྟར། །དེ་བཞིན་(དུ་སེམས་ཅན་གྱི་རང་བཞིན་)འོད་གསལ་བ་ཡི་སེམས། །འདོད་ཆགས་ལ་སོགས་དྲི་མ་ཅན(དུ་གྱུར་པ་དེ)། །(ལམ་གྱི་)ཡེ་ཤེས་མེ་ཡིས་དྲི་མ་སྲེག(ཀྱང་འོད་གསལ་སྲེག་པ་མ་ཡིན་པས་འབྲས་བུ་ཐོབ་པའི་ཚེ།)།(ལྕགས་ཟད་བརྡར་ཟད་ཀྱི་ཚུལ་དུ་འོད་གསལ་གྱི་ཡོན་ཏན་མེད་པ་མ་ཡིན་པས་ལམ་)དེ་ཉིད་(ཀྱིས་)འོད་གསལ་(བསྲེག་པ་)མ་ཡིན་ནོ། །(འོ་ན་རྒྱལ་བའི་གསུངས་པའི་སྟོང་པ་ཉིད་སྟོན་པའི་མདོ་རྣམས་ཀྱི་ཐམས་ཅད་སྟོང་པ་ཉིད་དུ་བསྟན་པས་འོད་གསལ་ཡང་ཡིན་ལུགས་ལ་བཀག་པ་མིན་ནམ་ཞེ་ན་)སྟོང་པ་ཉིད་ནི་སྟོན་(བྱེད་ཡུམ་ལ་སོགས་)པའི་མདོ། །རྒྱལ་བས་ཇི་སྙེད་གསུངས་པ(འི་དགོངས་པ་)གང༌། །(མདོ་)དེ་དག་ཀུན་གྱིས་(བདག་འཛིན་གྱི་)ཉོན་མོངས་ལྡོག(པར་བྱེད་ཀྱི)།ཁམས་དེ་ཉམས་(ཤིང་འགོག་)པར་བྱེད་(པ་ནི་)མ་ཡིན(ནོ)། །(དོན་དམ་པར་ཆོས་དབྱིངས་འགོག་མི་ནུས་པ་དཔེར་ན་)ས་ཡི་ནང་ན་གནས་པའི་ཆུ། །(རང་བཞིན་)དྲི་མ་མེད་པར་གནས་པ་
@
ལྟར། །ཉོན་མོངས་ནང་ན་ཡེ་ཤེས་ཀྱང༌། །དེ་བཞིན་དྲི་མ་མེད་པར་(ནམ་ཡང་མེད་དུ་མི་རུང་བར་རྟག་ཏུ་)གནས། །(དེས་ན་སྟོང་ཉིད་སྟོན་པའི་མདོ་རྣམས་ཀྱི་དགོངས་པ་དོན་དམ་པར་ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་བདག་གིས་སྟོང་གི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སྟོང་པ་ནི་མ་ཡིན་ནོ། །དོན་དམ་པར་ཆོས་དབྱིངས་ཡོད་ན་དེ་ཉིད་བདག་མིན་ནམ་སྙམ་ན་)ཆོས་དབྱིངས་གང་ཕྱིར་(ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་)བདག་མ་ཡིན། །(ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་)བུད་མེད་མ་ཡིན་(ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་)སྐྱེས་པའངམིན། །(ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་)གཟུང་བ་ཀུན་ལས་རྣམ་གྲོལ་བ། །(ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་)ཇི་ལྟར་བདག་ཅེས་(རྟོག་པས་)བརྟག་(ཅིང་གཟུང་)པར་བྱ། །ཆགས་པ་མེད་(པ་དོན་དམ་)པའི་ཆོས་ཀུན་ལ། །(ཀུན་རྫོབ་)བུད་མེད་(ཀྱི་)སྐྱེས་པ་དམིགས་(པ་)མ་ཡིན། །(ཀུན་རྫོབ་)འདོད་ཆགས་ཀྱིས་གདུངས་གདུལ་བྱའི་ཕྱིར། །བུད་མེད་སྐྱེས་པ་ཤེས་རབ་(དང་ཐབས་སུ་ཡོད་པར་)བསྟན། །(མདོ་ལས་)མི་རྟག་སྡུག་བསྔལ་སྟོང་པ་ཞེས། །བྱ་བ་གསུམ་པོས་(རེ་ཞིག་རྟག་པ་དང་བདེ་བ་དང་བདག་གིས་མི་སྟོང་པར་འཛིན་པའི་) སེམས་སྦྱོང་བྱེད། །མཆོག་ཏུ་སེམས་ནི་སྦྱོང་བྱེད་(དོན་དམ་)པའི། །ཆོས་ནི་(སྤྲོས་པའི་)རང་བཞིན་མེད་པ་ཡིན། །(ཡོད་ཀྱང་སྒྲིབ་པ་མ་སྦྱངས་ན་མི་མཐོང་བའི་དཔེ་)ཇི་ལྟར་སྦྲུམ་མའི་ལྟོ་ན་བུ། །ཡོད་ཀྱང་མཐོང་བ་མ་ཡིན་པ། །དེ་བཞིན་ཉོན་མོངས་ཀྱིས་གཡོགས་པའི། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་(རྟག་ཏུ་བཞུགས་)ཀྱང་མཐོང་(བ་)མ་ཡིན། །(འོ་ན་སྒྲིབ་བྱེད་ཀྱི་རྟོག་པ་གང་དང་གང་དུ་རྒྱུ་གང་ལས་)བདག་(ཏུ་རྟོག་པ་)དང་བདག་གིར་རྣམ་རྟོག་དང༌། །མིང་གི་འདུ་ཤེས་(ཀྱི་རྟོག་པ་)རྒྱུ་མཚན་གྱིས(རྟོག་པ)། །རྣམ་རྟོག་བཞི་པོ་འབྱུང་བ་ཡང༌། །འབྱུང་(བ་)དང་འབྱུང་ལས་གྱུར་(པ་ལས་བྱུང་བའི་སྒྲིབ་)པས་སོ། །(སྒྲིབ་པ་དང་བྲལ་བའི་ཆོས་དབྱིངས་)སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་སྨོན་ལམ་ཡང༌། །(བདག་དང་བདག་འཛིན་གྱི་)སྣང་བ་མེད་ཅིང་(རྣམ་རྟོག་གི་)མཚན་ཉིད་མེད། །སོ་སོ་རང་རིག་(ཡེ་ཤེས་)སྦྱོར་(བ་དང་)ལྡན་(པ་)ཉིད(ཡིན་པས)། །སངས་རྒྱས་(ཆོས་ཀྱི་སྐུ་)རྟག་པའི་ཆོས་ཉིད་ཅན(ནོ)། །(མི་རྟག་པ་
@
ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་ཆོས་རྣམས་ཤེས་བྱ་ལ་མ་གྲུབ་སྟེ་དཔེར་ན་)ཇི་ལྟར་རི་བོང་མགོ་ཡི་རྭ། །(ཞེས་མ་གྲུབ་ཀྱང་སྒྲོ་)བཏགས་པ་ཉིད་དེ་(དོན་ལ་)མེད་པ་ལྟར། །དེ་བཞིན་(དུ་ཀུན་རྫོབ་འཁྲུལ་བའི་)ཆོས་རྣམས་ཐམས་ཅད་ཀྱང༌། །(མ་རིག་པས་སྒྲོ་) བཏགས་པ་ཉིད་དེ་(གཤིས་ལ་)ཡོད་མ་ཡིན། །(རི་བོང་གི་རྭར་མ་ཟད་)ཕྲ་རབ་རྡུལ་གྱི་ངོ་བོ་(དང་རྡུལ་ཡང་ཕྱོགས་ཆའི་དབྱེ་བ་)ཡིས། །གླང་གི་རྭ་ཡང་(གཤིས་ལ་)དམིགས་མ་ཡིན(པ་སྒྱུ་མ་ལྟ་བུའི་ཆོས་རྣམས་ལ)། །ཇི་ལྟར་སྔོན་(སྐྱེ་བ་མེད་པ་)བཞིན་(དུ་)ཕྱིས་(འགག་པའི་དངོས་པོ་ཡང་)དེ་བཞིན(དུ་མེད་པ)། །དེ་ལ་(དངོས་མེད་ཀྱི་རང་བཞིན་)ཅི་ཞིག་བརྟག་པར་བྱ(དེར་བརྟག་པར་བྱ་རྒྱུ་མེད་དོ)། །(དེས་ན་སྒྱུ་མ་ལྟར་སྔོན་)བརྟེན་ནས་འབྱུང་བར་འགྱུར་བ་དང༌། །(ཕྱིས་ཀྱང་)བརྟེན་ནས་འགག་པར་འགྱུར་བས་ན། །(བ་ལང་རི་བོང་གི་རྭ་ལྟར་སྐྱེ་འགག་གི་དངོས་པོ་)གཅིག་ཀྱང་ཡོད་པ་མ་ཡིན་ན། །(འོ་ན་རྟག་ཆད་ལ་ཞེན་པའི་)བྱིས་པས་(དབུ་མ་)ཇི་ལྟར་རྟོགས་པར་བྱེད(སྙམ་ན་ཆད་པ)། །རི་བོང་(གི་རྭ་དང་བརྟག་པ་)བ་ལང་(གི་)རྭ་(ལྟར་མེད་པ་)ཡི་དཔེས། །ཇི་ལྟར་བདེ་གཤེགས་(དབུ་མའི་)ཆོས་རྣམས་ཉིད། །(རྟག་ཆད་དེ་གཉིས་སེལ་བའི་)དབུ་མ་ཉིད་དུ་(བྱིས་པ་སོ་སྐྱེའི་བློ་ངོར་)སྒྲུབ་པར་བྱེད། །(དེ་ལྟར་ཉམས་སུ་བླངས་པའི་དཔེ་)ཇི་ལྟར་ཉི་ཟླ་སྐར་མའི་གཟུགས། །དྭངས་པའི་སྣོད་ཀྱི་ཆུ་ནང་དུ། །གཟུགས་བརྙན་མཐོང་བར་འགྱུར་བ་ལྟར། །(དབུ་མའི་)མཚན་ཉིད་རྫོགས་(པར་མཐོང་)པའང་དེ་དང་འདྲ། །ཐོག་མ་བར་དང་མཐར་དགེ་བ། །བསླུ་བ་མེད་ཅིང་བརྟན་པ་ཡི། །(དབུ་མའི་ཆོས་)གང་ཞིག་དེ་ལྟར་(རྟག་ཆད་ཀྱི་)བདག་མེད་པ(ལ)། །ཇི་ལྟར་བདག་དང་བདག་གིར་བརྟག(སྟེ་བརྟག་ཅིང་བདག་ཏུ་འཛིན་པ་འཁྲུལ་བའི་ཕྱིར་དོན་མེད་དོ།)། (ཆུ་གཅིག་ཉིད་རྒྱུ་རྐྱེན་གཞན་དང་འབྲེལ་བས་གནས་སྐབས་མི་གཅིག་སྟེ་)ཇི་ལྟར་སོས་ཀའི་དུས་སུ་ཆུ། །དྲོ་བོ་ཞེས་ནི་བརྗོད་པར་བྱེད། །(ཆུ་གཅིག་པོ་)དེ་ཉིད་གྲང་བའི་དུས་སུ་ནི། །གྲང་ངོ་ཞེས་ནི་བརྗོད་པ་ཡིན། །(དེ་ལྟར་བདག་མེད་ཀྱང་ཆོས་དབྱིངས་དྲི་བཅས་
@
དང་དྲི་མེད་ལ་སེམས་ཅན་དང་སངས་རྒྱས་སུ་བསྟན་པ་དེ་བཞིན་དུ་ཆོས་དབྱིངས་གཅིག་ཉིད་ཆོས་གཞན་དང་མ་བྲལ་བ་དང་བྲལ་བའི་དབང་གིས་གནས་སྐབས་མི་གཅིག་སྟེ་ཆོས་དབྱིངས་དེ་)ཉོན་མོངས་དྲ་བས་གཡོགས་པ་ན། །(ཆོས་དབྱིངས་)སེམས་ཅན་ཞེས་ནི་བརྗོད་པར་བྱ(སྟེ)། །(ཆོས་དབྱིངས་)དེ་ཉིད་ཉོན་མོངས་(དང་)བྲལ་(བར་)གྱུར་(པའི་གནས་སྐབས་)ན། །(ཆོས་དབྱིངས་)སངས་རྒྱས་(ཡིན་)ཞེས་ནི་བརྗོད་པར་བྱ། །(འོ་ན་ཆོས་ཉིད་གང་ལས་ཤེས་སྙམ་ན་སྙིང་པོ་དང་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་)མིག་དང་གཟུགས་ལ་བརྟེན་ནས་ནི། །དྲི་མ་མེད་(པ་འོད་གསལ་)པའི་སྣང་བ་(རྣལ་འབྱོར་པ་ལ་)འབྱུང༌། །(འོད་གསལ་གྱི་སེམས་)སྐྱེ་མེད་འགག་པ་མེད་(པ་)ཉིད་(མཐོང་བ་)ལས། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ནས་(སམ་མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་)རབ་ཏུ་ཤེས། །(ཆོས་དབྱིངས་ཀྱི་)སྒྲ་དང་རྣ་བ་ལ་བརྟེན་ནས། །(གཟུང་འཛིན་)རྣམ་པར་དག་པའི་(ཡུལ་ཡུལ་ཅན་རང་རིག་དག་པའི་)ཤེས་པ་གསུམ། །(ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་)མཚན་ཉིད་མེད་པའི་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས། །(སོ་སོར་)རྟོག་(པའི་ཡེ་ཤེས་)དང་བཅས་པས་ཐོས་པར་འགྱུར། །(ཆོས་དབྱིངས་ཀྱི་)སྣ་དང་དྲི་ལ་བརྟེན་ནས་(རྣལ་འབྱོར་པས་)སྣོམས། །དེ་ནི་གཟུགས་སུ་མེད་པའི་དཔེར། །དེ་བཞིན་(ཆོས་དབྱིངས་ཀྱི་)སྣ་ཡི་རྣམ་ཤེས་ཀྱིས། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་(སོར་རྟོག་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་)རྟོགས་པར་བྱེད། །(ཆོས་དབྱིངས་ཀྱི་)ལྕེ་ཡི་རང་བཞིན་(བདག་གིས་)སྟོང་པ་ཉིད། །(ཆོས་དབྱིངས་ཀྱི་)རོ་ཡི་ཁམས་ཀྱང་དབེན་པ་སྟེ། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་ངོ་བོ་ལ། །རྣམ་པར་ཤེས་པ་(དངོས་པོའི་ངོ་བོར་)གནས་མེད་པ། །(ཀུན་རྫོབ་ཆོས་ཀྱི་)དག་པའི་ལུས་ཀྱི་(ཆོས་ཉིད་ཀྱི་)ངོ་བོ་དང༌། །(ཆོས་དབྱིངས་ཀྱི་)རེག་བྱའི་རྐྱེན་གྱི་མཚན་ཉིད་དང༌། །(ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་)རྐྱེན་དག་ལས་ནི་གྲོལ་གྱུར་པ། །(དོན་དམ་པའི་ཁམས་བཅོ་བརྒྱད་པོ་དེ་)ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་(ཡིན་)ཞེས་བརྗོད་པར་བྱ(འོ)། །(དོན་དམ་པའི་)ཡིད་(ཀུན་ཏུ་བཟང་པོ་)གཙོར་གྱུར་(པ་དོན་དམ་)པའི་ཆོས་རྣམས་ལ། །(མཉམ་བཞག་ཟབ་མོའི་སྐབས་སུ་མཚན་བཅས་ཀྱི་)རྟོག་དང་བརྟག་པ་
@
རྣམ་སྤངས་ནས། །(དོན་དམ་གྱི་)ཆོས་རྣམས་(སྤྲོས་པའི་)རང་བཞིན་མེད་པ་ཉིད། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་(ཅིར་ཡང་འཛིན་པ་ཟད་པས་)བསྒོམ་པར་བྱ(དོན་དམ་པའི་ཁམས་བཅོ་བརྒྱད་པོ་དེ)། །(དེའི་ངང་ནས་ཆོས་ཉིད་ཀྱི་ཡུལ་)མཐོང་དང་ཐོས་དང་བསྣམས་པ་དང༌། །མྱང་དང་རེག་པར་གྱུར་པ་དང༌། །ཆོས་རྣམས་དེ་ལྟར་རྣལ་འབྱོར་པས། །(མཉམ་བཞག་གི་མི་རྟོག་ཡེ་ཤེས་རྫོགས་པར་)ཤེས་ནས་(ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཀྱི་)མཚན་ཉིད་རྫོགས་པ་ཡིན། །(འོ་ན་དེ་ཁོ་ན་ཉིད་ཀྱི་མཚན་ཉིད་གང་ཞེ་ན་དོན་དམ་གྱི་)མིག་དང་རྣ་བ་སྣ་དག་དང༌། །ལྕེ་དང་ལུས་དང་དེ་བཞིན་ཡིད། །སྐྱེ་མཆེད་དྲུག་པོ་(གློ་བུར་གྱི་དྲི་མ་)རྣམ་(པར་)དག་པ། །འདི་ཉིད་དེ་(ཁོ་ན་)ཉིད་(ཀྱི་)མཚན་ཉིད་དོ། །(དེས་ན་དག་མ་དག་ལས་)སེམས་ཉིད་(འབའ་ཞིག་འཁོར་འདས་ཀྱི་)རྣམ་པ་གཉིས་སུ་མཐོང༌། །(མཐོང་ཚུལ་)ཇི་ལྟར་འཇིག་རྟེན་(འཁོར་བ་དང་)འཇིག་རྟེན་(ལས་)འདས(པ་མྱང་འདས་སུ་མཐོང་བ་དེ་ཡང་)། །བདག་ཏུ་འཛིན་ལས་འཁོར་བ་སྟེ། །(བདག་མེད་པར་)སོ་སོར་རིག་ན་(མྱང་འདས་)དེ་ཉིད་དོ། །(དེ་ཡང་དུག་གསུམ་མ་ཟད་པར་མི་ཐོབ་པས་ལམ་གྱིས་)འདོད་ཆགས་ཟད་པས་མྱ་ངན་འདས། །ཞེ་སྡང་གཏི་མུག་ཟད་པ་དང༌། །(དུག་གསུམ་)དེ་དག་(བག་ཆགས་དང་བཅས་པ་)འགགས་པ་སངས་རྒྱས་ཉིད། །ལུས་ཅན་ཀུན་གྱི་སྐྱབས་(གནས་ཐོབ་པ་)ཉིད་དོ། །(ཡེ་ཤེས་ཀྱི་)ཤེས་(པ་)དང་(རྣམ་ཤེས་ཀྱི་)མི་ཤེས་པ་དག་(གི་བྱེ་བྲག་)ལས(མེད་པས་ད་ལྟར་གྱི)། །ལུས་འདི་ཉིད་ལས་(འཁོར་འདས་)ཐམས་ཅད་(འབྱུང་ཞིང་ཚང་)དེ། །རང་གི་རྣམ་པར་རྟོག་པས་(མྱང་འདས་)བཅིངས། །(མྱང་འདས་ཀྱི་)བདག་ཉིད་(རང་རིག་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་)ཤེས་ནས་(རྣམ་རྟོག་ལས་)གྲོལ་བར་འགྱུར། །(དེ་ཕྱིར་)བྱང་ཆུབ་(སེམས་ཅན་གྱི་རང་རྒྱུད་དུ་ཡོད་པས་ཐག་)རིང་(བ་)མིན་(སངས་རྒྱས་རང་ཡིན་པས་)ཉེ་བའང་(བརྗོད་པ་)མིན། །(སེམས་ཅན་གྱི་རང་རྒྱུད་ལས་གཞན་དུ་)འགྲོ་(བ་)མིན་(སངས་རྒྱས་རང་ཉིད་ཡིན་པ་ལ་མདུན་དུ་)འོང་བ་མ་ཡིན་ཞིང༌། །ཉོན་མོངས་
@
གཟེབ་གྱུར་(ད་ལྟར་གྱི་ལུས་)འདི་ཉིད་ལ། །(བྱང་ཆུབ་ཡོད་པར་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་མངོན་སུམ་དུ་)མཐོང་བ་དང་(སངས་རྒྱས་ཡིན་པ་)ནི་མ་མཐོང་(བ་སེམས་ཅན་དུ་འཇོག་པའི་ཁྱད་ཙམ་ཞིག་)ཡིན། །(དེས་ན་)ཤེས་རབ་མར་མེ་ལ་གནས་ནས། །(ཉོན་མོངས་)མཆོག་ཏུ་ཞི་བར་གྱུར་པ་ཡིས། །(རང་ལུས་ལ་ཡོད་པའི་སངས་རྒྱས་)བདག་ལ་རྟག་པར་གནས་(པར་)བྱ(འོ་)ཞེས། །མདོ་སྡེའི་ཚོགས་ལས་(རྒྱུ་མཚན་དུ་མས་བྱང་ཆུབ་རང་ལ་ཡོད་པ་དེ་)གསུངས་པ་ལགས(པས་དེ་ལྟར་གནས་པར་བྱས་ནས་རང་ལ་ཡོད་པའི་སངས་རྒྱས)། །སྟོབས་བཅུ་(མངའ་བའི་)སྟོབས་ཀྱིས་(འཕགས་པར་མ་གྱུར་པའི་)བྱིས་པ་རྣམས(ཀྱང་)། །བྱིན་(གྱིས་)རླབས་(ནས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་སྐུ་)ཟླ་བ་ཚེས་པ་(མཐོང་བ་)བཞིན(ཅུང་ཟད་མཐོང་ངོ་)། །ཉོན་མོངས་ཅན་གྱི་སེམས་ཅན་གྱིས(ནི)། །དེ་བཞིན་གཤེགས་པ་(རང་ལ་ཡོད་ཀྱང་)མི་མཐོང་ངོ༌། །(དཔེ་)ཇི་ལྟར་ཡི་དྭགས་རྣམས་ཀྱིས་ནི། །རྒྱ་མཚོ་(ཡོད་ཀྱང་)སྐམས་(ནས་མེད་)པར་མཐོང་བ་བཞིན། །དེ་བཞིན་(སངས་རྒྱས་ཡོད་ཀྱང་)མི་ཤེས་པས་བསྒྲིབས་པའི། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ནི་མེད་པར་བཏགས(སོ)། །(དེ་ནི་རང་གི་ངོ་བོ་ངན་ཞིང་)དམན་པ་བསོད་ནམས་(ཀྱང་)དམན་པ་ལ། །(རང་ལ་ཡོད་པའི་)བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱི་(སྐུ་སྟོན་པ་ལ་སོགས་པའི་ཕན་པ་)ཅི་བགྱིར་མཆིས(ཏེ་མ་མཆིས་སོ)། །(བསོད་ནམས་མ་བྱས་པའི་རང་ལ་བཞུགས་པའི་སངས་རྒྱས་མི་མཐོང་བ་དཔེ་)ཇི་ལྟར་དམུས་ལོང་ལག་པ་རུ། །རིན་ཆེན་མཆོག་ནི་བཞག་པ་(རང་གིས་མི་མཐོང་བ་དང་)འདྲ(འོ)། །སེམས་ཅན་(དད་པ་ལ་སོགས་པའི་)བསོད་ནམས་བྱས་(པ་)རྣམས་ལ། །འོད་ཀྱིས་གསལ་ཞིང་དཔལ་ལྡན་པ། །སུམ་ཅུ་རྩ་གཉིས་མཚན་འབར་བ། །སངས་རྒྱས་དེ་ཡི་མདུན་ན་(མངོན་སུམ་དུ་)བཞུགས(སོ)། །མགོན་པོ་(སངས་རྒྱས་)དེ་ཡི་གཟུགས་ཀྱི་སྐུ(ཡིན་ཡང་)། །བསྐལ་པ་མང་པོར་(མི་འདའ་བར་)བཞུགས་ནས་ཀྱང༌། །གདུལ་བྱ་རྣམས་ནི་འདུལ་བའི་ཕྱིར། །(ཆོས་ཀྱི་)དབྱིངས་(ཀྱི་སྐུ་)ཉིད་(གཟུགས་སྐུའི་རྣམ་པ་)ཐ་དད་
@
(དུ་)གྱུར་པ་(རྣམས་)ལགས(སོ)། །(དོན་དམ་བྱང་ཆུབ་)སེམས་ཀྱི་ཡུལ་ནི་ངེས་(པར་)རྟོགས་ནས། །(རྟོགས་བྱའི་ཡེ་ཤེས་)དེར་ནི་(ཡུལ་གཞན་གྱི་)ཤེས་པ་(དང་རོ་མཉམ་དུ་)འཇུག་པར་འགྱུར། །(དེར་བཞུགས་པའི་ཡེ་ཤེས་)སོ་སོ་རང་རིག་རྣམ་དག་ན། །ས་རྣམས་(ཀྱི་ཡེ་ཤེས་)དེ་ཡི་བདག་ཉིད་(དུ་)གནས། །(རྣམ་པར་དག་པའི་ཆོས་དབྱིངས་དེ་ཉིད་)དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོའི་གནས་(ཆོས་སྐུ་)མཆོག་དང༌། །འོག་མིན་ཉིད་དེ(འི་ལོངས་སྐུ་དང་)རྣམ་(འགྱུར་སྤྲུལ་སྐུའོ་)མཛེས་པ། །(དེ་དག་གང་ལ་སྨྲ་ན་སྐུ་གསུམ་གྱི་)ཤེས་པ་གསུམ་པོ་(རོ་)གཅིག་ཉིད་དུ། ། འདྲེས་པར་གྱུར་ལ་(ཀླུ་སྒྲུབ་)བདག་སྨྲའོ། །(ཡང་དེ་ཉིད་)བྱིས་པའི་ནང་ན་ཀུན་མཁྱེན་(སྤྲུལ་སྐུ་)དང༌། །འཕགས་པའི་ནང་ན་(ལོངས་སྐུ་)སྣ་ཚོགས་ཉིད(དང་)། །དབང་ཕྱུག་ཆེན་པོ་(ཆོས་ཀྱི་སྐུ་)ཚེ་དཔག་མེད(དོ)། །བསྐལ་པ་(མང་པོར་གཟུགས་སྐུ་བཞུགས་པའི་སྐུ་)ཚེ་ཡི་རྒྱུ་གང་ཡིན(སྙམ་ན)། ། ཕྱི་རོལ་སེམས་ཅན་ཁམས་ཀྱི་ཡང༌། །དཔག་ཏུ་མེད་པའི་བསྐལ་པར་ནི། །ཚེ་ཡང་(སངས་རྒྱས་)གང་གིས་བསྲུངས་གྱུར་ཅིང༌། །སྲོག་ཆགས་ཀུན་གྱི་སྲོག་གནས་(པར་བྱས་)པའི། །(དེས་ན་སངས་རྒྱས་རང་གི་ཚེ་ཞིང་)རྒྱུ་གང་(དཔག་ཏུ་མེད་པའི་བསྐལ་པར་)མི་ཟད་པ་(དང་ཡང་སངས་རྒྱས་)དེ་ཉིད། །(རྒྱུ་)གང་གིས་(འཁོར་བར་འཇུག་པའི་)འབྲས་བུ་(འཕྲིན་ལས་)མི་ཟད་(པ་)གང་(ཞིག)། །(འཇིག་རྟེན་)སྣང་བ་མེད་པའི་(ཆོས་སྐུ་)བྱེ་བྲག་གིས། །(གཟུགས་ཀྱི་སྐུ་དག་གདུལ་བྱའི་)ཤེས་རབ་བསྐྱེད་(པའི་)དོན་(དུ་)རབ་ཏུ་འཇུག(ན།)།བྱང་ཆུབ་(འཁོར་བ་ལས་ཐག་)རིང་བར་མི་བསམ་ཞིང༌། །(སངས་རྒྱས་རང་ཉིད་ཡིན་པ་ལ་ཐག་)ཉེ་བར་ཡང་ནི་བསམ་མི་བྱ། །(དེས་ན་སངས་རྒྱས་ཀྱིས་ནི་སྔར་འཁོར་བ་དོར་ནས་ཐག་རིང་ལོགས་ཤིག་ཏུ་སོང་མེད། སླར་ཡང་སེམས་ཅན་གྱི་དོན་དུ་ལྡོག་ནས་བྱོན་པ་ཡིན་མིན་གྱི་འཇིག་རྟེན་ལས་ཅུང་ཟད་མ་གཡོས་ཀྱང་གཟུང་འཛིན་འཁྲུལ་བའི་)ཡུལ་དྲུག་སྣང་བ་མེད་པར་ནི། །ཡང་དག་ཇི་བཞིན་(འཁོར་བའི་ཆོས་ཉིད་) རིག་གྱུར་
@
པ(འོ)། །(དཔེར་ན་)ཇི་ལྟར་འོ་མ་དང་འདྲེས་(པའི་)ཆུ། །སྣོད་གཅིག་ན་(ལྷན་གཅིག་ཏུ་)ནི་གནས་པ་ལས། །ངང་བས་འོ་མ་འཐུང་བྱེད་ཅིང༌། །ཆུ་ནི་མ་ཡིན་(ལྷན་གཅིག་ཏུ་འདྲེས་ནས་)དེ་བཞིན་གནས(ཀྱང་འབྱེད་ཐུབ་པ)། །དེ་བཞིན་ཉོན་མོངས་ཀྱིས་གཡོགས་ནས། །ཡེ་ཤེས་(དང་བཅས་པའི་ད་ལྟར་གྱི་)ལུས་འདིར་(ཡེ་ཤེས་དང་མི་ཤེས་པ་གཉིས་ཐོག་མ་མེད་པ་ནས་ལྷན་)གཅིག་གནས་ཀྱང༌། །(ངང་བ་དང་འདྲ་བའི་)རྣལ་འབྱོར་པ་ཡིས་(འོ་མ་དང་འདྲ་བའི་)ཡེ་ཤེས་ལེན། །(ཆུ་དང་འདྲ་བའི་)མི་ཤེས་པ་ནི་འདོར་བར་བྱེད(ཀྱི་འཁོར་བ་ལས་ལོགས་སུ་འོ་མ་སྒོར་ནས་ཕྱི་ནས་མེད་དོ། །འོ་ན་འཁོར་འདས་སུ་གང་གིས་འགྱུར་སྙམ་ན)། །བདག་དང་བདག་གི་ཞེས་འཛིན་པས། །ཇི་སྲིད་ཕྱི་(རོལ་གྱི་དངོས་པོའི་)རྣམ་(པར་བདེན་པར་)སྒྲོ་བཏགས་པས། །(དེ་སྲིད་དུ་འཁོར་བ་དང་)བདག་མེད་རྣམ་པ་གཉིས་(ཡེ་ཤེས་ཀྱིས་)མཐོང་ནས། །སྲིད་པའི་ས་བོན་འགག་(ཅིང་མྱ་ངན་ལས་འདས་)པར་འགྱུར(རོ)། །གང་ཕྱིར་སངས་རྒྱས་(ནི་)མྱ་ངན་(ལས་)འདས(པ)། །གཙང་བ་རྟག་པ་དགེ་བའི་གཞི(ཡིན་པ་དེ་བདག་འཛིན་གྱིས)། །དག་(པ་དེའི་)ཕྱིར་(བདག་)གཉིས་ནི་བྱིས་པས་བརྟགས། །དེ་ཡི་(དངོས་པོ་)གཉིས་(དངོས་པོ་)མེད་(པའི་མྱང་འདས་)རྣལ་འབྱོར་(པ་)གནས(སོ)། །(གང་ཕྱིར་ཆོས་དབྱིངས་གློ་བུར་གྱི་དྲི་མ་དང་བྲལ་བ་ཉིད་མྱང་འདས་ཡིན་པས་རང་བཞིན་གྱི་རིགས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་དེ་ཕར་ཕྱིན་བཅུའི་དགེ་བའི་རྐྱེན་གྱིས་ས་བཅུ་རིམ་པས་ཇེ་འཕེལ་ཇེ་རྒྱས་སུ་སོང་བ་རྒྱས་པའི་རིགས་ཏེ། དེའི་ཕྱིར་ཟླ་བ་ཚེས་པའི་ཆ་འཕེལ་ཞིང་རྒྱས་པ་བཞིན་དུ་སྒྲིབ་པའི་ཆ་ཤས་ཅི་ཙམ་བྲི་བ་བཞིན་ཆོས་དབྱིངས་རིམ་གྱིས་རྒྱས་པའི་རིགས་སུ་བྱེད་པའི་རྒྱུ་མཚན་ནི།)དཀའ་སྤྱད་(ལུས་ཀྱི་སྦྱིན་པ་ལ་སོགས་)སྣ་ཚོགས་སྦྱིན་པ་དང༌། །(བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའི་མི་དགེ་བ་སྡོམ་པའི་)ཚུལ་ཁྲིམས་(དང་)སེམས་ཅན་དོན་(བྱེད་པའི་ཚུལ་ཁྲིམས་དང་དགེ་བའི་ཆོས་)སྡུད་(པའི་ཚུལ་ཁྲིམས)དང༌། །སེམས་ཅན་ཕན་བྱེད་བཟོད་པ་སྟེ། །(ཕར་ཕྱིན་)གསུམ་པོ་འདི་ཡིས་(ཆོས་ཀྱི་
@
དབྱིངས་རང་བཞིན་རིགས་ཀྱི་)ཁམས་(འཕེལ་ཞིང་)རྒྱས་(པའི་རིགས་སུ་)འགྱུར། །ཆོས་རྣམས་ཀུན་ལ་བརྩོན་འགྲུས་དང༌། །བསམ་གཏན་ལ་སེམས་འཇུག་པ་དང༌། །རྟག་ཏུ་ཤེས་རབ་བརྟན་པ་སྟེ། །(ཕར་ཕྱིན་གསུམ་པོ་)འདི་ཡང་བྱང་ཆུབ་(ཀྱི་རིགས་)རྒྱས་བྱེད་ཡིན། །ཐབས་དང་བཅས་པའི་ཤེས་རབ་དང༌། །སྨོན་ལམ་རྣམ་པར་སྦྱངས་པ་དང༌། །སྟོབས་ལ་ངེས་གནས་ཡེ་ཤེས་ཏེ། །(ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་)ཁམས་(རིམ་གྱིས་)རྒྱས་(པར་) བྱེད་པའི་ཆོས་(ཕར་ཕྱིན་)བཞི་པོ(འོ)། །(དེས་ན་བྱང་ཆུབ་ཀྱི་རིགས་རྒྱས་པར་བྱེད་པའི་)བྱང་ཆུབ་སེམས་(དཔའ་ལ་)ཕྱག་མི་བྱ་ཞེས། །སྨྲ་བ་(བྱུང་ན་)ངན་པར་སྨྲ་བ་སྟེ། །བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་མ་བྱུང་བར། །(སངས་རྒྱས་)ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ནི་(དྲི་མ་དང་བྲལ་བར་)འབྱུང་མ་ཡིན། །(དཔེར་ན་)བུར་ཤིང་ས་བོན་ལ་སྡང་གང་(ཡིན་པ་དེ་ལ་འབྲས་བུ་བུ་རམ་མི་འབྱུང་ཞིང་)། །ཀ་ར་སྤྱད་པར་འདོད་པ་དེས། །བུར་ཤིང་ས་བོན་མེད་པར་ནི། །ཀ་ར་འབྱུང་བར་འགྱུར་མ་ཡིན། །བུར་ཤིང་ས་བོན་གང་(ཡིན་པ་དེ་)བསྲུངས་ནས། །(འཕེལ་བའི་རྒྱུ་རྐྱེན་)ཉེར་གནས་ཤིང་ལ་(རྒྱས་པར་)བསྒྲུབས་པ་ལས། ། བུར་རམ་ཀ་ར་ཧྭགས་རྣམས་ནི(འཕེལ་ཞིང་རྒྱས་པ)། །དེ་ལས་འབྱུང་བར་འགྱུར་བ་ལྟར། །བྱང་ཆུབ་སེམས་ནི་རབ་བསྲུངས་ནས། །(འཕེལ་བའི་རྒྱུ་རྐྱེན་)ཉེ་བར་གནས་ཤིང་(རིགས་རྒྱས་པར་) བསྒྲུབས་པ་ལས། །(ཉན་ཐོས་)དགྲ་བཅོམ་(པ་དང་)རྐྱེན་རྟོགས་(རང་སངས་རྒྱས་དང་རྫོགས་པའི་)སངས་རྒྱས་(ཐེག་པ་གསུམ་གྱི་འབྲས་བུ་མཐར་ཐུག་པ་)རྣམས། །དེ་ལས་(དྲི་བྲལ་དུ་)སྐྱེ་ཞིང་འབྱུང་བར་འགྱུར(རོ)། །(དེ་ལྟར་བརྩོན་པའི་ཐོག་མ་ནས་སངས་རྒྱས་ཀྱི་རྗེས་སུ་འཛིན་པ་དཔེར་ན།)ཇི་ལྟར་སཱ་ལུའི་ས་བོན་སོགས། །ཞིང་པས་བསྲུང་བར་བྱེད་པ་ལྟར། །དེ་བཞིན་ཐེག་མཆོག་(ཐེག་ཆེན་ལ་)མོས་(པ་ཚོགས་སྦྱོར་གྱི་ལམ་ལ་གནས་པ་)རྣམས་ལའང༌། །འདྲེན་པ་རྣམས་ཀྱིས་བསྲུང་བར་མཛད། །(མོས་སྤྱོད་ཀྱི་སྐབས་དེར་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཅུང་ཟད་མཐོང་བ་དཔེར་ན།)ཇི་ལྟར་མར་ངོའི་བཅུ་བཞི་ལ། །ཟླ་བ་ཅུང་
@
ཟད་མཐོང་བ་ལྟར། །དེ་བཞིན་ཐེག་མཆོག་མོས་རྣམས་ལའང༌། །(རང་གི་)སངས་རྒྱས་སྐུ་ནི་ཅུང་ཟད་མཐོང༌། །(ས་ལ་ཞུགས་ནས་ཆོས་སྐུའི་རིགས་རིམ་གྱིས་རྒྱས་པ་དཔེ།)ཇི་ལྟར་ཚེས་པའི་ཟླ་བ་ལ། །སྐད་ཅིག་སྐད་ཅིག་རྒྱས་པར་མཐོང༌། །དེ་བཞིན་ས་ལ་ཞུགས་རྣམས་ཀྱང༌། །རིམ་གྱིས་རིམ་གྱིས་(ཆོས་སྐུའི་རིགས་)འཕེལ་བར་མཐོང༌། །ཇི་ལྟར་ཡར་ངོའི་བཅོ་ལྔ་ལ། །ཟླ་བ་རྫོགས་པར་(བྱང་ཆུབ་ཀྱི་སེམས་མངོན་སུམ་དུ་)འགྱུར་བ་ལྟར། །དེ་བཞིན་ས་ཡི་མཐར་ཐུག་ན། །ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཡང་རྫོགས་ཤིང་གསལ(ལོ)། །(དེ་ལྟ་བས་ན་མོས་སྤྱོད་ཀྱི་སྐབས་སུ་)སངས་རྒྱས་ཆོས་དང་དགེ་འདུན་ལ། །རྟག་ཏུ་མོས་པ་བརྟན་པོ་ཡིས། །(བྱང་ཆུབ་ཀྱི་)སེམས་དེ་ཡང་དག་བསྐྱེད་བྱས་ནས། །(བྱང་ཆུབ་ལས་)ཕྱིར་མི་ལྡོག་(པའི་བསམ་)པ་ཡང་ཡང་འབྱུང་(བ་དེའི་ངང་ནས)། །ནག་པོ་(མི་དགེ་བའི་) གཞི་(ཐམས་ཅད་)ནི་ཡོངས་(སུ་)སྤངས་ནས། །དཀར་པོ་(དགེ་བའི་)གཞི་(ཐམས་ཅད་)ནི་རབ་(ཏུ་) བཟུང་བས། །(ས་དང་པོ་ཐོབ་པ་)དེ་ཚེ་(ཆོས་དབྱིངས་)དེ་ནི་ངེས་(ཤིང་)རྟོགས་པ། །(ས་དང་པོའི་མིང་ནི་)དགའ་བ་ཞེས་ནི་མངོན་པར་བརྗོད། །(ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་སེམས་སྔར་འཁོར་བར་)འདོད་ཆགས་ལ་སོགས་སྣ་ཚོགས་པའི། །དྲི་མས་རྟག་ཏུ་དྲི་མ་ཅན(དུ་ཡོད་པ་ལས)། །(ས་གཉིས་པ་འདིར་)དྲི་མ་མེད་པས་གང་དག་པ། །(ས་གཉིས་པའི་མིང་ནི་)དྲི་མ་མེད་ཅེས་བརྗོད་པ་ཡིན། །(ས་གསུམ་པར་) ཉོན་མོངས་དྲ་བ་རབ་འགགས་ནས། །དྲི་མེད་ཤེས་རབ་རབ་གསལ་བས། །ཚད་མེད་པ་ཡི་(གཏི་མུག་གི་)མུན་པ་དག །སེལ་བར་བྱེད་པས་(ས་གསུམ་པའི་མིང་ནི་)འོད་བྱེད་པའོ། །(ས་བཞི་པར་)རྟག་ཏུ་དག་པའི་འོད་ཀྱིས་གསལ། །འདུ་འཛི་རྣམ་པར་སྤང་བ་ཡི། །ཡེ་ཤེས་འོད་ཀྱིས་རབ་བསྐོར་བས། །ས་(བཞི་པ་)དེ(འི་མིང་ནི་)འོད་འཕྲོ་ཅན་དུ་འདོད། །(ས་ལྔ་པར་)རིག་(པ་)དང་སྒྱུ་རྩལ་བཟོ་གནས་ཀུན། །བསམ་གཏན་རྣམ་པ་སྣ་ཚོགས་ཉིད། །ཉོན་མོངས་ཤིན་ཏུ་སྦྱངས་དཀའ་ལས། །རྣམ་པར་རྒྱལ་བས་(ས་ལྔ་བའི་མིང་ནི་)སྦྱངས་
@
དཀར་འདོད། །(ས་དྲུག་པར་)བྱང་ཆུབ་རྣམ་པ་གསུམ་པོ་དང༌། །ཕུན་སུམ་ཚོགས་ཀུན་བསྡུ་བ་དང༌། །སྐྱེ་དང་འཇིགས་པ་ཟད་པ་ལ། །ས་(དྲུག་པ་)དེ(འི་མིང་ནི་)མངོན་དུ་གྱུར་པར་འདོད། །(ས་བདུན་པར་)འཁོར་ལོའི་བཀོད་པ་རྣམ་ཀུན་ཏུ། །འོད་ཀྱི་དྲ་བས་རྩེ་བ་དང༌། །འཁོར་བའི་མཚོ་ཡི་འདམ་བརྒལ་བས། །(ས་བདུན་པ་)དེ་ལ་(མིང་ནི་)རིང་དུ་སོང་ཞེས་བྱ། །(ས་བརྒྱད་པར་)སངས་རྒྱས་ཀྱིས་ངེས་འདི་བཟུང་ཞིང༌། །ཡེ་ཤེས་རྒྱ་མཚོར་ཞུགས་པ་དང༌། །འབད་མེད་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་གྱུར་པས། །བདུད་ཀྱི་འཁོར་གྱི་(ས་བརྒྱད་པའི་མིང་ནི་)མི་གཡོ་བ(ཞེས་པ)འོ། །(ས་དགུ་པ་ལ་)སོ་སོ་ཡང་དག་རིག་ཀུན་ལ། །ཆོས་སྟོན་པ་ཡི་འབེལ་བའི་གཏམ། །རྣལ་འབྱོར་པ་དེ་མཐར་སོན་པས། །ས་(དགུ་པ་)དེ(འི་མིང་ནི་)ལེགས་པའི་བློ་གྲོས་(ཞེས་)འདོད། །(ས་བཅུ་པར་)ཡེ་ཤེས་རང་བཞིན་དེ་ཡི་སྐུ། །དྲི་མེད་ནམ་མཁའ་དང་མཉམ་པ། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱིས་འཛིན་པ་ལས། །(ས་བཅུ་པའི་མིང་ནི་)ཆོས་ཀྱི་སྤྲིན་ནི་ཀུན་ཏུ་འབྱུང༌། །སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་ཆོས་ཀྱི་གནས། །(སའི་མཐར་ཐུག་པ་ན་སྔར་ལམ་ལ་)སྤྱོད་པའི་འབྲས་བུ་(རྫོགས་པར་)ཡོངས་འཛིན་པས། །(ཆོས་དབྱིངས་དྲི་བཅས་ཀྱི་)གནས་ནི་(དྲི་མེད་དུ་)ཡོངས་སུ་གྱུར་པ་སྟེ། །(སངས་རྒྱས་རྣམས་ཀྱི་)ཆོས་ཀྱི་སྐུ་ཞེས་བརྗོད་པ་ཡིན(ནོ)། །(ཆོས་སྐུ་དེ་ཅི་འདྲ་ཞིག་ཡིན་སྙམ་ན་འཁོར་བའི་)བག་ཆགས་ལས་གྲོལ་(བའི་སྤྲོས་པའི་བློས་)བསམ་མི་ཁྱབ། །འཁོར་བའི་བག་ཆགས་(སྤྲོས་པའི་བློས་ཀྱང་)བསམ་དུ་ཡོད། །(ཆོས་སྐུ་)ཁྱོད་ནི་ཀུན་ཏུ་བསམ་མི་ཁྱབ། །(མཚན་བཅས་ཀྱི་བློ་)གང་གིས་(ཆོས་སྐུ་)ཁྱོད་ནི་(མཐའ་གཅིག་ཏུ་)ཤེས་པར་(མི་)ནུས། །(མཚན་བཅས་ཀྱི་)ངག་གི་སྤྱོད་ཡུལ་(བརྗོད་བྱའི་དངོས་པོ་)ཀུན་ལས་འདས། །(གཟུང་འཛིན་གྱི་)དབང་པོ་ཀུན་གྱི་སྤྱོད་ཡུལ་མིན། །(དོན་དམ་གྱི་)ཡིད་ཀྱི་ཤེས་པས་རྟོགས་བྱ་བ། ། (ཆོས་སྐུ་ལ་དོན་དམ་གྱི་སྣོད་བཅུད་ལ་སོགས་གང་ཡང་མི་རུང་བ་མེད་པས་)གང་ཡང་རུང་ལ་ཕྱག་
@
འཚལ་བསྟོད། །(ས་ལམ་ལ་)རིམ་གྱིས་འཇུག་པའི་ལུགས་(སྔར་བཤད་པ་དེ་)ཉིད་ཀྱིས། །སངས་རྒྱས་སྲས་པོ་གྲགས་ཆེན་(ས་བཅུ་པ་ཐོབ་པ་)རྣམས། །ཆོས་ཀྱི་སྤྲིན་གྱི་ཡེ་ཤེས་ཀྱིས། །ཆོས་ཉིད་(ཆོས་ཀྱི་དངོས་པོས་)སྟོང་པ་མཐོང་གྱུར་ནས། །(སངས་རྒྱས་ཀྱི་ཕྱག་གིས་དབང་བསྐུར་བ་)གང་ཚེ་སེམས་ནི་རབ་བཀྲུས་པས། །འཁོར་བའི་གཟེབ་ལས་འདས་གྱུར་ནས། །(ཡེ་ཤེས་ཀྱི་དག་པའི་རང་སྣང་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ཀྱི་མེ་ཏོག་)པདྨ་ཆེན་པོའི་རང་བཞིན་གྱིས། །སྟན་ལ་དེ་ནི་རབ་གནས་འགྱུར། །(མེ་ཏོག་གི་)འདབ་མ་རིན་ཆེན་དུ་མའི་འོད། །(རབ་ཏུ་འབར་བར་)འདོད་པར་བྱ་བའི་ཟེའུ་འབྲུ་ཅན། །(ཆེན་པོ་དེ་ལ་མེ་ཏོག་)པདྨ་བྱེ་བ་དུ་མ་ཡིས། །རྣམ་པ་ཀུན་ཏུ་ཡོངས་སུ་བསྐོར། །(བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་དེ་)སྟོབས་བཅུ་པོ་ཡིས་ཡོངས་སུ་གང༌། །མི་འཇིགས་པ་(བཞི་)ཡིས་ཡང་དག་ངོམས། །བསམ་མི་ཁྱབ་པའི་སངས་རྒྱས་ཆོས། །སྤྲོས་མེད་རྣམས་ལས་ཉམས་མི་མངའ། །(སྔར་དགེ་བ་)ལེགས་པར་སྤྱད་པའི་ལམ་ཀུན་གྱིས། །བསོད་ནམས་ཡེ་ཤེས་རབ་བསགས་པའི། །(ཚོགས་གཉིས་ཀྱི་)ཟླ་བ་ཉ་(གང་བ་)ལ་སྐར་མ་ཡིས། །འཁོར་དུ་རྣམ་པ་ཀུན་གྱིས་བསྐོར་(ནས་གནས་པ་དེའི་ཚེ)། །སངས་རྒྱས་(ཀྱི་)ཕྱག་གི་(མཐིལ་མ་རིག་པའི་མུན་པ་སེལ་བའི་)ཉི་མ་དེར། །དྲི་མེད་རིན་ཆེན་འབར་གྱུར་(པའི་ཕྱག་)དེས། །སྲས་ཀྱི་ཐུ་བོར་(ས་བཅུ་པ་རྣམས་)དབང་བསྐུར་བས། །དབང་བསྐུར་བ་ནི་ཀུན་ཏུ་སྩོལ། །རྣལ་འབྱོར་ཆེན་པོ་(ས་བཅུ་པ་དེ་དབང་བསྐུར་བ་)དེར་གནས་ནས། །རྨོངས་པས་དམན་(ཅིང་ཉོན་མོངས་)པའི་འཇིག་རྟེན་རྣམས། །སྡུག་བསྔལ་གྱིས་གཡེངས་འཇིགས་པ་ལ། །ལྷ་ཡི་སྤྱན་གྱིས་གཟིགས་གྱུར་ནས། །(བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་)དེ་ཡི་སྐུ་ལས་འོད་ཟེར་རྣམས། །(རྟོག་བཅས་ཀྱིས་)འབད་པ་མེད་པར་འབྱུང་འགྱུར་ཏེ། །(གཏི་མུག་གིས་)རྨོངས་པའི་མུན་པར་(འོད་ཟེར་དེ་རྣམས་)ཞུགས་(པས་འཇིག་རྟེན་པ་)དེ་ཡི། །(དག་པའི་)སྒོ་རྣམས་འབྱེད་པར་མཛད་པ་(འཇིག་རྟེན་པ་ལ་ཕན་པའི་འཕྲིན་
@
ལས་)ཡིན(ནོ)། །(འཇིག་རྟེན་ལས་འདས་པ་ལ་ཕན་པའི་འཕྲིན་ལས་ནི་)ལྷག་བཅས་(ཀྱི་)མྱ་ངན་(ལས་)འདས་པ་(ཐོབ་པ་)རྣམས། །ལྷག་མེད་(ཀྱི་)མྱ་ངན་(ལས་)འདས་(པ་ལ་འགོད་)པར་འདོད། །(སྐབས་)འདིར་ནི་མྱ་ངན་འདས་པ་ཉིད། །(གང་ལ་ཟེར་ན་)དྲི་མ་མེད་པར་སེམས་(གནས་པ་ཡོངས་སུ་)འགྱུར་བའོ། །(ཀུན་རྫོབ་ཀྱི་)སེམས་ཅན་ཀུན་གྱི་དངོས་(པོ་)མེད་པའི། །ངོ་བོ་(སེམས་ཀྱི་རང་བཞིན་འོད་གསལ་)དེ་ཡང་(མྱང་འདས་)དེའི་སྤྱོད་ཡུལ། །(འོད་གསལ་)དེ་(རྫོགས་པར་)མཐོང་(བའི་ས་བཅུ་པ་ལ་དབང་བསྐུར་བའི་)བྱང་ཆུབ་སེམས་དཔའ་འོ། །(ས་བཅུའི་མཐར་ཐུག་པ་དེ་ནས་)ཤིན་ཏུ་དྲི་མེད་ཆོས་ཀྱི་སྐུ། །དྲི་མ་མེད་པའི་ཆོས་སྐུ་ལ། །(ནམ་མཁའ་གང་བ་ཟད་པ་མེད་པ་རྟག་ཏུ་)ཡེ་ཤེས་རྒྱ་མཚོ་གནས་གྱུར་ནས། །(འདོད་པ་ཐམས་ཅད་ཆར་བཞིན་དུ་འབབ་པའི་)སྣ་ཚོགས་ནོར་བུ་ཇི་བཞིན་དུ། །(ཆོས་སྐུ་)དེ་ལས་སེམས་ཅན་(ཐམས་ཅད་ཀྱི་)དོན་རྣམས་(ཅིག་ཅར་དུ་ལྷུན་གྱིས་གྲུབ་པར་འཁོར་བ་ཇི་སྲིད་ཀྱི་བར་དུ་)མཛད(པའི་འཕྲིན་ལས་རྣམས་འབྱུང་ངོ་)། །ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་སུ་བསྟོད་པ་(རྫོགས་པར་)སློབ་དཔོན་འཕགས་པ་ཀླུ་སྒྲུབ་ཀྱིས་མཛད་པ་རྫོགས་སོ།།  །།རྒྱ་གར་གྱི་མཁན་པོ་ཀྲྀཥྞ་པཎྜི་ཏ་དང༌། ལོ་ཙཱ་བ་དགེ་སློང་ཚུལ་ཁྲིམས་རྒྱལ་བས་བསྒྱུར་བའོ།།  །།(རྒྱལ་བའི་སྲས་པོ་འཕགས་མཆོག་ཀླུ་སྒྲུབ་ཀྱིས། །ཆོས་དབྱིངས་བསྟོད་འདིས་དབུ་མའི་ཡིན་ལུགས་བསྟན། །དེ་རྗེས་འབྲང་འདོད་དབུ་མ་ཁས་ལེན་རྣམས། །སླན་ཆད་དབུ་མ་འདི་བཞིན་མཁྱེན་པར་མཛོད། །ཆོས་མཆོག་ཁྱད་འཕགས་བླ་མའི་བཀའ་དྲིན་ལས། །མཆན་བུས་བཀྲོལ་འདི་ཤེས་རབ་རྒྱལ་མཚན་གྱིས། །སྨན་ཆུའི་རི་ཁྲོད་དབེན་པར་བཀོད་པ་ཡིན། །གང་མཆིས་དགེ་བས་ཆོས་ཀྱི་དབྱིངས་ལ་རོལ།།) མ་དཔེ་ནི་འཛམ་ཐང་པར་མ་ཁོ་ན་ཡིན།