@
༄༅། །གཟའ་བཅུ་སྟོང་པར་འཇུག་ཚུལ་བཞུགས།དུས་བཞི་ཆེན་པོའི་རྩིས།༄༅། །ན་མཿཤྲཱི་ཀཱ་ལ་ཙཀྲཱ་ཡ། རྣམ་པར་མི་རྟོག་ཏིང་འཛིན་རྒྱལ་པོ་ཡིས། །མཉམ་དང་མི་མཉམ་སྲོག་གི་དཀྱིལ་འཁོར་རྣམས། །གཡོ་བ་མེད་མཛད་དེ་ལ་ཕྱག་འཚལ་ནས། །དེ་དག་སྟོང་པར་འཇུག་པ་རབ་བཤད་བྱ། །མཁའ་སྟོང་མཁའ་མིག་ཡོན་ཏན་རྒྱ་མཚོའི་ལོ། །གང་ཡིན་འདི་ནི་རྩོད་ལྡན་དུས་ལ་སྟེ། །འདི་ཉིད་མིག་དང་མེ་དང་རྒྱ་མཚོ་ཡིས། །བསྒྱུར་བ་གཉིས་ལྡན་གསུམ་ལྡན་རྫོགས་ལྡན་ཡིན། །མཐའ་དག་གཅིག་ཏུ་བསྡོམས་པའི་ལོ་ཡི་གྲངས། །མཁའ་མཁའ་མཁའ་སྟོང་མིག་མེ་རྒྱ་མཚོ་སྟེ། །དུས་བཞི་ཆེན་པོའི་ལོར་ནི་རབ་ཏུ་གྲགས། །ཉི་མས་བསྒྱུར་བ་གནས་གཉིས་འོག་མ་ལ། །སོ་ཡིས་རྙེད་པ་སྟེང་གི་ཕུང་པོར་སྦྱིན། །དེ་ཡིས་འདིར་ནི་ཟླ་བ་དག་འགྱུར་ཏེ། །དེ་ཡི་གྲངས་ནི་མཁའ་མཁའ་མཁའ་སྟོང་དང༌། །རོ་དང་རྒྱ་མཚོ་ཡོན་ཏན་དབང་པོར་འགྱུར། །རྣམ་དག་ཟླ་བ་ཐུབ་པ་མཆོག་གིས་ བསྒྱུར། །མཁའ་རོས་རྙེད་པ་འཁོར་ལོས་ཕྱེ་བ་ན། །རྣམ་ཤེས་སྒྲ་གཅན་སྟོངས་པའི་ཐིག་ལེ་འཆར། །དེ་བཞིན་འདུ་བྱེད་སྲོག་དང་ཟླ་བ་ཡང༌། །སྟོངས་པར་འདོད་པས་ཟླ་དག་གནས་ལྔར་གཞག །མིག་དག་ཕྱོགས་དང་ཆུ་གཏེར་དབང་པོ་དང༌། །མེ་དང་སྲེག་ཟས་སྟེང་ནས་རིམ་བཞིན་བསྒྱུར། །དྲག་པོ་དང་ནི་རོ་དང་མཁའ་རོ་དང༌། །མཁའ་རོ་སྐར་མས་འོག་ནས་རིམ་པ་བཞིན། །དྲིལ་ནས་དོར་བས་ཀུན་ཏུ་ཐིག་ལེ་འཆར། །དེ་བཞིན་ཚོར་བའི་རླུང་དང་ལག་པ་ཡང༌། །སྟོངས་པར་འགྱུར་བའི་ཆོ་ག་འདི་ཉིད་དེ། །འདུ་ཤེས་རླུང་དང་དཀར་པོ་སྟོངས་པའང་འདི། །དེ་བཞིན་གཟུགས་དང་འཇུག་རིང་སྟོངས་པ་ཡང༌། །ཚུལ་འདི་ཁོ་ནས་གསལ་བར་སྟོན་པ་སྟེ། །གཡོན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཕུང་པོ་ལྔ་ཡི་རླུང༌། །ལྷག་པའི་ལྷག་བཅས་སྟོངས་པའི་རིམ་པའོ། །གཡས་ཀྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཁམས་ལྔའི་རླུང་དག་གི ། ལྷག་པའི་ལྷ་ཡང་རབ་ཏུ་སྟོངས་པའི་ཚུལ། །ཤེས་པར་འདོད་པ་དག་གིས་འདི་ལྟར་དཔྱད། །ཟླ་བ་དག་པ་གནས་
@
གཉིས་དག་དུ་དགོད། །རྒྱ་མཚོ་དང་ནི་མཁའ་མེས་རིམ་བཞིན་བསྒྱུར། །མཁའ་རོ་དང་ནི་མཁའ་རོས་དྲིལ་བ་གང༌། །འཁོར་ལོས་བགོས་ནས་སྤེན་པ་སྟོངས་པར་འགྱུར། །སླར་ཡང་གནས་གཉིས་སྟེང་ནས་རིམ་པ་བཞིན། །དྲག་པོ་དང་ནི་ཕྱོགས་ཀྱིས་རབ་བསྒྱུར་ཏེ། །མཁའ་རོ་དང་ནི་མཁའ་རོས་དྲིལ་བའི་ནོར། །འཁོར་ལོས་བགོས་པས་ཕུར་བུ་སྟོངས་པར་འགྱུར། །ཡང་ནི་གནས་གསུམ་སྟེང་ནས་རིམ་པ་བཞིན། །གཟུགས་དང་ཕྱོགས་དང་བཞི་བཅུས་བསྒྱུར་བ་ལ། །མཁའ་རོ་མཁའ་རོ་སྐར་མས་དྲིལ་བ་ན། །འདིར་ནི་ས་སྐྱེས་རབ་ཏུ་སྟོངས་པར་འགྱུར། །ཉི་མ་ལ་ནི་དཀར་པོར་ཇི་བཞིན་ཏེ། །དུས་མེ་ལ་ཡང་སྒྲ་གཅན་ཅི་བཞིན་ནོ། །ས་ཆུ་མེ་རླུང་ནམ་མཁའི་དཀྱིལ་འཁོར་དང༌། །ལྷན་ཅིག་སྟོངས་པ་གཡས་ཀྱི་ཡན་ལག་གོ །དེ་བཞིན་རས་ཀྱི་གཟའ་དང་ཚེས་གྲངས་ཀྱང༌། །སྟོངས་པར་འདོད་པས་ཟླ་དག་གནས་བཞིར་བཞག །གཅིག་དང་སོ་གཅིག་ལྔ་བཅུ་རྩ་གཉིས་དང༌། །རྩེ་མོ་ཅན་གྱིས་སྟེང་ནས་རིམ་བཞིན་བསྒྱུར། །དུས་དང་མཁའ་དུས་མཁའ་རོ་ཐུབ་པ་ཡིས། །དྲིལ་ནས་དོར་ཚེ་སྟོངས་པ་ཨེ་མའོ་མཚར། །ཡང་ན་འདི་དག་ཚེས་གྲངས་སོ་སོ་ལ། །སྟོངས་པར་བྱ་ཕྱིར་རྣམ་དག་ཟླ་བའི་ཚོགས། །སུམ་ཅུས་བསྒྱུར་བ་ཚེས་ཀྱི་ཕུང་པོ་སྟེ། །ནོར་དང་ཡོན་ཏན་མཁའ་རོ་ཟླ་བ་རྣམས། །འབུམ་གྱིས་བསྒྱུར་བའི་གྲངས་ཡིན་ཐུན་མོང་ངོ༌། །དེ་ལ་སྒྲ་གཅན་སྟོངས་ཕྱིར་ཚེས་ཀྱི་ཚོགས། །མ་ནུས་བསྒྱུར་ཏེ་མཁའ་རོ་མཁའ་རོ་ཡིས། །དྲིལ་བ་ལ་ནི་སྐར་མས་རྙེད་པ་དོར། །ཟླ་བ་ལ་ནི་ཚེས་གྲངས་གནས་བཞིར་བཞག །ཀླུ་དབང་དང་ནི་ཉེར་གཅིག་བཞི་དང་བཅུས། །རིམ་བཞིན་བསྒྱུར་ཏེ་དྲག་པོ་དུས་མཁའ་རོ། །མཁའ་རོས་དྲིལ་ནས་སྐར་མས་རྙེད་པ་དོར། །དེ་བཞིན་གཟའ་ལྷག་དཀར་པོ་མཇུག་རིང་ཡང༌། །སྟོངས་པར་འདོད་པས་ཚེས་གྲངས་གནས་བཞིར་བཞག །ཆུ་དང་ཉེར་གཅིག་བཞི་དང་ཕྱོགས་ཀྱིས་བསྒྱུར། །དྲག་པོ་དུས་དང་མཁའ་དུས་མཁའ་རོ་ཡིས། །དྲིལ་བ་ལ་ནི་འཁོར་ལོས་རྙེད་པ་དོར། །གཡོན་གྱི་དཀྱིལ་འཁོར་ཕུང་པོ་ལྔ་ཡི་རླུང༌། །ལྷག་པའི་ལྷར་བཅས་རབ་ཏུ་སྟོངས་པ་ཡིན། །སྤེན་པ་ལ་ནི་ཚེས་གྲངས་བུ་གས་བསྒྱུར། །མཁའ་རོ་མཁའ་རོ་སྐར་མས་དྲིལ་ནས་དོར། །ཕུར་བུའི་དོན་དུ་ཚེས་གྲངས་
@
གནས་གཉིས་བཞག །ལག་མིག་དང་ནི་མིག་གིས་རིམ་བསྒྱུར་ཏེ། །དུས་དག་མཁའ་རོ་མཁའ་རོས་དྲིལ་བ་ལ། །འཁོར་ལོས་རྙེད་པ་དོར་ཚེ་སྟོངས་པར་འགྱུར། །བཀྲ་ཤིས་དོན་དུ་ཚེས་གྲངས་གནས་གསུམ་བཞག །མིག་དང་ཟླ་མིག་མིག་གིས་བསྒྱུར་བ་ལ། །དུས་དང་མཁའ་དུས་མཁའ་རོ་འཁོར་ལོས་དྲིལ། །ཉི་མ་ལ་ནི་ཟླ་སྐྱེས་ཇི་བཞིན་ཏེ། །དུས་མེ་ལ་ཡང་སྒྲ་གཅན་ཇི་བཞིན་ནོ། །དེ་བཞིན་རེས་གཟའ་སྟོངས་པར་འདོད་ན་ཡང༌། །ཚེས་གྲངས་གནས་བཞི་བུག་མདའ་མེ་དང་མཚོས། །སྟེང་མ་གསུམ་བསྒྱུར་འོག་ནས་རིམ་པ་ལྟར། །གཉིས་དྲུག་མཁའ་རོ་མཁའ་རོ་ཐུབ་པས་དྲིལ། །སྦྱོར་བ་བྱེད་པ་ཉི་ཟླ་ཚེས་རྗེས་འགྲོ། །རྐང་པ་གང་ཟིན་དེ་ཡི་སྔུན་མ་ཡི། །ཆ་ལ་འཇུག་ཕྱིས་དུས་ཀྱི་མཐའ་འདིར་ཡང༌། །རིལ་པོ་གཅིག་གསུམ་ངེས་པར་འཆར་བ་ཡིན། །དུས་བཞི་འདུས་པའི་མཐའ་རུ་སྟོངས་པ་སྟེ། །སོ་སོའི་དུས་ལ་སྟོངས་པར་འདོད་ན་ཡང༌། །རང་རང་ལོ་གྲངས་ཉི་མས་བསྒྱུར་ལ་སོགས། །ཇི་སྐད་བསྟན་པ་མཐའ་དག་རྫོགས་པར་སྦྱར། །དུས་བཞིའི་མཐར་ནི་གཟའ་རྣམས་སྟོངས་སོ་ཞེས། །བརྗོད་པ་འདི་ཙམ་རབ་ཏུ་གྲགས་ན་ཡང༌། །གང་དུ་ཇི་ལྟར་སྟོངས་པ་ཤེས་མ་གྱུར། །དེ་ཕྱིར་འདི་ལ་མཁས་རྣམས་དགེས་པར་མཛོད། །ཅི་སྟེ་འདི་ལ་འཁྲུལ་པའི་ཆ་མཆིས་ན། །བདག་ལྟ་བླུན་པོའི་གནས་ནི་མ་ཡིན་པས། །དམ་པ་རྣམས་ཀྱིས་བཟོད་པར་དགོངས་ནས་སླད། །མཆོག་གི་ཐུགས་རྗེས་རྗེས་སུ་བཟུང་དུ་གསོལ། །ཇི་ལྟར་རིན་ཆེན་ཕྱག་དར་ཁྲོད་ནང་གནས། །དེ་ཉིད་མིག་ལྡན་སྐྱེས་བུས་མ་རྙེད་ཀྱང༌། །དམུས་ལོང་དག་གིས་རྙེད་པ་ཇི་ལྟ་བར། །བློ་གྲོས་མིག་ལྡན་མཁས་པ་གཞན་དག་གིས། །མཐུན་པར་མ་རྙེད་ཤིན་ཏུ་ཟབ་པ་འདི། །བློ་མིག་བྲལ་བའི་བཙུན་པ་དོལ་པོ་པས། །ཇི་ཞིག་ལྟར་རྙེད་ཨེ་མ་སུ་ཡི་མཐུ། །དེ་ལྟའི་ཆོས་ཚུལ་ངོ་མཚར་ཕུང་པོ་འདིས། །མཁས་པའི་འདུན་ས་རྣམ་པར་འཛེས་བྱའི་ཕྱིར། །དམ་པའི་སྐྱེ་བོ་དུ་མས་བསྐུལ་བའི་ངོར། །ཤིང་མོ་གླང་ལ་ཡི་གེར་བཀོད་པ་སྟེ། །སླན་ཆད་རྟོགས་རྣམས་འདི་ཡི་མཐུར་ཤེས་བྱོས། །གང་དག་ཕྱི་རོལ་པ་ཡི་རྩིས་ལ་ཡང༌། །གཟའ་རྣམས་སྟོངས་ཚུལ་ཤེས་པར་འདོད་པ་ཡི། །སྐྱེ་བོ་དེ་དག་ནམ་མཁའི་མཐའ་ཚོལ་འདྲ། །དེ་ཕྱིར་འདི་ནི་ནང་གི་
@
རིགས་པའོ། །དེ་ལྟར་སྔོན་མེད་གཟའ་རྣམས་སྟོངས་པའི་ཚུལ། །གསལ་བར་བཀོད་ལས་དགེ་བ་གང་བསྐྲུན་པ། །འདི་ཡི་མཐུ་ལས་འགྲོ་བ་ཐམས་ཅད་ཀྱི། །སྲོག་གི་རླུང་བཅུ་གནས་སུ་དག་གྱུར་ཅིག།  །།  (མ་དཔེ་ནི་འབྲས་གནས་བཅུའི་དཔེ་རྙིང་ཕྱི་ལ། ༢༠༧ སྤར་མ་དང༌། ཕྱི་ལ། ༡༥༤ དབུ་ཅན་བྲིས་མ་ཞིག་ཡིན།)