@
༄༅། །མཇུག་རིང་གི་རྩིས་བཞུགས།༄༅། །ཨོཾ་གུ་རུ་བུདྡྷ་བོ་དྷི་སཏྭེ་བྷྱོ་ན་མོ་ན་མཿ གང་ཞིག་ཀུན་རྫོབ་ཆོས་རྣམས་ཀུན་གྱིས་སྟོང་པའི་གཞི། །དོན་དམ་ཆོས་ཉིད་རང་བཞིན་འོད་གསལ་བདེ་བ་ཆེ། །ཆ་མེད་ཀུན་འགྲོ་ཀུན་ལ་ཁྱབ་བདག་དག་པའི་བདག །དང་པོར་སངས་རྒྱས་ཀེ་ཏུའི་གཟུགས་ལ་ཕྱག་འཚལ་ནས། །འབྲུ་དང་འབྲུ་ཡི་ཤུན་པ་ཇི་བཞིན་གནས་པ་ཡི། །ཀུན་རྫོབ་ཀེ་ཏུའི་རྩ་བའི་ལོངས་སྤྱོད་གང་ཡིན་དང༌། །རྐང་པའི་དབང་གིས་མྱུར་དང་འཁྱོག་པོར་རྒྱུུ་བ་ལས། ། སྲོད་དང་ཐོ་རེངས་མཐོང་ཚུལ་གང་ཡིན་འདིར་བརྗོད་བྱ། །འདི་ཡི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉི་མའི་དཀྱིལ་འཁོར་ཉིད་དང་མཚུངས། །དེ་ཕྱིར་དེ་གཉིས་རྩ་བའི་ལོངས་སྤྱོད་མཚུངས་པ་ལས། ། རྐང་པའི་དབང་གིས་མཇུག་རིང་མྱུར་དང་འཁྱོག་པོར་རྒྱུ། །རྐང་པ་དེ་ཡང་ལོ་གསུམ་བར་དུ་ཞག་རེ་ལ། །སྲང་གཉིས་སྲོག་གསུམ་བསྡོམ་ན་ཆུ་ཚོད་བཞི་བཅུ་ལྔ། །ཕྱོགས་གསུམ་བར་དུ་ཞག་རེར་ཆུ་ཚོད་གཉིས་སྤྱོད་པས། །ཚ་ཟེར་བྱེད་ལས་དབྱུག་གུ་མདའ་ཕྱོགས་འཕགས་པ་ནས། །མདའ་ཡོན་ཟླ་བ་འཕགས་ཀྱི་བར་དུ་འགྲོ་བ་དང༌། །སླར་ཡང་མདའ་ཕྱོགས་ཉིད་ཀྱི་བར་དུ་འོང་བའི་བར། །ཟླ་བ་གཅིག་ཏུ་དུ་བ་མཇུག་རིང་གསལ་བར་མཐོང༌། །དེ་ནས་ཕྱོགས་ཟུང་དུས་ཀྱི་ལོ་ཡིས་ཉི་མར་འཇུག །སླར་ཡང་ལོ་གསུམ་ཕྱོགས་གཉིས་འདས་ཚེ་དུ་བ་ནི། །འགྲོ་དང་འོང་བའི་ཕྱོགས་ནས་བར་དུ་གསལ་བར་མཐོང༌། ། སླར་ཡང་ཕྱོགས་གཉིས་ལོ་གསུམ་གྱིས་ནི་ཉི་མར་འཇུག །དེ་ནས་ལོ་གསུམ་ཕྱོགས་གཉིས་ཀྱིས་འཆར་དེ་ཡི་ཕྱིར། །སྲོད་ལ་ལན་ཅིག་ནུབ་ཏུ་མཐོང་བ་ནུབ་པ་ནས། །ལོ་དྲུག་ཕྱོགས་བཞིས་ཐོ་རེངས་ཤར་དུ་མཐོང་བར་འགྱུར། །ཟླ་གཅིག་འདས་ནས་སླར་ཡང་ལོ་དྲུག་ཕྱོགས་བཞི་ཡིས། །སྔར་བཞིན་སྲོད་ལ་དུ་བ་ཟླ་གཅིག་ནུབ་ཏུ་མཐོང༌། །སྲོད་ལ་ཤར་ནས་སླར་ཡང་སྲོད་ལ་འཆར་གྱི་བར། །ཉི་མའི་ལོ་དང་ཉི་མའི་ཕྱོགས་ཡིན་དེ་ལྟ་ནའང༌། ། དུ་བ་ཤར་ནས་ནུབ་པའི་བར་ལ་ཟླ་
@
གཅིག་འགྲོ། །དེ་ཕྱིར་དུ་བ་ནུབ་པ་ནས་ནི་འཆར་བའི་བར། །ཉི་མའི་ལོ་དང་ཕྱོགས་དང་ཕྱོགས་སུ་ངེས་པ་ཡིན། །ཐོ་རེངས་ཤར་ནས་ཐོ་རེངས་འཆར་བའི་བར་དང་ནི། །ཐོ་རེངས་ནུབ་ནས་ཐོ་རེངས་འཆར་བའང་དེ་བཞིན་ནོ། །དེ་ཕྱིར་ཚུལ་འདིས་དུ་བ་ལན་ཅིག་མཐོང་བ་ནས། །དུ་བའི་འཆར་ཚུལ་མཐའ་ཡས་དུས་ཀྱང་ཤེས་པར་འགྱུར། །ཚུལ་འདི་དཔལ་ལྡན་རྒྱུད་འགྲེལ་ཆེ་ན་གསལ་བར་བཞུགས། །དེ་ལྟ་ན་ཡང་བོད་དུ་སྔོན་ཆད་གསལ་མ་གྱུར། །དེ་ཕྱིར་བདག་གིས་གསལ་བར་བྱས་ལ་དགེ་བ་ནི། །ཀུན་དའི་མདངས་ལྟར་རབ་ཏུ་དཀར་བ་གང་སྐྱེས་དེས། ། ཀུན་རྫོབ་གློ་བུར་དྲི་མར་གཏོགས་པའི་དུ་བ་རྣམས། །མྱུར་དུ་འགགས་ནས་དོན་དམ་བདེ་གཤེགས་སྙིང་པོ་ཡི། །དུ་བ་མཇུག་རིང་མཁའ་དབྱིངས་ཁྱབ་པའི་དཔལ་ཐོབ་ནས། །མཁའ་ཁྱབ་འགྲོ་བ་ཀུན་གྱི་དཔལ་དུ་འཆར་བར་ཤོག །དུ་བ་མཇུག་རིང་གི་མན་ངག་ཁྱད་པར་དུ་འཕགས་པ། རྟོན་པ་བཞི་ལྡན་གྱིས་སྦྱར་བའོ།།  །།  ༈ ཡང་ཉེ་བར་བསྡུས་ཏེ་སྨྲས་པ། དུ་བ་ལན་གཅིག་མཐོང་སྟེ་ནུབ་པ་ནས། །ཟླ་བ་ཆུ་རིའི་རྗེས་སུ་ཟླ་བ་རེ། །དུ་བ་མཇུག་རིང་ཤར་ནུབ་སྤེལ་མར་མཐོང༌། །ཚུལ་འདི་ཁོ་ནས་རྟག་ཏུ་འཁོར་བའི་ཕྱིར། །དུ་བ་ལན་གཅིག་ཤར་བ་ལ་བརྟེན་ནས། །འཆར་བ་མཐའ་ཡས་དུས་ཀྱང་ཤེས་པར་གསུངས། །དེ་ཕྱིར་འདི་འདྲ་མཁས་པའི་ཁྱད་ཆོས་ཏེ། །སྣོད་ལྡན་སྐལ་བཟང་བུ་ལ་སྦྱིན་རྒྱུ་ཡིན། །ཞེས་པ་ཉེ་བར་བསྡུས་པའི་མན་ངག་གོ །ཨོཾ་བྷཱུར་བྷུ་བཿསྭཱཧཱ། ན་མོ་དེ་བ་བྷྱཿ སྭ་སྟི་པྲ་ཛཱ་བྷྱཿ སྭཱཧཱ་རཱ་ཛཱ་བྷྱཿ སྭཱ་དྷ་པི་ཏྲི་བྷྱཿ ཨ་ལཾ་བྷུ་བ་ཏེ་བྷྱཿ ཝ་ཥ་ཎ་ཌ་ཨིན་ཏྲཱ་ཡ།།  །།(མ་དཔེ་ནི་འབྲས་གནས་བཅུའི་དཔེ་རྙིང་ཕྱི་ལ། ༢༠༧ སྤར་མ་ཞིག་ཡིན།)