@
༄༅། །མངལ་དུ་ཡི་གེ་འཕེལ་ཚུལ་བཞུགས།༄༅། །ན་མཿཤྲཱི་ཀཱ་ལ་ཙཀྲ་ཡ། བཅོམ་ལྡན་འདས་ཀྱིས་ནང་གི་ལེའུར། ཚིགས་བཅད་བརྒྱ་རྩ་གསུམ་པས། མངལ་དུ་ཟླ་བ་བཅུ་གསུམ་ལ། ཡི་གེ་སྟོང་ཉི་ཤུ་འཕེལ་བར་གསུངས་པ་ནི། མངལ་བཟུང་བའི་ཟླ་བ་དང་པོའི་དཀར་པོའི་ཚེས་གཅིག་ལ་ང་དང་གྷ། གཉིས་པ་ལ་ག་དང་ཁ། གསུམ་པ་ལ་ཀ་དང་ཉ། བཞི་པ་ལ་ཛྷ་ཛ། ལྔ་པ་ལ་ཚ་ཙ། དྲུག་པ་ལ་ཎ་ཌྷ། བདུན་པ་ལ་ཌ་ཋ། བརྒྱད་པ་ལ་ཊ་མ། དགུ་པ་ལ་བྷ་བ། བཅུ་པ་ལ་ཕ་པ། བཅུ་གཅིག་པ་ལ་ན་དྷ། བཅུ་གཉིས་པ་ལ་ད་ཐ། བཅུ་གསུམ་པ་ལ་ཏ་ྈྐ། བཅུ་བཞི་པ་ལ་ཤ་ཥ། བཅོ་ལྔ་པ་ལ་ྉྤ་ས་སྟེ། ཨ་ཡིག་ཐུང་ངུས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་སྤྲོ་བའི་རིམ་པས་ཁུ་བའི་ཁམས་རྡུལ་ལ་འཇུག་གོ །དེའི་ནག་པོའི་ཚེས་གཅིག་ལ་སཱའ་ྉྤཱ། གཉིས་པ་ལ་ཥཱ་ཤཱ། གསུམ་པ་ལ་ྈྐཱ་ཏཱ། བཞི་པ་ལ་ཐཱ་དཱ། ལྔ་པ་ལ་དྷཱ་ནཱ། དྲུག་པ་ལ་པཱ་ཕཱ། བདུན་པ་ལ་བཱ་བྷཱ། བརྒྱད་པ་ལ་མཱ་ཊཱ། དགུ་པ་ལ་ཋཱ་ཌཱ། བཅུ་པ་ལ་ཌྷཱ་ཎཱ། བཅུ་གཅིག་པ་ལ་ཙཱ་ཚཱ། བཅུ་གཉིས་པ་ལ་ཛཱ་ཛྷཱ། བཅུ་གསུམ་པ་ལ་ཉཱ་ཀཱ། བཅུ་བཞི་པ་ལ་ཁཱ་གཱ། བཅོ་ལྔ་པ་ལ་གཱ་ངཱ་སྟེ། ཨཱ་ཡིག་རིང་པོས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་བསྡུ་བའི་རིམ་པས་རྡུལ་གྱི་ཁམས་ཁུ་བ་ལ་འཇུག་སྟེ། དེ་ལྟར་གསལ་བྱེད་ཀྱི་ཕྱོགས་གཉིས་པོ་འདི་ནི། འཆི་བའི་ཚེ་གསང་གནས་ཀྱི་རྩ་འདོར་བ་ལ་གསལ་བར་འགྱུར་ཞིང༌། རྩ་མེད་པའི་ཟླ་བ་གཅིག་སྟེ། འདི་ནི་ཉའི་རྣམ་པའི་ཟླ་བ་གཉིས་ལས་དང་པོའོ། །དེ་ལྟར་གསལ་བྱེད་ཀྱི་ཆོས་ཅན། མངལ་གྱི་ཟླ་བའི་རྗེས་ལ། ཕུང་པོ་ལྔ་ལ་སོགས་པ་བསྐྱེད་པའི་ཟླ་བ་དང་པོ་ལ། ཁུ་བའི་ནམ་མཁའི་ཁམས་རྡུལ་ལ་འཇུག་པ་ནི། དཀར་པོའི་ཚེས་གཅིག་ལ་ང་དང་གྷ། ཞེས་པ་ལ་སོགས་པ། སྔར་བསྟན་པ་དང་མཚུངས་པ་ལ་སུམ་ཅུ་སྤྲོ་བའི་རིམ་པས་སོ། །དེ་ཉིད་ཀྱི་ནག་པོ་ཕྱོགས་ལ། རྡུལ་གྱི་ས་ཁམས་ཁུ་བ་ལ་འཇུག་པ་ནི། ཚེས་གཅིག་ལ་སླཱྀ་ྉྤླཱྀ། གཉིས་ལ་ཥླཱྀ་ཤླཱྀ། གསུམ་པ་ལ་ྈྐླཱྀ་ཏླཱྀ། བཞི་པ་ལ་ཐླཱྀ་དླཱྀ། ལྔ་པ་ལ་ དྷླཱྀ་ནླཱྀ། དྲུག་པ་ལ་པླཱྀ་ཕླཱྀ། བདུན་པ་ལ་པླཱྀ་བྷླཱྀ། བརྒྱད་པ་ལ་མླཱྀ་ཊླཱྀ། དགུ་པ་ལ་ཋླཱྀ་ཌླཱྀ། བཅུ་པ་ལ་ཌྷླཱྀ་ཎླཱྀ། བཅུ་གཅིག་པ་
@
ལ་ཙླཱྀ་ཚླཱྀ། བཅུ་གཉིས་པ་ལ་ཛླཱ་ཛྷླཱྀ། བཅུ་གསུམ་པ་ལ་ཉླཱྀ་ཀླཱྀ། བཅུ་བཞི་པ་ལ་ཁླཱྀ་གླཱྀ། བཅོ་ལྔ་པ་ལ་གྷླཱྀ་ངླཱྀ་སྟེ། ལཱྀ་ཡིག་རིང་པོས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་བསྡུ་བའི་རིམ་པས་སོ། །དེ་ནས་ཟླ་བ་གཉིས་པའི་དཀར་ཕྱོགས་ལ་ཁུ་བའི་རླུང་ཁམས་རྡུལ་ལ་འཇུག་པ་ནི། ཚེས་གཅིག་ལ་ངྀ་གྷྀ། གཉིས་པ་ལ་གི་ཁི། གསུམ་པ་ལ་ཀི་ཉི། བཞི་པ་ལ་ཛྷི་ཛི། ལྔ་པ་ལ་ཚི་ཙི། དྲུག་པ་ལ་ཎི་ཌྷི། བདུན་པ་ལ་ཌི་ཋི། བརྒྱད་པ་ལ་ཊི་མི། དགུ་པ་ལ་བྷི་བི། བཅུ་པ་ལ་ཕི་པི། བཅུ་གཅིག་པ་ལ་ནི་དྷི། བཅུ་གཉིས་པ་ལ་དི་ཐི། བཅུ་གསུམ་པ་ལ་ཏི་ྈྐི། བཅུ་བཞི་པ་ལ་ཤི་ཥི། བཅོ་ལྔ་པ་ལ་ྉྤི་སི་སྟེ། ཨི་ཡིག་ཐུང་ངུས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་སྤྲོ་བའི་རིམ་པས་སོ། །དེའི་ནག་ཕྱོགས་ལ་རྡུལ་གྱི་ཆུ་ཁམས་ཁུ་བ་ལ་འཇུག་པ་ནི། ཚེས་གཅིག་ལ་སཱུ་ྉྤཱུ། གཉིས་པ་ལ་ཥཱུ་ཤཱུ། གསུམ་པ་ལ་ྈྐཱུ་ཏཱུ། བཞི་པ་ལ་ཐཱུ་དཱུ། ལྔ་པ་ལ་དྷཱུ་ནཱུ། དྲུག་པ་ལ་པཱུ་ཕཱུ། བདུན་པ་ལ་བཱུ་བྷཱུ། བརྒྱད་པ་ལ་མཱུ་ཊཱུ། དགུ་པ་ལ་ཋཱུ་ཊཱུ། བཅུ་པ་ལ་ཌྷཱུ་ཎཱུ། བཅུ་གཅིག་པ་ལ་ཙཱུ་ཚཱུ། བཅུ་གཉིས་པ་ལ་ཛཱུ་ཛྷཱུ། བཅུ་གསུམ་པ་ལ་ཉཱུ་ཀཱུ། བཅུ་བཞི་པ་ལ་ཁཱུ་གཱུ། བཅོ་ལྔ་པ་ལ་གྷཱུ་ངཱུ་སྟེ། ཨཱུ་ཡིག་རིང་པོས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་བསྡུ་བའི་རིམ་པས་སོ། །དེ་ནས་ཟླ་བ་གསུམ་པའི་དཀར་ཕྱོགས་ལ་ཁུ་བའི་མེ་ཁམས་རྡུལ་ལ་རབ་ཏུ་འཇུག་པ་ནི། ཚེས་གཅིག་ལ་ངྼྀ་གྷྼྀ། གཉིས་པ་ལ་གྼྀ་ཁྼྀ། གསུམ་པ་ལ་ཀྼྀ་ཉྼྀ། བཞི་པ་ལ་ཛྷྼྀ་ཛྼྀ། ལྔ་པ་ལ་ཚྼྀ་ཙྼྀ། དྲུག་པ་ལ་ཎྼྀ་ཌྷྼྀ། བདུན་པ་ལ་ཌྼྀ་ཋྼྀ། བརྒྱད་པ་ལ་ཊྼྀ་མྼྀ། དགུ་པ་ལ་བྷྼྀ་བྼྀ། བཅུ་པ་ལ་ཕྼྀ་པྼྀ། བཅུ་གཅིག་པ་ལ་ནྼྀ་ཌྷྼྀ། བཅུ་གཉིས་པ་ལ་དྼྀ་ཐྼྀ། བཅུ་གསུམ་པ་ལ་ཏྼྀ་ྈྐྼྀ། བཅུ་བཞི་པ་ལ་ཤྼྀ་ཥྼྀ། བཅོ་ལྔ་པ་ལ་ྉྤྼྀ་སྼྀ་སྟེ། རྀ་ཡིག་ཐུང་ངུས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་སྤྲོ་བའི་རིམ་པས་སོ། །དེའི་ནག་ཕྱོགས་ལ་རྡུལ་གྱི་མེ་ཁམས་ཁུ་བ་ལ་འཇུག་པ་ནི། ཚེས་གཅིག་ལ་སྼཱྀ་ྉྤྼཱྀ། གཉིས་པ་ལ་ཥྼྀ་ཤྼཱྀ། གསུམ་པ་ལ་ ྈྐྼཱྀ་ཏྼཱྀ། བཞི་པ་ལ་ཐྼཱྀ་དྼཱྀ། ལྔ་པ་ལ་ དྷྼཱི་ནྼཱྀ། དྲུག་པ་ལ་པྼཱྀ་ཕྼཱྀ། བདུན་པ་ལ་བྼཱྀ་བྷྼཱྀ། བརྒྱད་པ་ལ་མྼཱྀ་ཏྼཱྀ། དགུ་པ་ལ་ཋྼཱྀ་ཌྼཱྀ། བཅུ་པ་ལ་ཌྷྼཱྀ་ཎྼཱྀ། བཅུ་གཅིག་པ་ལ་ཙྼཱྀ་ཚྼཱྀ། བཅུ་གཉིས་པ་ལ་ཛྼཱྀ་ཛྷྼཱྀ། བཅུ་གསུམ་པ་ལ་ཉྼཱྀ་ཀྼཱྀ། བཅུ་བཞི་པ་ལ་ཁྼཱྀ་གྼཱྀ། བཅོ་ལྔ་པ་ལ་གྷྼཱྀ་ངྼཱྀ་སྟེ། རཱྀ་ཡིག་རིང་པོས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་
@
བསྡུ་བའི་རིམ་པས་སོ། །ཟླ་བ་བཞི་པའི་དཀར་ཕྱོགས་ལ་ཁུ་བའི་ཆུ་ཁམས་རྡུལ་ལ་འཇུག་པ་ནི། ཚེས་གཅིག་ལ་ངུ་གྷུ། གཉིས་པ་ལ་གུ་ཁུ། གསུམ་པ་ལ་ཀུ་ཉུ། བཞི་པ་ལ་ཛྷུ་ཛུ། ལྔ་པ་ལ་ཚུ་ཙུ། དྲུག་པ་ལ་ཎུ་ཌྷུ། བདུན་པ་ལ་ཌུ་ཋུ། བརྒྱད་པ་ལ་ཊུ་མུ། དགུ་པ་ལ་བྷུ་བུ། བཅུ་པ་ལ་ཕུ་པུ། བཅུ་གཅིག་པ་ལ་ནུ་དྷུ། བཅུ་གཉིས་པ་ལ་དུ་ཐུ། བཅུ་གསུམ་པ་ལ་ཐུ་ྈྐུ། བཅུ་བཞི་པ་ལ་ཤུ་ཥུ། བཅོ་ལྔ་པ་ལ་ ྉྤུ་སུ་སྟེ། ཨུ་ཡིག་ཐུང་ངུས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་སྤྲོ་བའི་རིམ་པས་སོ། །དེའི་ནག་ཕྱོགས་ལ་རྡུལ་གྱི་རླུང་ཁམས་ཁུ་བ་ལ་འཇུག་པ་ནི། ཚེས་གཅིག་ལ་སཱི་ྉྤཱི། གཉིས་པ་ལ་ཥཱི་ཤཱི། གསུམ་པ་ལ་ ྈྐཱི་ཏཱི། བཞི་པ་ལ་ཐཱི་དཱི། ལྔ་པ་ལ་དྷཱི་ནཱི། དྲུག་པ་ལ་པཱི་ཕཱི། བདུན་པ་ལ་བཱི་བྷཱི། བརྒྱད་པ་ལ་མཱི་ཊཱི། དགུ་པ་ལ་ཋཱི་ཌཱི། བཅུ་པ་ལ་ཌྷཱི་ཎཱི། བཅུ་གཅིག་པ་ལ་ཙཱི་ཚཱི། བཅུ་གཉིས་པ་ལ་ཛཱི་ཛྷཱི། བཅུ་གསུམ་པ་ལ་ཉཱི་ཀཱི། བཅུ་བཞི་པ་ལ་ཁཱི་གཱི། བཅོ་ལྔ་པ་ལ་གྷཱི་ངཱི་སྟེ། ཨཱི་ཡིག་རིང་པོས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་བསྡུ་བའི་རིམ་པས་སོ། །ཟླ་བ་ལྔ་པའི་དཀར་ཕྱོགས་ལ་ཁུ་བའི་ས་ཁམས་རྡུལ་ལ་འཇུག་པ་ནི། ཚེས་གཅིག་ལ་ངླྀ་གྷླྀ། གཉིས་པ་ལ་གླྀ་ཁླྀ། གསུམ་པ་ལ་ཀླྀ་ཉླྀ། བཞི་པ་ལ་ཛྷླཱྀ་ཛླཱྀ། ལྔ་པ་ལ་ཚླྀ་ཙླྀ། དྲུག་པ་ལ་ཎླྀ་ཌྷླྀ། བདུན་པ་ལ་ཌླྀ་ཋླྀ། བརྒྱད་པ་ལ་ཊླྀ་མླྀ། དགུ་པ་ལ་བྷླྀ་བླྀ། བཅུ་པ་ལ་ཕླྀ་པླྀ། བཅུ་གཅིག་པ་ལ་ནླྀ་དླྀ། བཅུ་གཉིས་པ་ལ་དླྀ་ཐླྀ། བཅུ་གསུམ་པ་ལ་ཏླྀ་ྈྐླྀ། བཅུ་བཞི་པ་ལ་ཤླྀ་ཥླྀ། བཅོ་ལྔ་པ་ལ་ ྉྤླྀ་སླྀ་སྟེ། ལྀ་ཡིག་ ཐུང་ངུས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་སྤྲོ་བའི་རིམ་པས་སོ། །དེའི་ནག་ཕྱོགས་ལ་རྡུལ་གྱི་ནམ་མཁའི་ཁམས་ཁུ་བ་ལ་འཇུག་པ་ནི། ཚེས་གཅིག་ལ་སཱ་ྉྤཱ། གཉིས་པ་ལ་ཥཱ་ཤཱ། གསུམ་པ་ལ་ ྈྐཱ་ཏཱ། བཞི་པ་ལ་ཐཱ་དཱ། ལྔ་པ་ལ་དྷཱ་ནཱ། དྲུག་པ་ལ་པཱ་ཕཱ། བདུན་པ་ལ་བཱ་བྷཱ། བརྒྱད་པ་ལ་མཱ་ཊཱ། དགུ་པ་ལ་ཋཱ་ཌཱ། བཅུ་པ་ལ་ཌྷཱ་ཎཱ། བཅུ་གཅིག་པ་ལ་ཙཱ་ཚཱ། བཅུ་གཉིས་པ་ལ་ཛཱ་ཛྷཱ། བཅུ་གསུམ་པ་ལ་ཉཱ་ཀཱ། བཅུ་བཞི་པ་ལ་ཁཱ་གཱ། བཅོ་ལྔ་པ་ལ་གྷཱ་ངཱ་སྟེ། ཨཱ་ཡིག་རིང་པོས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་བསྡུ་བའི་རིམ་པས་སོ། །དེ་ལྟར་ཟླ་བ་ལྔའི་དཀར་ཕྱོགས་ལྔ་ལ་ཨ་ཨི་རྀ་ཨུ་ལྀ་དང༌། ནག་ཕྱོགས་ལྔ་ལ་ལཱྀ་ཨཱུ་རཱྀ་ཨཱི་ཨཱ་རྣམས་ཀྱིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་རྣམས་སྤྲོ་བ་
@
དང་བསྡུ་བའི་དབྱེ་བས། ཞག་རེ་ལ་ཡི་གེ་གཉིས་གཉིས་ཏེ་ཕུང་པོ་ལྔ་དང་ཁམས་ལྔ་ཕན་ཚུན་ཡང་དག་པར་སྦྱོར་བའོ། །དེ་ནས་དབང་པོ་དང་ལས་ཀྱི་དབང་པོ་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་ཆེད་དུ། ཟླ་བ་དྲུག་པའི་དཀར་པོའི་ཚེས་གཅིག་གི་ཐུན་མཚམས་བཞི་ལ་ང་གྷ་ག་ཁ། གཉིས་ལ་ཀ་ཉ་ཛྙ་ཛ། གསུམ་ལ་ཚ་ཙ་ཎ་ཌྷ། བཞི་ལ་ཌ་ཋ་ཊ་མ། ལྔ་ལ་བྷ་བ་ཕ་པ། དྲུག་ལ་ན་དྷ་ད་ཐ། བདུན་ལ་ཏ་ྈྐ་ཤ་ཥ། བརྒྱད་ཀྱི་ཕྱེད་སྔ་མ་ལ་ྉྤ་ས་སྟེ། ཡོན་ཏན་གྱི་ཨ་ཡིག་གིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་དང༌། ཕྱེད་ཕྱི་མ་ལ་ངྷ་གྷ། དགུ་ལ་གྷ་ཁྷ་ཀྷ་ཉྷ། བཅུ་ལ་ཛྷྷ་ཛྷ་ཚྷ་ཙྷྱ། བཅུ་གཅིག་ལ་ཎྷ་ཌྷྷ་ཌྷ་ཋྷ། བཅུ་གཉིས་ལ་ཊྷ་མྷ་བྷྷ་བྷ། བཅུ་གསུམ་ལ་ཕྷ་པྷ་ནྷ་དྷྷ། བཅུ་བཞི་ལ་དྷ་ཐྷ་ཏྷ་ྈྐྷ། བཅོ་ལྔ་ལ་ཤྷ་ཥྷ་ྉྤྷ་སྷ་སྟེ། ཧ་ཡིག་གིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་སྤྲོ་བའི་རིམ་པས་སོ། །དེ་ལྟ་ཡི་གེ་དྲུག་ཅུས་ཁུ་བའི་ནམ་མཁའི་ཁམས་རྡུལ་ལ་ཞུགས་ནས། རྡུལ་གྱི་སའི་ཁམས་ཁུ་བ་ལ་འཇུག་པ་ནི། ནག་པོའི་ཚེས་གཅིག་ལ་སཱལ་ ྉྤཱལ་ཥཱལ་ཤཱལ། གཉིས་ལ་ ྈྐཱལ་ཏཱལ་ཐཱལ་དཱལ། གསུམ་ལ་དྷཱལ་ནཱལ་པཱལ་ཕཱལ། བཞི་ལ་བཱལ་བྷཱལ་མཱལ་ཊཱལ། ལྔ་ལ་ཋཱལ་ཌཱལ་ཌྷཱལ་ཎཱལ། དྲུག་ལ་ཙཱལ་ཚཱལ་ཛཱལ་ཛྷཱལ། བདུན་ལ་ཉཱལ་ཀཱལ་ཁཱལ་གཱལ། བརྒྱད་ཀྱི་ཕྱེད་སྔ་མ་ལ་གྷཱལ་ངཱལ་སྟེ། འཕེལ་བའི་ཨཱལ་ཡིག་གིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་དང༌། ཕྱེད་ཕྱི་མ་ལ་སླཱ་ྉྤླཱ། དགུ་ལ་ཥླཱ་ཤླཱ་ྈྐླཱ་ཏླཱ། བཅུ་ལ་ཐླཱ་དླཱ་དྷླཱ་ནླཱ། བཅུ་གཅིག་ལ་པླཱ་ཕླཱ་བླཱ་བྷླཱ། བཅུ་གཉིས་ལ་མླཱ་ཊླཱ་ཋླཱ་ཌླཱ། བཅུ་གསུམ་ལ་ ཌྷླཱ་ཎླཱ་ཙླཱ་ཚླཱ། བཅུ་བཞི་ལ་ཛླཱ་ཛྷླཱ་ཉླཱ་ཀླཱ། བཅོ་ལྔ་ལ་ཁླཱ་གླཱ་གྷླཱ་ངླཱ་སྟེ། ལཱ་ཡིག་རིང་པོས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་བསྡུ་བའི་རིམ་པས་སོ། །ཟླ་བ་བདུན་པའི་དཀར་ཕྱོགས་ལ་རྡུལ་གྱི་རླུང་གི་ཁམས་ཁུ་བ་ལ་འཇུག་པ་ནི། ཚེས་གཅིག་ལ་ངེ་གྷེ་གེ་ཁེ། གཉིས་ལ་ཀེ་ཉེ་ཛྷེ་ཛེ། གསུམ་ལ་ཙེ་ཚེ་ཎེ་ཌྷེ། བཞི་ལ་ཌེ་ཋེ་ཊེ་མེ། ལྔ་པ་བྷེ་བེ་ཕེ་པེ། དྲུག་ལ་ནེ་དྷེ་དེ་ཐེ། བདུན་ལ་ཏེ་ྈྐེ་ཤེ་ཥེ། བརྒྱད་ཀྱི་ཕྱེད་སྔ་མ་ལ་ྉྤེ་སེ་སྟེ། ཡོན་ཏན་གྱི་ཨེ་ཡིག་གིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་དང༌། ཕྱེད་ཕྱི་མ་ལ་ངྻ་གྷྻ། དགུ་ལ་གྻ་ཁྻ་ཀྻ་ཉྻ། བཅུ་ལ་ཛྷྻ་ཛྻ་ཚྻ་ཙྻ། བཅུ་གཅིག་ལ་ཎྻ་ཌྷྻ་ཌྻ་ཋྻ། བཅུ་གཉིས་ལ་ ཊྻ་མྻ་བྷྻ་བྻ། བཅུ་གསུམ་ལ་ཕྻ་པྻ་ནྻ་དྷྻ། བཅུ་བཞི་ལ་དྻ་ཐྻ་
@
ཏྻ་ྈྐྻ། བཅོ་ལྔ་པ་ལ་ཤྻ་ཥྻ་ྉྤྻ་སྻ་སྟེ། ཡ་ཡིག་གིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་སྤྲོ་བའི་རིམ་པས་སོ། །དེའི་ནག་ཕྱོགས་ལ་རྡུལ་གྱི་ཆུ་ཁམས་ཁུ་བ་ལ་འཇུག་པ་ནི། ཚེས་གཅིག་ལ་སཽ་ྉྤཽ་ཥཽ་ཤཽ། གཉིས་ལ་ྈྐཽ་ཏཽ་ཐཽ་དཽ། གསུམ་ལ་དྷཽ་ནཽ་པཽ་ཕཽ། བཞི་ལ་བཽ་བྷཽ་མཽ་ཊཽ། ལྔ་ལ་ཋཽ་ཌཽ་ཌྷཽ་ཎཽ། དྲུག་ལ་ཙཽ་ཚཽ་ཛཽ་ཛྷཽ། བདུན་ལ་ཉཽ་ཀཽ་ཁཽ་གཽ། བརྒྱད་ཀྱི་ཕྱེད་སྔ་མ་ལ་གྷཽ་ངཽ་སྟེ། འཕེལ་བའི་ཨཽ་ཡིག་གིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་དང༌། ཕྱེད་ཕྱི་མ་ལ་སྺཱ་ྉྤྺཱ། དགུ་ལ་ཥྺཱ་ཤྺཱ་ྈྐྺཱ་ཏྺཱ། བཅུ་ལ་ཐྺཱ་དྺཱ་དྷྺཱ་ནྺཱ། བཅུ་གཅིག་ལ་པྺཱ་ཕྺཱ་བྺཱ་བྷྺཱ།བཅུ་གཉིས་ལ་མྺཱ་ཊྺཱ་ཋྺཱ་ཌྺཱ། བཅུ་གསུམ་ལ་ ཌྷྺཱ་ཎྺཱ་ཙྺཱ་ཚྺཱ། བཅུ་བཞི་ལ་ཛྺཱ་ཛྷྺཱ་ཉྺཱ་ཀྺཱ། བཅོ་ལྔ་ལ་ཁྺཱ་གྺཱགྷྺཱ་ངྺཱ་སྟེ་ཝ་ཡིག་རིང་པོས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་བསྡུ་པའི་རིམ་པས་སོ། །ཟླ་བ་བརྒྱད་པའི་དཀར་ཕྱོགས་ལ། ཁུ་བའི་མེ་ཁམས་རྡུལ་ལ་འཇུག་པ་ནི། ཚེས་གཅིག་ལ་ངར་གྷར་གར་ཁར། གཉིས་ལ་ཀར་ཉར་ཛྷར་ཛར། གསུམ་ལ་ཚར་ཙར་ཎར་ཌྷར། བཞི་ལ་ཌར་ཋར་ཊར་མར། ལྔ་ལ་བྷར་བར་ཕར་པར། དྲུག་ལ་ནར་དྷར་དར་ཐར། བདུན་ལ་ཏར་ྈྐར་ཤར་ཥར། བརྒྱད་ཀྱི་ཕྱེད་སྔ་མ་ལ་ྈྐར་སར། ཞེས་པ་ཡོན་ཏན་གྱི་ཨར་ཡིག་གིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་དང༌། ཕྱེད་ཕྱི་མ་ལ་ངྼ་གྷྼ། དགུ་ལ་གྼ་ཁྼ་ཀྼ་ཉྼ། བཅུ་ལ་ཛྷྼ་ཛྼ་ཚྼ་ཙྼ། བཅུ་གཅིག་ལ་ཎྼ་ཌྷྼ་ཌྼ་ཋྼ། བཅུ་གཉིས་ལ་ཊྼ་མྼ་བྷྼ་བྼ། བཅུ་གསུམ་ལ་ཕྼ་པྼ་ནྼ་དྷྼ། བཅུ་བཞི་ལ་དྼ་ཐྼ་ཏྼ་ྈྐྼ། བཅོ་ལྔ་ལ་ཤྼ་ཥྼ་ྉྤྼ་སྼ་སྟེ། ར་ཡིག་གིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་སྤྲོ་བའི་རིམ་པས་སོ། །དེའི་ནག་ཕྱོགས་ལ་རྡུལ་གྱི་མེ་ཁམས་ཁུ་བ་ལ་འཇུག་པ་ནི། ཚེས་གཅིག་ལ་སྼཱ་ྉྤྼཱ་ཥྼཱ་ཤྼཱ། གཉིས་ལ་ྈྐྼཱ་ཏྼཱ་ཐྼཱ་དྼཱ། གསུམ་ལ་དྷྼཱ་ནྼཱ་པྼཱ་ཕྼཱ། བཞི་ ལ་བྼཱ་བྷྼཱ་མྼཱ་ཊྼཱ། ལྔ་ལ་ཋྼཱ་ཌྼཱ་ཌྷྼཱ་ཎྼཱ། དྲུག་ལ་ཙྼཱ་ཚྼཱ་ཛྼཱ་ཛྷྼཱ། བདུན་ལ་ཉྼཱ་ཀྼཱ་ཁྼཱ་གྼཱ། བརྒྱད་ཀྱི་ཕྱེད་སྔ་མ་ལ་གྷྼཱ་ངྼཱ། ཞེས་པ་འཕེལ་བའི་ཨཱར་ཡིག་རིང་པོས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་དང། ཕྱེད་ཕྱི་མ་ལ། སྼཱ་ྉྤྼཱ། དགུ་ལ་ཥྼཱ་ཤྼཱ་ྈྐྼཱ་ཏྼཱ། བཅུ་ལ་ཐྼཱ་དྼཱ་དྷྼཱ་ནྼཱ། བཅུ་གཅིག་ལ་པྼཱ་ཕྼཱ་བྼཱ་བྷྼཱ། བཅུ་གཉིས་ལ་མྼཱ་ཊྼཱ་ཋྼཱ་ཌྼཱ། བཅུ་གསུམ་ལ་ཌྷྼཱ་ཎྼཱ་ཙྼཱ་ཚྼཱ། བཅུ་བཞི་ལ་ཛྼཱ་ཛྷྼཱ་ཉྼཱ་ཀྼཱ། བཅོ་ལྔ་ལ་ཁྼཱ་གྼཱ་གྷྼཱ་ངྼཱ་སྟེ། རཱ་ཡིག་རིང་པོས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་བསྡུ་པའི་རིམ་པས་སོ། །ཟླ་
@
བ་དགུ་པའི་དཀར་ཕྱོགས་ལ་ཁུ་བའི་ཆུ་ཁམས་རྡུལ་ལ་འཇུག་པ་ནི། ཚེས་གཅིག་ལ་ངོ་གྷོ་གོ་ཁོ། གཉིས་ལ་ཀོ་ཉོ་ཛྷོ་ཛོ། གསུམ་ལ་ཚོ་ཙོ་ཎོ་ཌྷོ། བཞི་ལ་ཌོ་ཋོ་ཊོ་མོ། ལྔ་ལ་བྷོ་བོ་ཕོ་པོ། དྲུག་ལ་ནོ་དྷོ་དོ་ཐོ། བདུན་ལ་ཏོ་ྈྐོ་ཤོ་ཥོ། བརྒྱད་ཀྱི་ཕྱེད་སྔ་མ་ལ་ྉྤོ་སོ། ཞེས་པ་ཡོན་ཏན་གྱི་ཨོ་ཡིག་གིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་དང༌། ཕྱེད་ཕྱི་མ་ལ་ངྺ་གྷྺ། དགུ་ལ་གྺ་ཁྺ་ཀྺ་ཉྺ། བཅུ་ལ་ཛྷྺ་ཛྺ་ཚྺ་ཙྺ། བཅུ་གཅིག་ལ་ཎྺ་ཌྷྺ་ཌྺ་ཋྺ། བཅུ་གཉིས་ལ་ཊྺ་མྺ་བྷྺ་བྺ།བཅུ་གསུམ་ལ་ཕྺ་པྺ་ནྺ་དྷྺ། བཅུ་བཞི་ལ་དྺ་ཐྺ་ཏྺ་ྈྐྺ། བཅོ་ལྔ་ལ་ཤྺ་ཥྺ་ྉྤྺ་སྺ་སྡེ་ཝ་ཡིག་གིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་སྤྲོ་བའི་རིམ་པས་སོ། །དེའི་ནག་ཕྱོགས་ལ་རྡུལ་གྱི་རླུང་ཁམས་ཁུ་བ་ལ་འཇུག་པ་ནི། ཚེས་གཅིག་ལ་སཻ་ྉྤཻ་ཥཻ་ཤཻ། གཉིས་ལ་ྈྐཻ་ཏཻ་ཐཻ་དཻ། གསུམ་ལ་དྷཻ་ནཻ་པཻ་ཕཻ། བཞི་ལ་བཻ་བྷཻ་མཻ་ཊཻ། ལྔ་ལ་ཋཻ་ཌཻ་ཌྷཻ་ཎཻ། དྲུག་ལ་ཙཻ་ཚཻ་ཛཻ་ཛྷཻ། བདུན་ལ་ཉཻ་ཀཻ་ཁཻ་གཻ །བརྒྱད་ཀྱི་ཕྱེད་སྔ་མ་ལ་གྷཻ་ངཻ་སྟེ། འཕེལ་བའི་ཨཻ་ཡིག་གིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་དང༌། ཕྱེད་ཕྱི་མ་ལ་སྻཱ་ྉྤྻཱ། དགུ་ལ་ཥྻཱ་ཤྻཱ་ྈྐྻ་ཏྻཱ། བཅུ་ལ་ཐྻཱ་དྻཱ་དྷྻཱ་ནྻཱ། བཅུ་གཅིག་ལ་པྻཱ་ཕྻཱ་བྻཱ་བྷྻཱ། བཅུ་གཉིས་ལ་མྻཱ་ཊྻཱ་ཋྻཱ་ཌྻཱ། བཅུ་གསུམ་ལ་ཌྷྻཱ་ཎྻཱ་ཙྻཱ་ཚྻཱ། བཅུ་བཞི་ལ་ཛྻཱ་ཛྷྻཱ་ཉྻཱ་ཀྻཱ། བཅོ་ལྔ་ལ་ཁྻཱ་གྻཱ་གྷྻཱ་ངྻཱ་སྡེ་ཡཱ་ཡིག་རིང་པོས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་བསྡུ་བའི་རིམ་པས་སོ། །ཟླ་བ་བཅུ་པའི་དཀར་ཕྱོགས་ཁུ་བའི་ས་ཁམས་རྡུལ་ལ་འཇུག་པ་ནི། ཚེས་གཅིག་ལ་ངླ་གྷླ་གླ་ཁླ། གཉིས་ལ་ཀླ་ཉླ་ཛྷླ་ཛླ། གསུམ་ལ་ཚླ་ཙླ་ཎླ་ཌྷླ།བཞི་ལ་ཌླ་ཋླ་ཊླ་མླ། ལྔ་ལ་བྷླ་བླ་ཕླ་པླ། དྲུག་ལ་ནླ་དྷླ་དླ་ཐླ། བདུན་ལ་ཏླ་ྈྐླ་ཤླ་ཥླ། བརྒྱད་ཀྱི་ཕྱེད་སྔ་མ་ལ་ྉྤླ་སླ་སྟེ། ཡོན་ཏན་གྱི་ཨལ་ཡིག་གིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་དང༌། ཕྱི་མ་ལ་ངླ་གྷླ། དགུ་ལ་གླ་ཁླ་ཀླ་ཉླ། བཅུ་ལ་ཛྷླ་ཛླ་ཚླ་ཙླ། བཅུ་གཅིག་ལ་ཎླ་ཌྷླ་ཌླ་ཋླ། བཅུ་གཉིས་ལ་ཏླ་མླ་བྷླ་བླ། བཅུ་གསུམ་ལ་ཕླ་བླ་ནླ་དྷླ། བཅུ་བཞི་ལ་དླ་ཐླ་ཏླ་ྈྐླ། བཅོ་ལྔ་ལ་ཤླ་ཥླ་ ྉྤླ་སླ། ཞེས་པ་ལ་ཡིག་གིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་སྤྲོ་པའི་རིམ་པས་སོ། །དེའི་ནག་ཕྱོགས་ལ་རྡུལ་གྱི་ནམ་མཁའི་ཁམས་ཁུ་བ་ལ་འཇུག་པ་ནི། ཚེས་གཅིག་ལ་སཱའ་ྉྤཱ་ཥཱ་ཤཱ། གཉིས་ལ་ ྈྐཱ་ཏཱ་ཐཱ་དཱ། གསུམ་ལ་དྷཱ་ནཱ་པཱ་ཕཱ། བཞི་ལ་བཱ་བྷཱ་མཱ་ཊཱ། ལྔ་ལ་ཋཱ་ཌཱ་ཌྷཱ་ཎཱ། དྲུག་ལ་ཙཱ་ཚཱ་ཛཱ་ཛྷཱ། བདུན་
@
ལ་ཉཱ་ཀཱ་ཁཱ་གཱ། བརྒྱད་ཀྱི་ཕྱེད་སྔ་མ་ལ་གྷཱ་ངཱ༌། ཞེས་པ་འཕེལ་བའི་ཨ་ཡིག་གིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་དང༌། ཕྱེད་ཕྱི་མ་ལ་སྷཱ་ྉྤྷཱ། དགུ་ལ་ ཥྷཱ་ཤྷཱ་ཥྷཱ་ཤྷཱ་ྈྐྷཱ་ཏྷཱ། བཅུ་ལ་ཐྷ་དྷཱ་དྷྷཱ་ནྷ། བཅུ་གཅིག་ལ་པྷཱ་ཕྷཱ་བྷཱ། བཅུ་གཉིས་ལ་མྷཱ་ཊྷཱ་ཋྷཱ་ཌྷཱ། བཅུ་གསུམ་ལ་ཌྷྷཱ་ཎྷཱ་ཙྷྱཱ་ཚྷཱ། བཅུ་བཞི་ ལ་ཛྷཱ་ཛྷྷཱ་ཉྷཱ་ཀྷཱ། བཅོ་ལྔ་ལ་ཁྷཱ་གྷཱ་གྷྷཱ་ངྷཱ་སྟེ། ཧཱ་ཡིག་རིང་པོས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་བསྡུ་པའི་རིམ་པས་སོ། །དེ་ལྟར་ཟླ་བ་དྲུག་པ་ལ་སོགས་པ་ལྔ་ནི་རེ་རེ་ཞིང་ཆ་བཞི་བཞིར་ཕྱེ་བ་ལས་དཀར་ཕྱོགས་ཀྱི་ཕྱེད་སྔ་མ་ལྔ་ལ་ཨ་ཨེ་ཨར་ཨོ་ཨལ། ཕྱེད་ཕྱི་མ་ལྔ་ལ་ཧ་ཡ་ར་ཝ་ལ། ནག་ཕྱོགས་ཀྱི་ཕྱེད་སྔ་མ་ལྔ་ལ་ཨཱལ་ཨཽ་ཨཱར་ཨཻ་ཨཱ། ཕྱེད་ཕྱི་མ་ལྔ་ལ་ལཱ་ཝཱ་རཱ་ཡཱ་ཧཱ་རྣམས་ཀྱིས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་བཞི་བཞི་ཞག་རེ་ལ་འཇུག་གོ །དེ་ནས་ཟླ་བ་བཅུ་གཅིག་པའི་ཚེས་སུམ་ཅུ་ལ་ངཾ་གྷཾ་གཾ་ཁཾ་ཀཾ། ཉཾ་ཛྙཾ་ཛཾ་ཚཾ་ཙཾ། ཎཾ་ཌྷཾ་ཌཾ་ཋཾ་ཊཾ། མཾ་བྷཾ་བཾ་ཕཾ་པཾ། ནཾ་དྷཾ་དཾ་ཐཾ་ཏཾ། ྈྐཾ་ཤཾ་ཥཾ་ྉྤཾ་སཾ། ཞེས་པ་ཐིག་ལེས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་སྤྲོ་བའི་རིམ་པ་དང༌། ཟླ་བ་བཅུ་གཉིས་པའི་ཚེས་སུམ་ཅུ་ལ་སཿྉྤཿཥཿཤཿྈྐཿ ཏཿཐཿདཿདྷཿནཿ པཿཕཿབཿབྷཿམཿ ཊཿཋཿཌཿཌྷཿཎཿ ཙཿཚཿཛཿཛྷཿཉཿ ཀཿཁཿ གཿགྷཿངཿ ཞེས་པ་རྣམ་པར་བཅད་པས་བྱིན་གྱིས་བརླབས་པའི་གསལ་བྱེད་སུམ་ཅུ་བསྡུ་བའི་རིམ་པས་འཇུག་སྟེ། དེ་ལྟར་མངལ་བཟུང་བའི་ཟླ་བ་གཅིག་གི་རྗེས་ལ་ཟླ་བ་བཅུ་གཉིས་ཀྱིས་ཕུང་པོ་དང་ཁམས་དང་སྐྱེ་མཆེད་ལ་སོགས་པ་གྲུབ་ཅིང༌། རྩ་བདུན་ཁྲི་ཉིས་སྟོང་རྫོགས་ལ། མངལ་བཟུང་བའི་ཟླ་བ་དང་ལྷན་ཅིག་ཟླ་བ་བཅུ་གསུམ་ལ་ཡི་གེ་སྟོང་ཉི་ཤུའོ། །ཞེས་པ་འདི་ཡང༌། དཀའ་བའི་གནད་ཀྱི་འཕྲང་སྒྲོལ་ཅིག་ཡིན་ཡང་གོ་བདེ་བར་བྱ་བའི་ཕྱིར། ཕྱོགས་གཅིག་ཏུ་བསྡེབས་ནས་གསལ་བར་བྱས་ཏེ། ཤེས་རབ་རྒྱལ་མཚན་དཔལ་བཟང་པོས་བཀོད་པའོ།།  །།མངྒ་ལཾ། བྷ་ཝན་ཏུ། ཞུས་དག  (མ་དཔེ་ནི་འབྲས་གནས་བཅུའི་དཔེ་རྙིང་ཕྱི་ལ། ༢༠༧ སྤར་མ་ཞིག་ཡིན།)